<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-12-02T00:00:00">
  <feast id="ls-97-1">
    <title>
      <ru>Память святаго Пророка Аввакума</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-02</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак Пророка, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Возгласивый вселенней от юга пришествие Божие от Девы, Аввакуме богоглаголиве, и на божественней стражи предстоянием слышания, от светоносна Ангела, Христово воскресение возвестил еси миру. Сего ради весело зовем ти: радуйся, пророков светлая доброто.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Пророка Аввакума</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Пророк Аввакум был сын Асафата и происходил из колена Симеонова, как повествует о нем святый Епифаний Кипрский в своей книге «о жизни пророков». По преданию, записанному святыми Отцами, родиной Аввакума было небольшое селение Бетзохар, иначе называемое Вифзахир.</p>
          <p>Самое имя — Аввакум, — данное ему при рождении, предзнаменовало, что из него выйдет сильный духом подвижник. Придя в возраст совершенный, он, ради славы Имени Божия, ревностно выступил на обличение беззаконий своего народа. Сам же он, горя духом о Господе, строго соблюдал заповеди Божии, твердо стоял на пути добродетели, и был удостоен от Господа дара пророческого.</p>
          <p>Аввакум пророчествовал и жил после царствования благочестивого иудейского царя Езекии, когда на престоле царствовали нечестивые цари: Манассия, сын Езекии, и потом Амон, сын Манассии. По свидетельству Священного Писания, в народе Иудейском при Манассии были постоянные раздоры и злодейства: сильный угнетал слабого, и негде было искать суда справедливого. Сам царь Манассия был первым гонителем невинных: он пролил весьма много невинной крови, так что наполнил ею Иерусалим от края и до края. По преданию, в числе невинных пострадал в это время и святый Пророк Исаия, равно как пострадали многие другие обличители неправд и нечестия царя и народа.</p>
          <p>Впоследствии царь Манассия, наказанный Богом и взятый в плен Ассирийцами, раскаялся и обратился к Истинному Богу. Но зло, посеянное им, пустило уже глубокие корни среди народа еврейского; Манассии же наследовал нечестивый сын Амон, подобно отцу своему преданный грубому идолопоклонству.</p>
          <p>Пророк Аввакум глубоко скорбел о развращении своих современников. Не находя нигде правды, он изливал свою скорбь, взывая ко Господу:</p>
          <p>«Доколе, Господи, я буду взывать — и Ты не слышишь меня, буду вопиять о насилии — и Ты не спасаешь? Для чего даешь мне видеть злодейство и смотреть на бедствие? Грабительство и насилие предо мною, и восстает вражда и поднимается раздор. От этого закон потерял силу, и суда правильного нет: так как нечестивый одолевает праведного, то и суд происходит превратный».</p>
          <p>Так взывал Пророк ко Господу, видя беззакония людские, и ожидал праведного суда от Самого Бога. В ответ на сие Господь возвестил Своему избраннику, что скоро должно наступить наказание за всеобщее нечестие. По повелению Божию, Пророк Аввакум предсказал Евреям такое страшное событие, которому в его время даже трудно было поверить, — именно разрушение храма и самого Иерусалима и пленение Вавилонское.</p>
          <p>Пророк ясно указал, что орудиями сего наказания Господь избрал Халдеев, — народ свирепый и необузданный, который быстро проходит по пространствам земли, чтобы завладеть чужими селениями.</p>
          <p>В трепетном ожидании грозного нашествия Пророк Аввакум недоумевал: неужели праведный Господь попустит гордым и нечестивым Халдеям совершенно истребить избранный народ Свой. В надежде, что наказание это будет временным, он ожидал нового откровения от Господа и в своем молитвенном ожидании был подобен стражу, зорко смотрящему вдаль с городской башни, чтобы возвестить о приближении врага. Он пламенно молил Господа спасти народ Еврейский от рабства Вавилонского, как некогда Он спас его от рабства Египетского, и ждал, что возглаголет ему Господь.</p>
          <p>Тогда Господь открыл Пророку Своему, что всё спасение избранного народа среди этих бедствий заключается в вере, а гордые и необузданные Халдеи сами должны будут испытать ту же участь, которую они приготовили побежденным народам. После того Пророк Аввакум, чтобы не повергнуть соотечественников в отчаяние от предстоящего им испытания от Бога, произнес притчу на погибель Халдеев, возвестив пятикратное горе угнетателям. В этой притче он показал всё ничтожество идолов и могущества Халдеев пред величием Бога Истинного, шествующего во спасение людей Своих. Пророк, в озарении свыше, предвещал, что Бог грядет для спасения народа Своего от горы приосененныя чащи (Фарана), для спасения помазанного Своего, и наступит такое время, когда вся земля наполнится познанием славы Господа, как воды наполняют море.</p>
          <p>Когда Навуходоносор подступал к Иерусалиму, то, по свидетельству предания, Пророк Аввакум удалился из города. Зная, что бедствие уже неотвратимо и что сопротивление столь сильному завоевателю будет бесполезно, Пророк с горестию оставил свое отечество, чтобы не видеть разорения его и избежать жестокости победителя. По указанию Божию, Аввакум поселился в земле Аравийской, в городе Остракине и жил здесь добровольным изгнанником до самого удаления врагов из его отечества.</p>
          <p>По удалении Халдеев он возвратился в землю свою, оплакал бедствие ее и вместе с уцелевшими из народа стал заниматься земледелием. В молитве к Богу за народ свой ожидал он возвращения плененных из Вавилона.</p>
          <p>Однажды во время жатвы Пророк сварил похлебку и, взяв хлеба, пошел в поле, чтобы отнести этот обед жнецам. Но на пути ему предстал Ангел Господень и сказал:</p>
          <p>— Отнеси этот обед в Вавилон к Даниилу, в ров львиный.</p>
          <p>В это время действительно Пророк Даниил, живший при дворе царя Вавилонского, по ненависти нечестивых Вавилонян был ввергнут в львиный ров.</p>
          <p>Но Аввакум, не зная города Вавилона, отвечал Ангелу:</p>
          <p>— Господи! Вавилона я никогда не видал и рва львиного не знаю.</p>
          <p>Тогда Ангел Господень силою духа своего восхитил Аввакума и, подняв его за волосы, перенес в Вавилон и поставил прямо надо рвом, куда ввергнут был Даниил.</p>
          <p>И воззвал Аввакум:</p>
          <p>— Даниил! Даниил! Возьми обед, который Бог послал тебе.</p>
          <p>Даниил же возблагодарил Бога и сказал:</p>
          <p>— Вспомнил Ты обо мне, Боже, и не оставил любящих Тебя.</p>
          <p>Даниил поднялся и вкусил пищи. Ангел же Господень мгновенно поставил Аввакума на его прежнее место.</p>
          <p>После чудесного посещения Даниила Пророк Аввакум возвратился к жнецам своим во время обеда их, и никому не сказал о случившемся. Он проразумел, что народ Иудейский возвращен будет Господом из Вавилона в Иерусалим, подобно тому как совершилось чудесное перенесение его в Вавилон и возвращение оттуда. Но это испытание народа Божия длилось 70 лет, и Аввакум не дожил до возвращения Евреев из плена и умер в старости, и погребен был с честию на собственном поле.</p>
          <p>Кондак Пророка, глас 8:</p>
          <p>Возгласивый вселенней от юга пришествие Божие от Девы, Аввакуме богоглаголиве, и на божественней стражи предстоянием слышания, от светоносна Ангела, Христово воскресение возвестил еси миру. Сего ради весело зовем ти: радуйся, пророков светлая доброто.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-97-2">
    <title>
      <ru>Страдание святой мученицы Миропии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-02</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой мученицы Миропии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая дева Миропия происходила из города Ефеса. Родители ее были христиане. Когда отца ее уже не было в живых, восприяла она Святое Крещение. Воспитываемая своею матерью в страхе Божием, имела она усердие приходить ко гробу святой мученицы Ермионии — одной из дочерей святаго Апостола Филиппа. Она брала целебное миро, которое истекало от мощей святой Ермионии и, подавая его больным, исцеляла их.</p>
          <p>В то время царствовал Декий. Когда он воздвиг гонение на христиан, мать Миропии переселилась с нею на остров Хиос, где у нее было родовое имение. Здесь она пребывала с дочерью, затворившись в доме своем и молясь Богу. Однажды на этот остров прибыл князь Нумериан. По его повелению был взят, за исповедание Христовой веры, блаженный Исидор, муж чудный и благоговейный, по званию воин. Так как он не желал отречься от Христа и отвергал поклонение идолам, то князь, подвергнув его различным мукам, осудил на казнь мечом. Затем тело его было брошено в дебрь на съедение зверям и птицам, в некотором же отдалении была поставлена стража, чтобы христиане не украли тело мученика. Исполненная Божественною ревностию, святая дева Миропия пришла с своими служанками ночью, взяла тайно тело мученика и, с честию совершив погребальные молитвы, похоронила его в особо приготовленном месте.</p>
          <p>Узнав, что тело Исидора похищено, князь заключил стражей в оковы и повелел водить их по острову и пытать, объявив, что если они не найдут украденного тела до назначенного времени, то им отсекут головы.</p>
          <p>Святая Миропия, увидев муки закованных и влекомых стражей, и слыша, что им предстоит смертная казнь, умилилась душою и подумала:</p>
          <p>«Если сии стражи терпят муки и будут казнены из-за меня, тайно унесшей тело, то горе мне будет на Суде Божием, и мучиться будет душа моя, повинная в убийстве людей тех».</p>
          <p>И, неожиданно для всех, она воскликнула к воинам:</p>
          <p>— Друзья! Тело погубленного вами взяла я в то время, как вы спали.</p>
          <p>Услыхав сие, воины тотчас взяли ее и представили князю Нумериану, говоря:</p>
          <p>— Господин, вот кто украл мертвеца.</p>
          <p>Князь спросил святую:</p>
          <p>— Правда ли то, что они говорят о тебе?</p>
          <p>— Правда, — отвечала святая.</p>
          <p>— Как ты смела, проклятая женщина, сделать это? — воскликнул князь.</p>
          <p>Миропия отвечала:</p>
          <p>— Смела, потому что я презираю и плюю на твое окаянство и безбожие.</p>
          <p>От этих слов гордый князь пришел в сильную ярость и тотчас повелел бить ее палками без милосердия. И били ее долго; потом, схватив за волосы, влачили по всему острову и истязали все члены тела; наконец еле живую заключили в темницу. В полночь, когда святая молилась, свет осиял всю темницу и пред нею предстал лик Ангелов, посреди их был святый Исидор, и все они пели Трисвятую песнь. Воззрев на мученицу, Исидор сказал:</p>
          <p>— Мир тебе, Миропия, — дошли молитвы твои до Бога, и вот ты будешь с нами и приимешь венец, тебе уготованный.</p>
          <p>Когда святый Исидор говорил сии слова, святая мученица Миропия с радостию предала дух свой Богу. И наполнилась темница неизреченным благоуханием, от которого стражи темницы пришли в ужас и изумление. Один же из них, хорошо всё это видевший и слышавший, поспешил к священнику, подробно ему всё рассказал, принял Св. Крещение и впоследствии сам удостоился мученического венца. Тело святой Миропии христиане взяли и с честию погребли, прославляя Бога.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-97-3">
    <title>
      <ru>Житие преподобного Афанасия Печерского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-02</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного Афанасия Печерского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Аз есмь воскресение и живот: веруяй в Мя, аще и умрет оживет. Исполнил Спаситель сие слово, сказанное о Лазаре четверодневном, и на преподобном отце нашем Афанасии — затворнике Печерском, желая, чтобы и мы исполнили слово богатого, сказанное о нищем Лазаре: аще кто от мертвых идет к ним, покаются.</p>
          <p>Сей преподобный Афанасий был иноком в святом монастыре Киево-Печерском, проводя святую и Богоугодную жизнь. После долгой болезни он умер. Братия отерли тело его и положили в пелены, как подобает умершему иноку. Усопший лежал непогребенным два дня по причине некоторого замедления. Ночью игумену было явление, и он слышал голос:</p>
          <p>— Человек Божий Афанасий два дня лежит непогребенным, а ты об этом не заботишься.</p>
          <p>Как только наступило утро, игумен пришел с братиею к умершему, чтобы совершить его погребение — и вдруг они увидели, что он сидит и плачет. Все пришли в ужас, видя, что он жив, и стали его спрашивать, — как он ожил и что видел или слышал? Он же в ответ говорил только одно:</p>
          <p>— Спасайтесь!</p>
          <p>Но они стали еще больше упрашивать его, желая услыхать от него что-нибудь для них полезное. Тогда он сказал им:</p>
          <p>— Если вам я скажу, то вы не поверите и не послушаете меня.</p>
          <p>Братия же поклялись ему, что они соблюдут всё, что он скажет им. Тогда воскресший сказал им:</p>
          <p>— Имейте послушание во всем к игумену, кайтесь каждый час и молитесь Господу Иисусу Христу, и Его Пречистой Матери, и преподобным отцам Антонию и Феодосию, дабы здесь, в этой обители, кончить жизнь свою и удостоиться быть погребенными со святыми отцами в пещере: ибо эти три добродетели выше всех других. И, если кто исполнит все сие, как подобает по чину, блажен будет, только бы не возгордился. О прочем не спрашивайте меня, но умоляю: простите меня.</p>
          <p>Сказав это, он пошел в пещеру и, затворив за собою двери, пробыл там безвыходно двенадцать лет. Никогда после того он уже не видал солнца, беспрестанно день и ночь плакал; вкушал лишь немного хлеба и воды, и то только через день, и во всё это время не сказал никому ни одного слова. Когда же приблизилось время кончины Афанасия, он призвал братию и сказал им всё то, что говорил прежде о послушании и покаянии, и почил с миром о Господе, и положен был с честию в той пещере, где подвизался.</p>
          <p>По своем преставлении преподобный Афанасий посредством чудотворения известил братию о своем блаженном состоянии. Один из иноков, по имени Вавила, страдавший много лет болезнию ног, принесен был к мощам блаженного сего Афанасия и, прикоснувшись к телу его, тотчас же исцелел, и с того времени до самой своей смерти никогда не страдал никакою болезнию. О сем явлении своего преподобного исцелителя Вавила так поведал братии, среди которых был и Симон святый, списатель жития сего:</p>
          <p>— Когда я лежал и кричал от боли, внезапно вошел блаженный сей Афанасий и сказал мне: прииди ко мне, — и я исцелю тебя. Я хотел было его спросить, каким образом и когда пришел он сюда? Но он вдруг стал невидим. Поверовав явившемуся мне, я попросил, чтобы меня принесли к нему, и вот, ныне получил исцеление.</p>
          <p>С этого времени уразумели все, что преподобный затворник Афанасий угодил Господу и удостоился блаженства. По его святым молитвам да сподобимся и мы, воскреснув от смерти греховной, пожить Богоугодно и в покаянии и потом получить жизнь вечную о Христе Иисусе, Жизнодавце нашем, Ему же слава с Богом Отцем, и Животворящим Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-97-4">
    <title>
      <ru>Житие святаго Стефана, царя Сербского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-02</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго Стефана, царя Сербского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Стефан Урош был сын знаменитого Сербского государя Стефана Душана, который, объединивши под своею властью почти все сербские земли и завоевавши несколько областей, принадлежавших Греческому царству, провозгласил себя царем Сербов и Греков. Стефан Урош родился от брака Душана с Еленой, сестрой болгарского царя Александра Асеня. Детство Уроша протекло во время самой кипучей деятельности его отца. Принявший царский титул в 1346 году Стефан Душан венчался вместе с своею супругою царским венцом, а сына Уроша, которому шел только десятый год, венчал королевским венцом и с титулом краля стал именовать его в грамотах. Таким образом с раннего детства Урош стал кралем «младым» — прозвание, оставшееся за ним навсегда.</p>
          <p>По смерти своего родителя, Стефана Душана, последовавшей в 1355 году, Стефан Урош венчался на царство, будучи осьмнадцати лет, и должен был принять в свое управление обширное Сербское царство. Дело это было весьма трудное. Сам Стефан Душан, чтобы управлять многочисленными областями с разнородным населением (сербским, болгарским, албанским и греческим), отдавал их во власть вельмож, получавших от царя по Греческому обычаю разные титулы — кесаря, деспота и другие. Эти вельможи, пользуясь почти полной самостоятельностью, могли оказывать царю сопротивление, и нужна была твердая рука Душана, чтобы содержать их в повиновении.</p>
          <p>Молодой преемник Душана Стефан Урош от природы отличался телесною красотою, душевною кротостию и простотою ума. Править обширным государством ему было трудно. По примеру отца, он должен был управлять при посредстве вельмож, но он не имел твердого характера и уменья, чтобы держать их в должном повиновении. Правители разных областей стали руководиться своеволием, а не указаниями царя. Особенную силу в государстве получили вельможи Марняновичи, братья Волкашин, Углеша и Гойко. Волкашин получил от царя сначала титул кесаря, а потом и сербского краля, так что от своего имени писал и королевские грамоты. Действительной власти Стефан Урош не имел, он довольствовался одним титулом царя. Много пришлось ему испытать горя, нужды и унижения, но он всё переносил с кротостью.</p>
          <p>Честолюбивым вельможам этого было, впрочем, недостаточно: им хотелось совсем устранить Уроша. Особенно к сему стремился король Волкашин, поддерживаемый своими братьями. Урош, лишенный власти, проживал попеременно в разных сербских городах и областях; одно время он жил у князя Лазаря, правившего, подобно Волкашину, особою областию — Подунайскою, но относившегося к Урошу доброжелательно.</p>
          <p>По внешности и Волкашин обнаруживал доброжелательность к Урошу и старался успокоивать еще остававшуюся в живых мать его Елену, вдову после Стефана Душана, которая боялась за судьбу своего сына. Желая засвидетельствовать свое расположение к Урошу, Волкашин однажды пригласил его вместе с собой на охоту в горную страну близ Косова Поля. Во время этой охоты Волкашин улучил возможность убить предательски Уроша. Тело ночью тайно было положено в готовую гробницу при храме Успения Пресвятой Богородицы близ замка Петрича, служившего нередко местожительством сербских государей.</p>
          <p>Волкашин показывал, что Урош где-то отстал на охоте и что он не знает о его местопребывании. Пораженные горем мать Уроша Елена и супруга его Анна приняли все меры к разысканию пропавшего царя, но напрасно. Однако нет тайны, которая не стала бы явною. Распространились слухи о ночном погребений кого-то в церкви Успения близ Петрича.</p>
          <p>Когда сняли плиту с гробницы, то увидели тело невинно погибшего страдальца, царя Стефана Уроша. Мать и супруга и все окружающие горько оплакали усопшего и торжественно, по-царски совершили обряд погребения в той же церкви Успения. Стефан Урош был последним сербским царем и последним государем из знаменитого рода Неманичей.</p>
          <p>Святые мощи царя Стефана Уроша долго почивали в том храме, где он был погребен, но потом из опасения поругания со стороны мусульман перенесены были православными сербскими переселенцами из Турции в Австрийский Срем, в монастырь Ясак.</p>
          <p>Подобно всем сербским государям, Стефан Урош построил себе задушбину — монастырь Рождества Богородицы в г. Скопле. Церковная служба Стефану Урошу воспевает его как святаго, который «от юности предан был Господу, отечески покоил вдов и сирот, умирял ссоры и утверждал мир, миловал нищих, защищал обижаемых».</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-97-5">
    <title>
      <ru>Память преподобных Иоанна, Ираклемона, Андрея и Феофила</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-02</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобных Иоанна, Ираклемона, Андрея и Феофила</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобные отцы Иоанн, Ираклемон, Андрей и Феофил — родом из города Оксириха — были дети христианских родителей. С юных лет они упражнялись в чтении душеполезных книг, а потом, движимые желанием проводить жизнь богоугодную, удалились во внутреннюю пустыню своей страны, где и были наставляемы Богом: там, в пустыне, они встретили одного святаго мужа, достигшего уже глубокой старости, и прожили с ним, пользуясь от него духовным назиданием, один год. Когда муж тот умер, они остались в том же пустынном месте и в продолжение шестидесяти лет проводили подвижническое житие, соблюдая строгий пост. Питались они дикими овощами и водою, но и то вкушали только два раза в неделю. В будничные дни они разлучались и каждый уединенно проводил время в окрестных горах и пещерах; в субботы же и воскресные дни они собирались вместе и совокупно воссылали благодарение Богу, причем от Божественного Ангела сподоблялись святаго Причащения, и так с миром почили. О сем поведал великий Пафнутий пустынник (Фиваидский), который сам видел мужей тех и описал их житие.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
