<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-12-08T00:00:00">
  <feast id="ls-103-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Патапия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-08</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак преподобного, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Храм твой святе, духовное врачевство людие обретше, со тщанием к нему приходяще, цельбу недугов просят прияти, решение же в житии прегрешенных: ты бо всех сущих в нуждах предстатель явился еси, Патапие преподобне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Патапия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В Египте на реке Ниле был город, называвшийся Фивы. В этом городе родился блаженный Патапий. Родители его были христиане и воспитали своего сына в благочестии и страхе Божием. Достигнув совершеннолетия, он презрел суету мира сего и, оставив дом свой, родителей и друзей, принял иночество. Удалившись в пустыню Египетскую, он жил для Бога, подвизаясь в посте, молитвах и многоразличных отшельнических трудах. Когда о нем узнали и многие стали приходить к нему и прославлять его за добродетельную жизнь, он восскорбел, что безмолвие его нарушается и что его хвалят уста человеческие. Оставив Египет, он пришел в Константинополь. Здесь он затворился в келлии, устроив ее близ Влахерн, при городской стене, и пребывал в безмолвии, как бы в пустыне, никем неведомый, кроме Единого Бога, беседуя только с Богом в непрестанной молитве. Но как не может укрыться город, стоящий на вершине горы, так не может находиться в неизвестности и человек добродетельный, достигший совершенной святости. Сам Бог прославляет прославляющих Его и исполнившихся благодати Его и открывает другим на пользу. Так и сей муж, совершенный в святости и обильно наделенный благодатью чудотворения, открываемый и прославляемый Богом, скоро был обретен, как сокровище, сокрытое на поле. Ибо один христианский юноша, будучи слеп от рождения, руководимый Самим Богом пришел к келлии преподобного отца Патапия и просил блаженного помолиться Богу о даровании ему зрения, дабы видеть всё творение Божие и от него приходить в совершеннейшее познание Самого Творца и прославлять Его. Преподобный, видя его веру, умилосердился над ним и сказал:</p>
          <p>— Во Имя Иисуса Христа, дающего слепым свет, а мертвым — жизнь, прозри.</p>
          <p>И тотчас раскрылись у слепорожденного глаза и он стал видеть, и прославил и возблагодарил Бога. Юноша был известен многим; посему видя, что он прозрел, все удивились и стали спрашивать, как это случилось; он же не скрыл имени чудотворца и благодетеля своего, чрез коего получил от Бога исцеление. Слава об этом чуде и о преподобном пронеслась в народе и с тех пор многие стали приходить к Патапию, испрашивая его молитв.</p>
          <p>Один знатный византиец страдал водянкой, и всё тело его опухло. Много тратил он на врачей денег, ища от них исцеления и не получая. Услышав о святом Патапии, он повелел нести себя к нему и со слезами просил святаго, чтобы он исцелил его телесную немощь целебною благодатию Божиею. Безмездный врач сначала усердно помолился о нем Богу, затем осенил его крестным знамением и помазал святым елеем, и потом вся вода, отягчавшая его тело, вытекла естественными путями, вся внутренность его очистилась, и он стал совершенно здоров.</p>
          <p>Другой юноша страдал от злого беса, который гонял его по горам и пустыням, то повергая в огонь и воду, чтобы погубить его, то низвергая его с высоких и крутых гор, чтобы разбить и сокрушить всё тело его. Он и погубил бы юношу, если бы укрепляющая сила Божия не предохраняла его от постоянной злобы врага и совершенной гибели. Однажды бес, со страшной быстротой гоня этого юношу на берег моря, с целию потопить его в пучине, встретил на пути преподобного Патапия, вышедшего для сего из своей келлии, по Божию повелению, чтобы освободить творение, созданное по образу Божию, от рабства диавольского. Увидев блаженного еще издали, бес устремился к нему, вращая глазами, испуская пену, скрежеща зубами и грозя избить его. Приблизившись к святому, он закричал:</p>
          <p>— О горе! И здесь снова Патапий! Что мне делать, куда деваться, где жить мне после стольких трудов? Едва обрел я себе жилище, и вот теперь меня силою гонят из него. Поистине страшен ты, Назарянин, и власть Твоя повсюду и над всеми. Куда мне идти? Если я пойду в пустыню, или в город, или куда либо еще, — Ты там прежде меня и прогоняешь меня одним крестным знамением и единым Твоим именем. Я побежден, сокрушен и изгнан!</p>
          <p>Говоря это, нечистый бросил юношу на воздух, а чудотворец Патапий, изобразив в воздухе перстом крестное знамение, запретил духу, говоря:</p>
          <p>— Изыди, нечистый дух, и удались в пустыню; так повелевает тебе чрез меня Христос, силу Которого ты невольно исповедал.</p>
          <p>Как только святый произнес это, бес поверг юношу на землю и вышел из него чрез уста, как дым. Придя в себя, юноша плакал от радости и приписывал свое избавление от нечистого духа прежде всего Богу, а также и преподобному Патапию.</p>
          <p>У одной женщины болела грудь. Признанная врачами безнадежною, она пришла к преподобному, когда болезнь ее усилилась и в ране появились во множестве черви. Припавши к ногам его, она с рыданием и усердной мольбой просила его об исцелении. Святый, осенив язву крестным знамением, тотчас же исцелил ее.</p>
          <p>Совершив множество других чудес, преподобный отец наш Патапий приблизился к блаженной своей кончине и в глубокой старости отошел к Богу, Коему угождал всю свою жизнь. Погребен он был с честию в церкви святаго Иоанна Предтечи, во славу Христа Бога нашего во святых Своих прославляемого, Ему же со Отцем и Святым Духом подобает честь и поклонение во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак преподобного, глас 3:</p>
          <p>Храм твой святе, духовное врачевство людие обретше, со тщанием к нему приходяще, цельбу недугов просят прияти, решение же в житии прегрешенных: ты бо всех сущих в нуждах предстатель явился еси, Патапие преподобне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-103-2">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов Сосфена, Аполлоса, Кифы, Тихика, Епафродита и Кесаря</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-08</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов Сосфена, Аполлоса, Кифы, Тихика, Епафродита и Кесаря</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые апостолы Сосфен, Аполлос, Кифа, Тихик, Епафродит и Кесарь принадлежали к лику 70 апостолов, избранных Господом Иисусом Христом для благовестия Христова спустя некоторое время после избрания и посольства на проповедь двенадцати Апостолов.</p>
          <p>Апостол Сосфен во время пребывания Апостола Павла в Коринфе был начальником Иудейской синагоги. Во время возмущения, произведенного здесь против Апостола, требовавшими его осуждения, когда проконсул Галлион, находя это дело неподсудным себе, прогнал обвинителей от судилища, прогонявшие их и с ними и все еллины, бывшие там, схватили Сосфена, как начальника синагоги, и били его пред судилищем. Но впоследствии он обращен был Апостолом к вере во Христа и стал его сотрудником в деле благовествования Христова. Впоследствии Сосфен был епископом в Колофоне.</p>
          <p>Апостол Аполлос происходил из Александрии и был муж красноречивый, ученый и сведущий в Писаниях. Наставленный сначала только в начатках учения Христова, он, горя духом, говорил и учил о Господе правильно, но знал лишь одно крещение Иоанново, не имея познаний о возрождающей силе христианского Крещения. В непродолжительном времени, когда Аполлос с своею проповедию о Христе достиг Ефеса, Акила и Прискилла, узнав о нем, с любовию приняли его и преподали ему подробное наставление в учении Господнем. Потом, когда он вознамерился идти в Ахаию, то братия послали к тамошним ученикам, располагая их принять его, и он, прибыв туда, много содействовал уверовавшим благодатию; ибо он сильно опровергал Иудеев, всенародно доказывая Писанием, что Иисус — Христос. После того Аполлос много потрудился в Коринфе над обращением язычников. В Коринфе любовь к нему учеников произвела даже некоторое разделение в Церкви, которое потом обличено было Апостолом Павлом: егда бо глаголет кто (из вас, — писал он к Коринфянам), аз убо есмь Павлов: другий же, аз Аполлосов: не плотстии ли есте; кто убо есть Павел; кто же ли Аполлос: но точию служителие, имиже веровасте, и комуждо, якоже Господь даде; аз насадих, Аполлос напои, Бог же возрасти.</p>
          <p>Во время написания первого послания Апостола Павла к Коринфянам Аполлос находился вместе с ним в Ефесе и хотел придти к ним, когда будет удобно.</p>
          <p>Впоследствии Аполлос был в Крите и еще позднее был епископом Кесарии.</p>
          <p>Апостол Кифа, вместе с другими апостолами много потрудившийся в деле благовествования Христова, был епископом в Колофоне.</p>
          <p>Апостол Тихик происходил из Малой Азии и был учеником святаго Апостола Павла, который в своих посланиях называет его возлюбленным братом и верным в Господе служителем и сотрудником. Во время третьего апостольского путешествия святаго Апостола Павла, когда он возвращался из Македонии и Греции в Иерусалим, Тихик сопутствовал ему, разделяя труды его. Потом он был с Апостолом Павлом и в Риме во время первого его заключения, откуда Павел посылал его с посланиями от себя к Ефесянам и Колоссянам с другими церквами, чтобы известить их о себе и утешить сердца их; его же посылал он для исполнения своих поручений на Крит. Тихик был при Апостоле и во время вторичного заключения его в Риме, и в другой раз Апостол посылал его оттуда в Ефес. Впоследствии святый Апостол Тихик был епископом в Колофоне после Апостола Сосфена.</p>
          <p>Апостол Епафродит был одним из ближайших сотрудников и сподвижником святаго Апостола Павла. Во время пребывания Апостола в узах в Риме, святый Епафродит был послан от церкви Филиппийской с пособием для святаго Павла. Усердие сие было весьма приятно для Апостола потому, главным образом, что, свидетельствуя о любви к нему Филиппийцев и искреннем их участии в его скорби, ручалось за их усердие к самой вере. К прискорбию Апостола, Епафродит, находясь у него, впал в опасную болезнь; но Господь не восхотел к печали Апостола приложить новую печаль: больной выздоровел и обратно отправлен был к Филиппийцам с трогательным посланием от Апостола. Впоследствии святый Епафродит был епископом Адриаки.</p>
          <p>Апостол Кесарь, много также потрудившийся в деле проповеди евангельской, был епископом Диррахии.</p>
          <p>Добре упасши стадо Христово, все сии святые Апостолы с миром предали души свои Господу и ныне, предстоя пред престолом Божиим в вечном веселии, приемлют от Бога воздаяние за многочисленные свои подвиги и труды.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-103-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников, в Африке от ариан пострадавших</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-08</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников, в Африке от ариан пострадавших</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики жили во времена Зенона, царя греческого, когда Африкой правил, по смерти отца своего Гензериха, Гуннерих, арианин по вере. По совместному совещанию с единомышленными ему епископами — арианами Кириллом и Вилимандисом, он воздвиг на православных столь жестокое гонение, что превзошел времена Диоклетиана и Максимиана. По всем подвластным ему городам и странам он разослал пятнадцать тысяч воинов, повелев им изгонять отовсюду всех православных иереев. В это время православные собрались как-то в одну церковь и совершали там тайно божественную службу. Узнав о сем, варвары тайно, обнажив мечи, усекнули всех верующих, воспевающих и славящих Бога. Так они действовали, исполняя повеление Гуннериха внезапно убивать всех, некрещающихся в арианское крещение. Те, которые не могли перенести мучений, искали спасения в бегстве, оставляя дома свои и села; те же, которые были тверды в православной вере, добровольно предавали себя на мучение. Таким образом 300 человек, утвердившихся в истинной вере и отказавшихся мудрствовать по-ариански, было усечено мечом. Священники же были воспламенены еще большею ревностию о Православии и за то пострадали еще более: два из них были сожжены; шестидесяти же красноречивейшим из них были изрезаны языки от самых развилин. После того они рассеялись по всей земле греческой. И вот на них явилась великая чудодейственная сила Божия: лишенные языков, они дерзновенно проповедывали, ясно говоря и рассеевая лжеучения арианские, так что все видевшие и слышавшие их приходили в изумление. И они исповедали пред вандалами Сына Божия Единосущным Отцу.</p>
          <p>В то же время в Риме жена градоначальника римского, Сунильда, недугствовавшая арианскою ересью, принуждала жену некоего вельможи римского, по имени Анфису, принять арианское крещение, но не могла убедить ее и в ответ слышала лишь, что она «водою и духом» крещена епископом Медиоланским Амвросием. Тогда Сунильда в гневе сожгла святую Анфису. Муж святой мученицы пришел в страх, добровольно пошел и крестился ариевым крещением. Вскоре после этого он, желая покататься, сел на коня; но, во время поездки, когда он находился против градской церкви, вдруг на него ниспала молния и зажгла его; он был низвержен с коня и сгорел. Так совершился над ним суд Божий прежде будущего, вечного огня гееннского.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
