<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-12-09T00:00:00">
  <feast id="ls-104-1">
    <title>
      <ru>Зачатие святыя богопраматери Анны, когда зачала святую Богородицу</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-09</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь зачатия святыя Анны, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Празднует днесь вселенная Аннино зачатие, бывшее от Бога: ибо та породи паче слова Слово Рождшую.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Зачатие святыя богопраматери Анны, когда зачала святую Богородицу</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Господь наш и Бог, желая создать для себя живую Церковь и святый Дом для пребывания Своего, послал Ангела Своего к праведным Иоакиму и Анне. От них Он восхотел приуготовить по плоти Матерь Свою и предвозвестил о зачатии бесчадной и неплодной Анны и о рождении ею Девы. Так зачата была святая Дева Мария и рождена, по обетованию от Бога, хотя и чрез плотское единение. Ибо только один Господь и Бог Иисус Христос родился от Пресвятой Девы Марии без мужа и без брака, неизреченно и несказанно, от Духа Святаго, родившись совершенным Богом и совершенным Человеком. Господь для Своего воплощения в совершенстве воспринял все необходимое, для человеческого естества, подобно тому, как изначала Он сотворил и соделал и самое человеческое естество. Говорили же некоторые, будто Пресвятая Дева родилась через 7 месяцев — и родилась без мужа, но это несправедливо. Она родилась действительно через девять месяцев и путем человеческого соединения. Совершается же празднество в честь Зачатия в пречестном храме Пресвятой Владычицы нашей Богородицы, что в Евораниях, близ святой Великой церкви.</p>
          <p>Тропарь зачатия святыя Анны, глас 4:</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Празднует днесь вселенная Аннино зачатие, бывшее от Бога: ибо та породи паче слова Слово Рождшую.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-104-2">
    <title>
      <ru>Память святой пророчицы Анны, матери пророка Самуила</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой пророчицы Анны, матери пророка Самуила</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая и блаженная Анна пророчица происходила из города Амрафема, находившегося в нагорной стороне удела сынов Ефремовых, и состояла в супружестве с Елканою, мужем из колена Левиина. Так как она была неплодна и не рождала детей, то Елкана, муж ее, взял себе другую жену — Феннану, которая рождала ему детей, и он радовался с нею. Огорчаемая поношением бесчадства не только от соперницы своей — Феннаны, но и от мужа, хотя и любившего ее, и от соседей, и родственников, Анна сильно скорбела и много молилась Богу, ревностно исполняя заповеди Закона Божия; каждое утро и каждый вечер возносила она свои святые приношения, чтобы Господь избавил ее от этого поношения и даровал ей чадородие. Елкана каждогодно со всем семейством своим ходил в положенное Законом время из своего города в Силом, чтобы рукою первосвященника Илия приносить жертву Господу Богу Вседержителю. И вот, однажды после жертвоприношения Богу, Елкана, разделяя между членами своей семьи остатки жертвы, одну часть роздал Феннане и ее сыновьям и дочерям, а другую отдал Анне, так как он любил ее более Феннаны, хотя у нее и не было детей: от этого завистью и досадою исполнилось сердце Феннаны, а для Анны это послужило источником новых, еще больших, огорчений и оскорблений. Смущаемая завистливыми укоризнами, она плакала и не ела и не находила отрады в утешении своего любящего мужа; лицо ее огорчилось, и она не знала, что делать. По окончании жертвенной трапезы, Анна, отпустив мужа с семейством, одна поспешила к скинии и, повергшись на землю, излила пред Богом сердечную скорбь свою и дала следующий обет:</p>
          <p>— Господи Саваоф! Если Ты призришь на скорбь рабы Твоей, вспомнишь обо мне и не забудешь рабы Твоей и дашь рабе Твоей дитя мужеского пола, то я отдам его Господу в дар на все дни жизни его.</p>
          <p>Между тем как Анна молилась так долгое время, первосвященник Илий, сидевший у дверей скинии, обратив на нее внимание и заметив, что уста ее двигаются, а голоса не слышно, сказал ей:</p>
          <p>— Доколе ты будешь пьяною? Вытрезвись от вина твоего и иди от лица Господня!</p>
          <p>— Нет, господин мой, — отвечала Анна, — я жена, скорбящая духом, вина я не пила; но изливаю душу мою пред Богом, не считай рабы твоей негодною женщиною, ибо от великой печали моей и от скорби моей я говорила доселе.</p>
          <p>Тогда Илий сказал:</p>
          <p>— Иди с миром, и Бог Израилев исполнит прошение твое.</p>
          <p>И Бог действительно не отверг моление Анны, и не только устами Илия сподобил, таким образом, даровать ей плод, но и сподобил родившегося потом от нее сына пророческого дара.</p>
          <p>Восприявши с несомненною верою обетование Божие, Анна с радостию возвратилась к мужу своему, и чрез несколько времени зачала и родила Самуила, бывшего впоследствии пророком и руководителем народа Израильского. Когда младенец вскормлен был грудью, Анна в надлежащее время взяла его с собою и пошла в сопровождении мужа в Силом. Там она опять поверглась пред Господом Богом, воздавая Ему благодарение. По принесении жертвы, отец и мать подвели Самуила к первосвященнику Илии, и Анна сказала ему:</p>
          <p>— Господин мой! Я — та женщина, которая здесь при тебе стояла и молилась Господу о сем дитяти, и исполнил Господь прошение мое, чего я просила у Него; и я отдаю его Господу на все дни жизни его — служить Господу.</p>
          <p>Илий благословил Анну и сказал:</p>
          <p>— Да подаст Господь тебе детей вместо Самуила.</p>
          <p>Возрадовалась Анна и, поклонившись пред святилищем, в избытке сердца воспела молитвенную песнь: утвердися сердце мое в Господе, вознесеся рог мой в Бозе моем, расширишася уста моя на враги моя, возвеселихся о спасении Твоем.</p>
          <p>После сего Елкана с благочестивою супругою своею возвратились в Армафем; Самуил же остался при скинии служить Господу. Впоследствии Анна имела еще трех сыновей и трех дочерей и уже в глубокой старости переселилась в вечные обители.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-104-3">
    <title>
      <ru>Память преподобного Стефана Новосиятеля</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Стефана Новосиятеля</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Стефан родился и воспитание получил в Константинополе. Родители его, Захария и Феофания, отличались благочестием и добродетелями христианскими; жили они недалеко от святаго храма первомученика архидиакона Стефана. Феофания, мать преподобного, еще во время беременности им, соблюдала строгое воздержание относительно пищи: до самого рождения его она вкушала только хлеб с овощами и воду, в своей матерней утробе уже приуготовляя подвижника. И как только родился младенец, у него на груди обнаружилось прекрасное изображение креста, которое было видимым знамением того «распятия плоти со страстьми и похотьми», какое проявил он в последующей своей жизни. Воздержание он начал соблюдать еще в младенческих пеленах, когда питался грудью своей матери: он не принимал молока матери, если она предлагала ему кормление по принятии обильной пищи. И это случалось многократно и продолжалось тогда по два и по три дня, так что родственники святаго младенца, наблюдая то, недоумевали и сокрушались. Но это нисколько не вредило здоровью дитяти. Младенец был крещен, возрастал и был отнят от груди матерней. Достигнув отроческого возраста, он охотно и с прилежанием занялся книжным учением, соблюдая повиновение своим родителям. Когда же архиерейскую кафедру занял святый Мефодий, то, по устроению Божию, благочестивый Захария, отец Стефана, удостоен был сана пресвитерского с причислением к клиру великой Константинопольской церкви; в то же время и богомудрый Стефан принял пострижение и поступил в число клириков той же церкви и, между прочим, предсказал скорую кончину своему родителю. На восемнадцатом году, по смерти своего отца, преподобный Стефан подъял на себя подвиг затворничества; уединясь в церкви святаго и верховного Апостола Петра, он пребывал там в непрестанной молитве и питался только овощами. Здесь он вскоре получил в своем подвиге ободрение свыше: однажды ночью явился к нему Апостол Христов и сказал:</p>
          <p>— Мир тебе, чадо. Да будет тебе во благо сие начало добродетельного жития твоего, и да укрепит тебя в том Господь.</p>
          <p>Прожив так три года, Стефан сподобился еще видения священномученника Антипы, который, явившись ему, сказал:</p>
          <p>— Мир тебе, чадо; будь внимателен к себе; не оставлю тебя.</p>
          <p>Это внушение расположило преподобного еще более усилить свой подвижнический труд в молитве и посте; с этого времени он только однажды или дважды в неделю вкушал овощи и притом без соли. Проводя так жизнь, Стефан достиг высокой степени нравственной чистоты, удостоился сана святительского и совершил многие чудеса.</p>
          <p>В двенадцатом году царствования благочестивого царя Василия и сороковом — жизни Стефана произошло великое землетрясение, от которого церковь святаго Антипы, при которой в то же время обитал преподобный, разрушилась совершенно. И удалился преподобный с того места и поселился в одной гробовой пещере и провел в ней двенадцать лет. В это время все волосы на голове его и на бороде, а равно и зубы выпали и всё тело его пришло в расслабление, так как в пещере той была большая сырость; и преподобный дошел до крайней степени умерщвления плоти своей. Изнурив таким образом плоть свою, он потом вышел из пещеры, но и после того постелью ему служила простая доска, покрытая жестким рубищем. Потом он принял ангельский схимнический образ и только в Господские праздники, по совершении Божественной службы, вкушал по одной овощинке и немного воды. Так питаясь, сей блаженный гражданин отечества небесного в продолжение пятидесяти лет проходил свой тесный, строго подвижнический путь жизни и на семьдесят третьем году всего жития своего, а лучше сказать умерщвления плоти своей, предал дух свой Богу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-104-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Софрония, архиепископа Кипрского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Софрония, архиепископа Кипрского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Софроний был сыном христианских богомудрых родителей, живших на острове Кипре. Он получил хорошее образование, но предпочтительно занимался писаниями святых Отцев, день и ночь поучаясь в Законе Божием; вместе с тем и жизнь свою он благоустроял по заповедям Господним. И настолько он преуспевал в благочестии и добрых делах, что удостоился от Господа дара чудотворения и совершил много чудес. По смерти епископа Кипрской церкви, святаго Дамиана, священным Собором и всем народом Софроний избран был и поставлен на его место. Заняв святительскую кафедру и приняв управление своею родною церковию, преподобный явил себя истинным отцом своей паствы: печаловался о вдовицах и убогих, помогал сиротам и беспомощным, защищал притесняемых и обижаемых. И так пожив и благоугодив Богу, с миром скончался.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
