<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-12-17T00:00:00">
  <feast id="ls-112-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго Пророка Даниила и с ним святых трех отроков Анании, Азарии и Мисаила</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-17</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Велия веры исправления: во источнице пламене, яко на воде упокоения, святии трие отроцы радовахуся, и Пророк Даниил львом пастырь яко овцам являшеся. Тех молитвами, Христе Боже, спаси душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак Пророка, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Просветившееся Духом чистое твое сердце, пророчества бысть светлейшаго приятелище, зриши бо яко настоящая далече сущая: львы укротил еси, ввержен в ров. Сего ради тя почитаем пророче блаженне, Данииле славне.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак отроком, глас 6:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Рукописаннаго образа не почетше, но неописанным существом защитившеся треблаженнии, в подвизе огня прославистеся, среде же пламене нестерпимаго стояще, Бога призвасте: ускори, о щедрый, и потщися яко милостив в помощь нашу, яко можеши хотяй.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго Пророка Даниила и с ним святых трех отроков Анании, Азарии и Мисаила</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Пророк Даниил происходил из рода царского, из колена Иудина. В юных летах он был взят в плен Навуходоносором и вместе с царем иудейским Иоакимом был отведен из Иерусалима в Вавилон; там он еще в юности прославился божественными дарованиями, — в особенности же, когда мудро обличил неправедных и беззаконных судей и избавил от смерти неповинную Сусанну.</p>
          <p>В то время Иудеи, находившиеся в плену Вавилонском, имели двух старцев — судей, избранных разбирать случающиеся между ними распри. В определенные дни старцы эти собирались в дом некоего знатного и богатого мужа — Иоакима и там разбирали распри среди народа Иудейского.</p>
          <p>У Иоакима была жена, по имени Сусанна, дочь Хелкия, — очень красивая и богобоязненная. Родители ее были люди праведные и воспитали дочь свою во всех правилах Закона Моисеева. Старцы же те были люди беззаконные: под видом суда они творили неправду, так что исполнилось на них слово Писания: «изыде беззаконие из Вавилона от старец судей».</p>
          <p>Эти-то старцы видели Сусанну, ежедневно входящую в сад мужа своего и выходящую оттуда, и в них родилась похоть к ней. И извратили они ум свой и уклонили глаза свои, чтобы не смотреть на небо и не вспоминать о праведных судах; однако не открывали друг другу о страсти своей, так как стыдились в том признаться. Каждый из них искал удобного времени для удовлетворения своей страсти. И они прилежно сторожили каждый день, чтобы видеть Сусанну, и говорили друг другу:</p>
          <p>— Пойдем домой, потому что — час обеда, — и вышедши расходились друг от друга, но возвратившись, снова приходили на то же самое место и, когда допытывались друг у друга о причине того, признались в похоти своей. Тогда они вместе назначили время, когда бы могли найти ее одну.</p>
          <p>Однажды, когда они выжидали удобного дня, Сусанна вошла, как всегда, с двумя только служанками и захотела мыться в саду, потому что было жарко. И не было там никого, кроме двух старцев, которые спрятались и сторожили ее. Сусанна сказала служанкам:</p>
          <p>— Принесите мне масла и мыла и заприте двери сада, чтобы мне помыться.</p>
          <p>Они так и сделали, как она сказала: заперли двери сада и вышли боковыми дверями, чтобы принести, что приказано было им, и не видали старцев, потому что они спрятались. И вот, когда служанки вышли, встали оба старца, и приблизились к Сусанне и сказали:</p>
          <p>— Вот, двери сада заперты и никто нас не видит, а мы имеем похотение к тебе. Поэтому согласись с нами и побудь с нами. Если же не так, то мы будем свидетельствовать против тебя, что с тобою был юноша и ты поэтому отослала от себя служанок твоих.</p>
          <p>Тогда застонала Сусанна и сказала:</p>
          <p>— Тесно мне отовсюду: ибо если я сделаю это, смерть мне; а если не сделаю, то не избегну от рук ваших. Лучше для меня не сделать этого, и впасть в руки ваши, нежели согрешить пред Богом.</p>
          <p>И закричала Сусанна громким голосом; закричали также и оба старца против нее. И один побежал и отворил двери сада.</p>
          <p>Когда же находившиеся в доме услышали крик в саду, вскочили боковыми дверями, чтобы видеть, что случилось с Сусанною. И когда старцы сказали слова свои, слуги ее чрезвычайно были пристыжены, потому что никогда ничего такого о Сусанне говорено не было.</p>
          <p>И было на другой день, когда собрался народ к Иоакиму, мужу ее, пришли и оба старца, полные беззаконного умысла против Сусанны, чтобы предать ее смерти. И сказали они пред народом:</p>
          <p>— Пошлите за Сусанною, дочерью Хелкия, женою Иоакима, — и послали.</p>
          <p>И пришла она, и родители ее, и дети ее, и все родственники ее. Сусанна была очень нежна и красива лицем. И эти беззаконники приказали открыть лицо ее, (так как оно было закрыто), чтобы насытиться красотою ее. Родственники же и все знающие ее плакали. А оба старца, вставши посреди народа, положили руки на голову ее. Она же в слезах смотрела на Небо, ибо сердце ее уповало на Господа. И сказали старцы:</p>
          <p>— Когда мы ходили по саду одни, вошла эта женщина с двумя служанками, и затворила двери сада, и отослала служанок. И пришел к ней юноша, который скрывался там, и лег с нею. Мы, находясь в углу сада и видя такое беззаконие, побежали к ним и увидели их вместе, но юношу не могли удержать, потому что он был сильнее нас, и, отворив двери сада, он выскочил. Но эту мы схватили и допрашивали: кто был тот юноша? Но она не захотела объявить нам. Об этом мы свидетельствуем.</p>
          <p>И поверило им собрание, как старейшинам народа и судиям, и осудили Сусанну на смерть. Тогда возопила Сусанна громким голосом и сказала:</p>
          <p>— Боже вечный, ведающий сокровенное и знающий всё, прежде бытия их! Ты знаешь, что они ложно свидетельствовали против меня, и вот я умираю, не сделав ничего из того, что эти люди злостно выдумали на меня.</p>
          <p>И услышал Господь голос ее.</p>
          <p>Когда она ведена была на смерть, Бог возбудил Духом Святым молодого юношу, по имени Даниила. И он закричал громким голосом:</p>
          <p>— Чист я от крови ее!</p>
          <p>Тогда обратился к нему весь народ и сказал:</p>
          <p>— Что это за слово, которое ты сказал?</p>
          <p>Тогда Даниил, став посреди них, сказал:</p>
          <p>— Так ли вы неразумны, сыны Израиля, что, не исследовав и не узнав истины, осудили дочь Израиля? Возвратитесь на суд, ибо эти старцы ложно против нее засвидетельствовали.</p>
          <p>И тотчас весь народ возвратился, и сказали старцы Даниилу:</p>
          <p>— Садись посреди нас и объяви нам, потому что Бог дал тебе старейшинство.</p>
          <p>И сказал Даниил народу:</p>
          <p>— Отделите их друг от друга подальше, и я допрошу их.</p>
          <p>Когда же они отделены были один от другого, Даниил призвал одного из них и сказал ему:</p>
          <p>— Состарившийся в злых днях! Ныне обнаружились грехи твои, которые ты делал прежде, производя суды неправедные, осуждая невинных и оправдывая виновных, тогда как Господь говорит: невинного и правого не умерщвляй. Итак, если ты видел сию женщину, скажи, под каким деревом видел ты их, разговаривающими друг с другом?</p>
          <p>Он сказал: «под мастиковым».</p>
          <p>Даниил сказал:</p>
          <p>— Точно солгал ты на твою голову, ибо вот, Ангел Божий, приняв решения от Бога, рассечет тебя пополам.</p>
          <p>Удалив его, Даниил приказал привести другого, и сказал ему:</p>
          <p>— Племя Ханаана, а не Иуды! Красота прельстила тебя, и похоть развратила сердце твое. Так поступали вы с дочерьми Израиля, и они из страха имели общение с вами; но дочь Иуды не потерпела беззакония вашего. Итак, скажи мне: под каким деревом ты застал их разговаривающими между собою?</p>
          <p>Он сказал:</p>
          <p>— Под зеленым дубом.</p>
          <p>Даниил сказал ему:</p>
          <p>— Точно ты солгал на твою голову, ибо Ангел Божий с мечом ждет, чтобы рассечь тебя пополам, чтобы истребить вас.</p>
          <p>Тогда всё собрание закричало громким голосом и благословило Бога, спасающего надеющихся на Него, и восстало на обоих старцев, потому что Даниил их устами обличил их, что они ложно свидетельствовали. И поступили с ними так, как они злоумыслили против ближнего, по Закону Моисееву, и умертвили их; и спасена была в тот день кровь невинная. А Хелкия и жена его прославили Бога за дочь свою Сусанну с Иоакимом, мужем ее, и со всеми родственниками, потому что не найдено было в ней постыдного дела.</p>
          <p>И Даниил стал велик пред народом с того дня и потом — ради мудрости своей и бывших в нем божественных дарований.</p>
          <p>В то время Навуходоносор, царь Вавилонский, сказал Асфеназу, начальнику евнухов своих, чтобы он из пленных сынов Израиля, из рода царского и княжеского, привел отроков, у которых нет никакого телесного недостатка, красивых видом, и понятливых для всякой науки, и смышленых и годных служить в чертогах царских, и чтобы научил их книгам и языку Халдейскому. И назначил им царь ежедневную пищу с царского стола и вино, которое сам пил, и велел воспитывать их три года, по истечении которых они должны были предстать пред царя. Между ними были из сынов Иудиных Даниил и с ним три других отрока, также царского рода: Анания, Азария и Мисаил. И переименовал их начальник евнухов: Даниила — Валтасаром, Ананию — Седрахом, Мисаила — Мисахом и Азарию — Авденаго̀. Даниил вместе с тремя товарищами своими положил в сердце своем не оскверняться яствами со стола царского и вином, какое пьет царь, и потому просил начальника евнухов о том, чтобы не оскверняться им. Бог даровал Даниилу милость и благорасположение начальника евнухов, который сказал Даниилу:</p>
          <p>— Боюсь я господина моего, царя, который сам назначил вам пищу и питье; если он увидит лица ваши худощавее, нежели у отроков — сверстников ваших, то вы сделаете голову мою виновною пред царем.</p>
          <p>Тогда сказал Даниил Амелсару, которого начальник евнухов приставил к Даниилу, Анании, Азарии и Мисаилу:</p>
          <p>— Сделай опыт над рабами твоими в течения десяти дней; пусть дают нам в пищу овощи и воду для питья. И потом пусть явятся пред тобою лица наши и лица тех отроков, которые питаются царскою пищею, и затем поступай с рабами твоими как знаешь.</p>
          <p>Он послушался их в этом и испытывал их десять дней. По истечении же десяти дней лица их оказались красивее, и телом они были полнее всех тех отроков, которые питались царскими яствами. Тогда Амелсар брал их кушанье и вино для питья и давал им овощи. И даровал Бог четырем сим отрокам знания и разумения всякой книги и мудрости, а Даниилу еще даровал разуметь и всякие видения и сны. По окончании тех дней, когда царь приказал представить их, начальник евнухов представил их Навуходоносору. И царь говорил с ними, и из всех отроков не нашлось подобных Даниилу, Анании, Азарии и Мисаилу, — и стали они служить пред царем. И во всяком деле мудрого уразумения, о чем ни спрашивал их царь, он находил их в десять раз выше всех тайноведцев и волхвов, какие были во всем царстве его.</p>
          <p>Во второй год царствования своего, Навуходоносор видел сон, и возмутился дух его, и сон удалился от него. И велел царь созвать тайноведцев, гадателей, чародеев и халдеев, чтобы они рассказали царю сон его. Они пришли и стали пред царем. И сказал им царь:</p>
          <p>— Сон снился мне, и тревожился дух мой; желаю знать этот сон.</p>
          <p>И сказали халдеи царю:</p>
          <p>— Царь! Во веки живи! Скажи сон рабам твоим, и мы объясним значение его.</p>
          <p>Отвечал царь и сказал халдеям:</p>
          <p>— Слово отступило от меня; если вы не скажете мне сновидение и значение его, то в куски будете изрублены, и дома ваши обратятся в развалины.</p>
          <p>Халдеи отвечали царю, и сказали:</p>
          <p>— Нет на земле человека, который мог бы открыть это дело царю, и потому ни один царь, великий и могущественный, не требовал подобного ни от какого тайноведца, гадателя и халдея. Дело, которого царь требует, так трудно, что никто другой не может открыть его царю, кроме богов, которых обитание не с плотию.</p>
          <p>Царь страшно разгневался на это, и приказал истребить всех мудрецов Вавилонских. Когда вышло повеление убивать мудрецов, стали разыскивать Даниила и товарищей его, чтобы умертвить их. Тогда Даниил обратился с советом и мудростию к Ариоху, начальнику царских телохранителей, которому было повелено убивать мудрецов вавилонских, и спросил его о причине сего грозного повеления царя. Тогда Ариох рассказал всё дело Даниилу. Даниил вошел, и упросил царя дать ему время, для того чтобы представить истолкование сна. Получив просимое, Даниил возвратился в дом свой, и рассказал обо всем Анании, Азарии и Мисаилу, товарищам своим, чтобы они просили милости у Бога об этой тайне, дабы он, Даниил, и товарищи не погибли с прочими мудрецами вавилонскими. И тогда открыта была тайна Даниилу в ночном видении, и Даниил прославил Бога. После сего Даниил пошел к Ариоху, — которому царь повелел умертвить мудрецов вавилонских, и сказал ему:</p>
          <p>— Не убивай мудрецов вавилонских; введи меня к царю, и я открою значение сна.</p>
          <p>Ариох немедленно привел Даниила к царю и сказал ему:</p>
          <p>— Я нашел человека из пленных сынов Иудейских, который может открыть царю значение сна.</p>
          <p>Царь сказал Даниилу:</p>
          <p>— Можешь ли ты сказать мне сон, который я видел, и значение его?</p>
          <p>Даниил отвечал царю:</p>
          <p>— Тайны, о которых царь спрашивает, не могут открыть царю ни мудрецы, ни обаятели, ни тайноведцы, ни гадатели. Но есть на Небесах Бог, открывающий тайны, — и Он открыл царю Навуходоносору, что будет в последние дни; по снисхождению же к нашему смирению, Он и нам открыл сон твой, ибо я узнал о нем не по особенной своей мудрости, но по откровению милосердого Бога. Сон твой и видения главы твоей на ложе твоем были такие. Ты, царь, на ложе твоем думал, что будет после сего (то есть кто будет после тебя царствовать), — и Открывающий тайны показал тебе что будет. Тебе, царь, было такое видение: вот, какой-то большой истукан; огромный был этот истукан; в чрезвычайном блеске стоял он пред тобою, и страшен был вид его. У этого истукана голова была из чистого золота, грудь его и руки его — из серебра, чрево его и бедра его — медные, голени его железные, ноги его — частию железные, частию — глиняные. Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их. Тогда всё вместе раздробилось: железо, глина, медь, серебро и золото сделались, как прах на летних гумнах, и ветер унес их и следа не осталось от них; а камень, разбивший истукана, сделался великою горою, и наполнил всю землю. Вот сон твой, царь. А значение его таково: голова золотая — это ты и бывшие прежде тебя цари Вавилонские. Серебро — означает, что после тебя восстанет другое царство, ниже твоего. После этого будет третье царство — медное, которое будет владычествовать над всею землею. Затем восстанет царство четвертое, которое будет крепко, как железо, ибо как железо разбивает и раздробляет всё (и медь, и серебро, и золото), так и оно будет всё раздроблять и сокрушать. А что ты видел ноги и пальцы на ногах частию из железа, а частию из глины горшечной — это значит, что царство то будет разделено и отчасти в нем будет твердость железная, но будет нечто и рыхлое. Что же касается до смешения железа с глиною, то это значит, что они попытаются войти в общение посредством брачных союзов; но не соединятся друг с другом, точно так же, как железо не скрепляется глиною. Во дни этих царей Бог Небесный воздвигнет царство, которое во веки не разрушится. Оно раздробит и разрушит все эти царства, а само останется на веки, и власть над ним не перейдет к другому народу. Вот что означает сон, и истолкование его верно.</p>
          <p>Тогда царь Навуходоносор пал на лице свое и поклонился Даниилу и велел принести ему дары и благовонные курения. И сказал царь Даниилу:</p>
          <p>— Истинно Бог ваш есть Бог богов, Господь над господами, и Владыка царей, когда ты мог открыть эту тайну.</p>
          <p>Тогда возвысил царь Даниила и дал ему много больших подарков, и поставил его над всею областию Вавилонскою, и главным начальником над всеми мудрецами Вавилонскими. Также и товарищей Даниила — Ананию, Азарию и Мисаила — по просьбе Даниила, почтил великими почестями, сделав начальниками страны вавилонской.</p>
          <p>В осьмнадцатый год плена Вавилонского Навуходоносор, царь Вавилонский, сделал золотого истукана, вышиною в шестьдесят локтей, шириною в шесть локтей, и поставил его на поле Деире, в области Вавилонской. И послал царь Навуходоносор собрать сатрапов, наместников, воевод, верховных судей, казнохранителей, законоведцев, блюстителей суда и всех областных правителей, чтобы они пришли на торжественное открытие истукана, который поставил царь Навуходоносор. И собрались сатрапы, наместники, военачальники, верховные судьи, казнохранители, законоведцы, блюстители суда и все областные правители на открытие истукана, и стали пред ним. На том же поле Навуходоносор устроил и раскаленную огнем печь — для погубления тех, кто не стал бы повиноваться его царскому повелению. Тогда глашатай громко воскликнул:</p>
          <p>— Объявляется вам, народы, племена и языки! В то время, как услышите звуки трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей и всякого рода музыкальных орудий, падите и поклонитесь золотому истукану, которого поставил царь Навуходоносор. А кто не падет и не поклонится, тотчас будет брошен в печь, раскаленную огнем.</p>
          <p>Посему, когда все народы услышали звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей и всякого рода музыкальных орудий, то пали все народы, племена и языки, и поклонились золотому истукану.</p>
          <p>В это самое время приступили некоторые из Халдеев и донесли царю на Ананию, Азарию и Мисаила, сказав:</p>
          <p>— Богам твоим они не служат и золотому истукану, который ты поставил, не поклоняются.</p>
          <p>Тогда царь, призвав их, стал спрашивать, правда ли то, что говорят про них? Они же отвечали:</p>
          <p>— Бог наш, Которому мы служим, силен спасти нас от печи, раскаленной огнем, и от руки твоей, царь, Он нас избавит. Если же и не будет сего, то да будет известно тебе, царь, что мы богам твоим служить не будем и золотому истукану, который ты поставил, не поклонимся.</p>
          <p>Тогда Навуходоносор исполнился ярости и повелел, разжегши печь в семь раз сильнее, нежели как обыкновенно разжигали ее, бросить в нее связанными Ананию, Азарию и Мисаила. Воля царя была исполнена в точности: мужи эти были скованы и во всей одежде брошены в средину раскаленной печи. При этом, так как повеление царя было весьма строго и печь была раскалена чрезвычайно, то даже исполнители этой казни погибли от огня. А сии три мужа — Анания, Азария и Мисаил, будучи скованы и ввержены в самую средину пламени, не только не потерпели никакого вреда, но и свободно ходили посреди пламени, воспевая Бога, и благословляя Господа. А между тем слуги царя, ввергшие их, не переставали разжигать печь нефтью, смолою, паклею и хворостом; и поднимался пламень над печью на сорок девять локтей; и вырывался, и сожигал тех из халдеев, которых достигал около печи. Но Ангел Господень сошел в печь вместе с Азариею и бывшими с ним. И выбросил пламень огня из печи, и сделал, что в средине печи был как бы шумящий влажный ветер, и огонь нисколько не прикоснулся к ним, и не повредил им, и не смутил их. Тогда сии трое, как бы одними устами, воспели в печи, и благословили и прославили Бога:</p>
          <p>— Благословен Ты, Господи, Боже отцов наших, и хвальный и превозносимый во веки и проч.</p>
          <p>Навуходоносор царь, услышав, что они поют, изумился и поспешно встал, и сказал вельможам своим:</p>
          <p>— Не троих ли мужей бросили мы в огонь связанными?</p>
          <p>Они в ответ сказали царю:</p>
          <p>— Истинно так, царь!</p>
          <p>На это он сказал:</p>
          <p>— Вот я вижу четырех мужей несвязанных, ходящих среди огня, и нет им вреда, и вид четвертого подобен Сыну Божию.</p>
          <p>Тогда подошел Навуходоносор к устью печи, раскаленной огнем, и сказал:</p>
          <p>— Седрах, Мисах и Авденаго̀, рабы Бога Всевышнего, выйдите и подойдите!</p>
          <p>Тогда Анания, Азария и Мисаил вышли из среды огня. И, собравшись, сатрапы, наместники, военачальники и советники царя усмотрели, что над телами мужей сих огонь не имел силы: волоса на головах их не опалены, одежды их не изменились и даже горелым от них не пахло. И поклонился пред ними царь Богу и сказал:</p>
          <p>— Благословен Бог Седраха, Мисаха и Авденаго̀, Который послал Ангела Своего, и избавил рабов Своих, надеявшихся на Него. И от меня дается повеление, чтобы из всякого народа, племени и языка — кто произнесет хулу на Бога Седраха, Мисаха и Авденаго̀, был изрублен в куски и дом его обращен в развалины, ибо нет иного Бога, Который мог так спасать рабов Своих.</p>
          <p>После того царь почтил трех отроков еще большею честию, возвысив их над всеми и удостоив начальства над прочими Иудеями в его царстве.</p>
          <p>Между тем Навуходоносор, благоденствуя на престоле своем, очень возгордился и, спустя немного времени, увидал другой сон, который предзнаменовал его падение и смирение.</p>
          <p>Он увидел во сне дерево посреди земли. Большое это было дерево и крепкое, и высота его достигала до неба, и оно видимо было до краев всей земли. Листья его были прекрасны, и плодов на нем множество, так что можно было бы всем прокормиться от него; под ним находили тень полевые звери, в ветвях его гнездились птицы небесные, и от него питалась всякая плоть. И вот, низшел с Небес Бодрствующий и Святый. Воскликнув громко, Он сказал: «Срубите это дерево, обрубите ветви его, стрясите листья с него и разбросайте плоды его; пусть удалятся звери из-под него и птицы с ветвей его; но главный корень его оставьте в земле, и пусть он, в узах железных и медных, среди полевой травы орошается небесною росою, и с животными пусть обитает в траве земной. Сердце человеческое отнимется от него, и дастся ему сердце звериное, и пройдут над ним семь времен».</p>
          <p>Этот сон смутил царя, и он, снова собрав всех мудрецов Вавилонских, гадателей и чародеев, поведал им сновидение свое, чтобы они объяснили ему его значение. Но никто не мог этого сделать, доколе не был призван Даниил, на котором почивал Дух Божий. Услышав сон царя и подумав, Даниил сказал:</p>
          <p>— Господин мой! Твоим бы ненавистникам этот сон, и врагам твоим значения его. Дерево, которое ты видел, это — ты, царь, возвеличившийся и укрепившийся, и величие твое возросло, и достигло до небес, и власть твоя — до краев земли. Но вскоре ты потеряешь царство: тебя отлучат от людей, и обитание твое будет с полевыми зверями; травою будут кормить тебя, как вола; росою небесною ты будешь орошаем, и так пройдет семь лет, доколе ты не познаешь, что Всевышний владычествует над царством человеческим, и дает его, кому хочет. А что повелено было оставить главный корень дерева, — это значит, что царство твое останется при тебе до тех пор, пока ты не познаешь власть небесную. Посему, царь, да будет благоугоден тебе совет мой: искупи грехи твои правдою и беззакония твои милосердием к бедным, — может быть, Бог и простит твои преступления.</p>
          <p>Так объяснил святый Даниил сон царю, и сбылось всё сказанное им.</p>
          <p>По прошествии двенадцати месяцев, расхаживая по царским чертогам в Вавилоне, царь сказал:</p>
          <p>— Это ли не величественный Вавилон, который построил я в доме царства силою моего могущества и в славу моего величества!</p>
          <p>Еще речь сия была в устах царя, как с Неба раздался Голос:</p>
          <p>— Тебе говорят, царь Навуходоносор: царство отошло от тебя! И отлучат тебя от людей, и будет обитание твое с полевыми зверями; травою будут кормить тебя, как вола, и семь времен пройдут над тобою, доколе познаешь, что Всевышний владычествует над царством человеческим и дает его, кому хочет!</p>
          <p>Тотчас же слово это исполнилось над Навуходоносором: ум его затмился, и он впал в неистовство. Тогда оковали его цепями; и так как он не мог быть спокоен под кровлею дворца, то его оставили под открытым небом, и отлучен он был от людей, ел траву, как вол, и орошалось тело его росою небесною, так что волосы у него выросли, как у льва, и ногти, как у птицы. По окончании семи лет, в продолжение которых никто другой не смел занять его царство, Навуходоносор возвел глаза свои к Небу, и разум его возвратился к нему; и благословил он Всевышнего, восхвалил и прославил Присносущего, Которого владычество — владычество вечное, и Которого царство в роды и роды. «И все, живущие на земле — ничего не значат, — размышлял царь, — по воле своей Он действует как в Небесном Воинстве, так и среди живущих на земле; и нет никого, кто мог бы противиться руке Его и сказать Ему: что ты сделал?» В то время возвратился к царю разум его, и к славе царства его возвратились к нему сановитость и прежний вид его; тогда взыскали его советники его и вельможи его, и восстановлен он был на царство свое и величие его еще более возвысилось.</p>
          <p>И жил Навуходоносор, хваля, благословляя и прославляя Царя Небесного. Царствовал он всего сорок три года и скончался в мире. По смерти Навуходоносора, царство Вавилонское наследовал сын его Евильмеродах. Он освободил из дома темничного пленного царя Иудейского — Иехонию, содержимого там в оковах. И беседовал с ним дружелюбно и поставил престол его выше престолов царей, которые были у него в Вавилоне; переменил темничные одежды его, и он всегда обедал у него, во все дни жизни своей.</p>
          <p>По смерти Евильмеродаха, воцарился зять Навуходоносора Набонид, сделавший соправителем своим сына своего, Валтасара. В его царствование Пророк Даниил удостоился многих видений, в коих, под образом различных зверей, было указано на последующих царей и царства, на антихриста, кончину века и страшный суд.</p>
          <p>— Видел я, — говорит Даниил, — что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело как снег, и волосы главы Его, как чистая во̀лна; престол Его, как пламя огня, колеса Его — пылающий огонь. Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели на судилище, и раскрылись книги.</p>
          <p>И иные страшные и ужасные откровения были им видены, о чем достаточно записано в его книге.</p>
          <p>В одно время царь Валтасар сделал большое пиршество для тысячи вельмож своих, и пред глазами их пил вино. Вкусив вина, Валтасар приказал принести золотые и серебряные сосуды, которые Навуходоносор, дед его, вынес из храма Иерусалимского, чтобы пить из них вино царю, вельможам его, женам и наложницам. Тогда принесены были золотые и серебряные сосуды, и пили из них царь и вельможи его, жены его и наложницы его. Пили вино и славили идолов, золотых и серебряных, медных, железных, деревянных и каменных, а Бога Вечного, имеющего власть над ними, не прославили. В тот самый час вышли персты руки человеческой, и писали на стене чертога царского, на которую падал свет от светильника, и царь видел кисть руки, которая писала. Тогда царь изменился в лице своем; мысли смутили его, связи чресл его ослабели, и колени его стали биться одно о другое. Сильно закричал царь, чтобы привели обаятелей, халдеев и гадателей, и сказал царь мудрецам Вавилонским:</p>
          <p>— Кто прочитает написанное, и объяснит мне значения его, тот будет облечен в багряницу, и золотая цепь будет на шее у него, и третьим властелином будет в царстве.</p>
          <p>И вошли все мудрецы царя, но не могли прочитать написанного и объяснить царю значения его. Царь Валтасар чрезвычайно встревожился, и вельможи его смутились. Тогда в палату пиршества вошла царица — бабка Валтасара, жена Навуходоносора — и поведала ему о Данииле, имеющем в себе Духа Божия, который во дни деда его Навуходоносора был поставлен начальником над всеми мудрецами, чародеями, халдеями и гадателями — за великий разум и премудрость его и уменье объяснять сны и видения. Тогда введен был Даниил, и царь сказал ему:</p>
          <p>— Ты ли Даниил, один из пленных сынов Иудейских, которых дед мой, царь Навуходоносор, привел из Иудеи? Я слышал о тебе, что Дух Божий в тебе, и свет, и разум, и высокая мудрость найдена в тебе. Итак, прочитай мне написанное на стене перстами невидимой руки и объясни значения его, чего не могли сделать многие мудрецы, волхвы и гадатели, приходившие ко мне. Итак, если можешь прочитать написанное и объяснить мне значение его, то облечен будешь в багряницу, и золотая цепь будет на шее твоей, и третьим властелином будешь в моем царстве.</p>
          <p>Тогда отвечал Даниил и сказал царю:</p>
          <p>— Дары твои пусть останутся у тебя, и почести отдай другому; а написанное я прочитаю царю и значение объясню ему.</p>
          <p>Сказав это царю, святый Даниил сначала начал напоминать ему о деде его Навуходоносоре, как тот за свою гордость был наказан Богом — потерял образ человеческий, был отлучен от людей и питался травою. Далее Даниил стал обличать царя за гордость его, что он, позабыв о наказании Божием деда своего, не смирил сердца своего пред Господом, но вознесся против Господа Небес и сосуды храма Его осквернил винопитием на пиршестве с вельможами и наложницами своими. Обличал он его также и за то, что тот, славя богов золотых и серебряных, медных, железных, каменных и деревянных, которые ничего не видят, не слышат и не понимают, не прославил Бога, в руках Которого дыхание его и вся судьба его. Обличив во всем этом царя, Даниил обратился к написанному и начал читать. И вот что было написано: манѝ, феке́л, фа́рес. Написанное же Даниил объяснил так: манѝ — значит исчислил Бог царство твое и положил конец ему; феке́л — ты взвешен на весах, и найден очень легким; фа́рес — разделено царство твое и дано Мидянам и Персам. Услышав это, царь, согласно обещанию своему, почтил Даниила, хотя и беспокоился духом из-за печального предсказания. И облекли Даниила в багряницу, возложили златую цепь на шею его и царь возвестил о нем, чтобы он был третьим властелином в царстве его.</p>
          <p>Предсказания Даниила сбылось. В ту же самую ночь Валтасар, царь Вавилонский, был убит, а Дарий Мидянин вместе с Киром Персидским принял царство, будучи шестидесяти двух лет.</p>
          <p>Во время своего царствования Дарий поставил в царстве сто двадцать сатрапов, а над ними трех князей, из которых один был Даниил; эти сатрапы должны были давать им отчеты, чтобы царю не было никакого обременения. Даниил превосходил прочих князей и сатрапов, потому что в нем был высокий дух, и царь помышлял уже поставить его главою над всем царством.</p>
          <p>Тогда князья и сатрапы начали искать предлога к обвинению Даниила по управлению царством: но никакого предлога и погрешностей не могли найти, потому что он был верен. И эти люди сказали:</p>
          <p>— Не найти нам предлога против Даниила, если мы не найдем его против него в Законе Бога его.</p>
          <p>Тогда эти князья и сатрапы приступили к царю, и так сказали ему:</p>
          <p>— Царь Дарий! Во веки живи! Все князья царства, наместники, сатрапы, советники и военачальники согласились между собою, чтобы сделано было царское постановления и издано повеление: кто в течения тридцати дней будет просить какого-либо бога, или человека, кроме тебя, царь, того бросить в львиный ров, на съедение. Итак, утверди, царь, это определения и подпиши указ, чтобы он был неизменен, как закон Мидийский и Персидский, и не был нарушаем.</p>
          <p>Царь Дарий, не поняв лукавого намерения их, подписал указ и это повеление. Даниил, узнав, что подписан такой указ, пошел в дом свой; окна же в горнице его были открыты против Иерусалима, и он три раза в день преклонял колена, и молился своему Богу, и славословил Его, как это делал он и прежде того. Тогда эти люди подсмотрели и нашли Даниила молящимся и просящим милости пред Богом своим. Потом пришли и напомнили царю об его повелении:</p>
          <p>— Не ты ли, царь, подписал указ, чтобы всякого человека, который в течения тридцати дней будет просить какого-либо бога или человека, кроме тебя, царь, бросать в львиный ров?</p>
          <p>Царь отвечал и сказал:</p>
          <p>— Это слово твердо, как закон Мидян и Персов, не допускающий изменения.</p>
          <p>Тогда отвечали они и сказали царю, что Даниил, из пленных сынов Иудеи, не обращает внимания ни на царя, ни на указ, им подписанный, но три раза в день молится своими молитвами. Царь, услышав это, сильно опечалился, и положил в сердце своем спасти Даниила, и даже до захождения солнца усиленно старался избавить его. Но те люди приступили к царю и сказали ему:</p>
          <p>— Знай, царь, что по закону Мидян и Персов никакое определение или постановление, утвержденное царем, не может быть изменено.</p>
          <p>Тогда царь повелел привести Даниила и бросить его в ров львиный; при этом царь сказал Даниилу:</p>
          <p>— Бог твой, Которому ты неизменно служишь, спасет тебя!</p>
          <p>После того принесен был большой камень и положен на отверстие рва, и царь запечатал его перстнем своим и перстнем вельмож своих, дабы враги Даниила не сделали ему чего-либо хуже: ибо злым людям он доверял не больше, чем лютым зверям. Затем царь пошел в свой дворец, лег спать без ужина, и даже не велел вносить к нему пищи, и сон бежал от него.</p>
          <p>Бог же заградил уста львов, и они не сделали никакого вреда Даниилу.</p>
          <p>Поутру царь встал на рассвете, и поспешно пошел ко рву львиному. И воскликнул царь громким голосом:</p>
          <p>— Даниил, раб Бога Живаго! Бог твой, Которому ты неизменно служишь, мог ли спасти тебя от львов?</p>
          <p>Тогда Даниил сказал царю:</p>
          <p>— Царь! Во веки живи! Бог мой послал Ангела Своего и заградил пасть львам, и они не повредили мне, потому что я оказался пред Ним чист; да и пред тобою, царь, я не сделал преступления.</p>
          <p>Тогда царь чрезвычайно возрадовался о Данииле, и повелел вывести его изо рва; и поднят был Даниил изо рва, и никакого повреждения не оказалось на нем. И приказал царь, и приведены были те люди, которые обвиняли Даниила, и брошены в львиный ров, как они сами, так и дети их и жены их; и еще не достигли они до дна рва, как львы овладели ими, и сокрушили все кости их. После того царь Дарий написал всем народам, племенам и языкам, живущим по всей земле:</p>
          <p>— Мир вам да умножится! Мною дается повеление, чтобы во всякой области царства моего трепетали и благоговели пред Богом Данииловым; потому что Он есть Бог Живый и Присносущий, и Царство Его несокрушимо, и владычество Его бесконечно. Он избавляет и спасает, и совершает чудеса и знамения на небе и на земле; Он избавил Даниила от силы львов.</p>
          <p>И был Даниил в великой чести у царя Дария как никто более, и царь объявил его своим самым первым другом. В такой же чести были три товарища Даниила: Анания, Азария и Мисаил.</p>
          <p>Иудейский историк Иосиф Флавий повествует о Данииле, что он, как первый сановник, имел великую власть в царстве Персидском, и что в городе Экбатанах он построил знаменитую башню, которая во времена означенного историка, спустя несколько сот лет после постройки, казалась новою, как будто бы сейчас была построена. В этой башне погребались цари Мидийские и Персидские, а охранение ее было поручено одному из Иудейских священников.</p>
          <p>После царя Дария царь Кир также имел святаго Даниила в великой чести, ибо сделал его наперсником своим и посредником между народом. И жил Даниил вместе с царем и был славнее всех друзей его.</p>
          <p>Был у Вавилонян идол, по имени Вил, и издерживали на него каждый день двадцать больших мер пшеничной муки, сорок овец и вина шесть мер. Царь чтил его, и ходил каждый день поклоняться ему; Даниил же поклонялся Богу своему. И сказал ему царь:</p>
          <p>— Почему ты не поклоняешься Вилу?</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Потому что я не поклоняюсь идолам, сделанным руками человеческими, но поклоняюсь Живому Богу, сотворившему Небо и землю и владычествующему над всякою плотию.</p>
          <p>Царь сказал:</p>
          <p>— Не думаешь ли ты, что Вил не живой Бог? Не видишь ли, сколько он ест и пьет каждый день?</p>
          <p>Даниил, улыбнувшись, сказал:</p>
          <p>— Не обманывайся, царь; ибо он внутри глина, а снаружи медь, и никогда не ел и не пил.</p>
          <p>Тогда царь, разгневавшись, призвал жрецов своих и сказал им:</p>
          <p>— Если вы не скажете мне, кто съедает всё это, то умрете. Если же вы докажете мне, что съедает это Вил, то умрет Даниил, потому что произнес хулу на Вила.</p>
          <p>И сказал Даниил царю:</p>
          <p>— Да будет по слову твоему.</p>
          <p>Жрецов Вила было семьдесят, кроме жен и детей. И пришел царь с Даниилом в храм Вила, и сказали жрецы Вила:</p>
          <p>— Вот, мы выйдем вон, а ты, царь, поставь пищу, и, налив вина, запри двери, и запечатай перстнем твоим. И если завтра ты придешь, и не найдешь, что всё съедено Вилом, то умрем мы, или же умрет Даниил, который солгал на нас.</p>
          <p>Они не обращали на это внимания, потому что под столом сделали потаенный вход, и им всегда входили, и съедали пищу. Когда они вышли, царь поставил пищу пред Вилом, а Даниил приказал слугам своим, и они принесли пепел, и посыпали весь храм в присутствии одного царя, и вышедши заперли двери, и запечатали царским перстнем, и ушли. Жрецы же, по обычаю своему, пришли ночью с женами и детьми своими, и все съели и выпили.</p>
          <p>На другой день царь встал рано и Даниил с ним, и спросил царь:</p>
          <p>— Целы ли печати, Даниил?</p>
          <p>— Целы, царь, — отвечал тот.</p>
          <p>И как скоро отворены были двери, царь, взглянув на стол, воскликнул громким голосом:</p>
          <p>— Велик ты, Вил, и нет никакого обмана в тебе!</p>
          <p>Даниил, улыбнувшись, удержал царя, чтобы он не входил внутрь, и сказал:</p>
          <p>— Посмотри на пол и заметь, чьи это следы?</p>
          <p>— Вижу следы мужчин, женщин и детей, — сказал царь.</p>
          <p>И, разгневавшись, царь приказал схватить жрецов, жен их и детей, и они показали потаенные двери, которыми они входили и съедали, что было на столе. Тогда царь повелел умертвить их, а Вила отдал Даниилу, и он разрушил его и храм его.</p>
          <p>Был на том месте большой дракон, и Вавилоняне чтили его.</p>
          <p>И сказал царь Даниилу:</p>
          <p>— Не скажешь ли и об этом, что он медь? Вот он Живой, и ест и пьет; ты не можешь сказать, что этот бог не живой; итак, поклонись ему.</p>
          <p>Даниил сказал:</p>
          <p>— Господу Богу моему поклоняюсь, потому что Он — Бог Живой. Но ты, царь, дай мне позволение, и я умерщвлю дракона без меча и жезла.</p>
          <p>Царь сказал:</p>
          <p>— Даю тебе.</p>
          <p>Тогда Даниил взял смолы, жира и волос, сварил это вместе и, сделав из этого ком, бросил его в пасть дракону, и дракон расселся. И сказал Даниил:</p>
          <p>— Вот ваши святыни!</p>
          <p>Когда же Вавилоняне услышали о том, сильно вознегодовали и восстали против царя, и сказали:</p>
          <p>— Царь сделался Иудеем: Вила разрушил и убил дракона, и предал смерти жрецов.</p>
          <p>И пришедши к царю, сказали:</p>
          <p>— Предай нам Даниила, иначе мы умертвим тебя и дом твой.</p>
          <p>И когда царь увидел, что они сильно настаивают, принужден был предать им Даниила. Они же бросили его в ров львиный, и он пробыл там шесть дней. Во рве было семь львов, и давалось им каждый день по два тела и по две овцы; в это время им не давали этой пищи, чтобы они съели Даниила. Но Бог, как и прежде, заградил уста львов, — и Даниил во рве сидел с ними, как с кроткими агнцами.</p>
          <p>Был в Иудее пророк Аввакум, который, сварив похлебку и накрошив хлеба в блюдо, шел на поле, чтобы отнести это жнецам. Но Ангел Господень сказал Аввакуму:</p>
          <p>— Отнеси этот обед, который у тебя, в Вавилон к Даниилу, в ров львиный.</p>
          <p>Аввакум сказал:</p>
          <p>— Господин! Вавилона я никогда не видал, и рва не знаю.</p>
          <p>Тогда Ангел Господень взял его за темя и, поднявши его за волосы, поставил в Вавилоне над рвом силою духа своего. И воззвал Аввакум, и сказал:</p>
          <p>— Даниил! Даниил! Возьми обед, который Бог послал тебе.</p>
          <p>Даниил сказал:</p>
          <p>— Вспомнил ты обо мне, Боже, и не оставил любящих Тебя.</p>
          <p>И встал Даниил, и ел; Ангел же Божий мгновенно поставил Аввакума на его место.</p>
          <p>В седьмый день пришел царь, чтобы поскорбеть о Данииле и, подошедши ко рву, взглянул в него, и вот, Даниил сидел. И воскликнул царь громким голосом, и сказал:</p>
          <p>— Велик ты, Господь Бог Даниилов, и нет иного, кроме Тебя!</p>
          <p>И приказал вынуть Даниила, а виновников его погубления бросить в ров, — и они тотчас были съедены в присутствии его.</p>
          <p>Даниил и три друга его достигли до глубокой старости.</p>
          <p>Святый Кирилл Александрийский и некоторые другие повествуют, что по смерти Навуходоносора и прочих царей, у которых были в чести Даниил и его товарищи, воцарился другой царь, по имени Камбиз. Узнав об их вере и будучи ими обличен в своем нечестии, он повелел отсечь голову сначала Анании. Азария же, подставив одежду свою, принял ее. Отсеченную же голову Азарии принял Мисаил, голову же Мисаила, подставив одежду, принял Даниил. Наконец, отсекли голову и Даниилу. Говорят, что по усечении их каждая голова пристала к своему телу и Ангел Господень, взяв тела святых, отнес их на гору Гевал, и там они были положены под камнем. Чрез четыреста же лет, на день Воскресения Господа нашего Иисуса Христа, вместе с некоторыми другими и сии воскресли и, явившись многим, снова почили. Память их святыми отцами положено совершать за семь дней до Рождества Христова, потому что и они происходили из колена Иудина, от которого ведет свой род и Спаситель наш, и таким образом приходится по плоти сродником сих святых.</p>
          <p>Молитвами сих святых да устроит в мире житие наше Христос Бог наш, Которому слава со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 2:</p>
          <p>Велия веры исправления: во источнице пламене, яко на воде упокоения, святии трие отроцы радовахуся, и Пророк Даниил львом пастырь яко овцам являшеся. Тех молитвами, Христе Боже, спаси душы наша.</p>
          <p>Кондак Пророка, глас 3:</p>
          <p>Просветившееся Духом чистое твое сердце, пророчества бысть светлейшаго приятелище, зриши бо яко настоящая далече сущая: львы укротил еси, ввержен в ров. Сего ради тя почитаем пророче блаженне, Данииле славне.</p>
          <p>Кондак отроком, глас 6:</p>
          <p>Рукописаннаго образа не почетше, но неописанным существом защитившеся треблаженнии, в подвизе огня прославистеся, среде же пламене нестерпимаго стояще, Бога призвасте: ускори, о щедрый, и потщися яко милостив в помощь нашу, яко можеши хотяй.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-112-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Даниила Исповедника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-17</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Даниила Исповедника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Даниил был сначала владетелем одного острова, по имени Ниверты, иначе Веррои, находившегося близ Гадира. Пользуясь счастливым положением своего владения на главном в то время пути морского плавания, Даниил приобрел много богатства; но, как воспитанный в христианском благочестии, он предпочитал служить Богу, нежели маммоне, вожделениям человеческим, — а наконец «и от всего отказался: всё почитая за сор, чтобы приобрести Христа», оставил он власть и имущество детям, а сам удалился в Рим и там принял монашество. Из Рима он отправился в Константинополь, где беседовал с царями Романом и Константином, у которых испросил дозволения посетить Иерусалим. В Иерусалиме, поклонившись святым местам, Даниил принял от тамошнего Патриарха Христодула великую схиму с именем Стефана, но там же ему пришлось перенести много и досаждений и даже побоев от нечестивых Сарацин. Оттуда он прошел в Египет; здесь он схвачен был и посажен в темницу, в которой томился в продолжение шести месяцев с посаженными вместе с ним двумя священниками, испытывая и голод, и жажду, и всякие злострадания. После того приснопоминаемый святый представлен был Амиру египетскому, который возложил на него тяжелые оковы и принуждал отречься от Христа; но святый остался непоколебим и, не обинуясь, с дерзновением исповедал, что Господь наш Иисус Христос есть Истинный Бог, за что и подвергся многим и разнообразным страданиям, изнемогая от которых он и умер. О кончине своей Даниил получил предвозвещение от Бога.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
