<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-12-25T00:00:00">
  <feast id="ls-120-1">
    <title>
      <ru>Сказание о Рождестве Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-25</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь праздника, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Рождество́ Твое́ Христе́ Бо́же на́ш, возсия́ ми́рови све́т ра́зума: в не́м бо звезда́м служа́щии, звездо́ю уча́хуся Тебе́ кла́нятися Со́лнцу Пра́вды, и Тебе́ ве́дети с высоты́ восто́ка: Го́споди, сла́ва Тебе́.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Де́ва дне́сь пресу́щественнаго ражда́ет, и земля́ верте́п непристу́пному прино́сит, Ангели с па́стырьми славосло́вят, волсви́ же со звездо́ю путеше́ствуют: на́с бо ра́ди роди́ся Отроча́ мла́до преве́чный Бо́г.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Сказание о Рождестве Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Рождество Иисуса Христа было так: оно случилось по обручении Преблагословенной Матери Его, Пречистой Девы Марии, с Иосифом, мужем праведным и уже старым (ибо ему было восемьдесят лет). Пречистая Дева дана была ему, по свидетельству святаго Григория Нисского и святаго Епифания Кипрского под видом супружества, дабы он хранил Ея девство и заботился о Ней. Еще прежде, чем они стали жить вместе, оказалось, что Она имеет во чреве от Духа Святого. Иосиф был мнимым мужем Марии, а в действительности хранителем посвященной Богу девической чистоты Ея и очевидцем Ея непорочной жизни. Ибо Господу угодно было утаить от диавола тайну Своего воплощения от Пречистой Девы, и для сего Он покрыл девство Матери Своей супружеством, чтобы враг не знал, что это та Дева, о Которой предрек Исаия: се́ Де́ва во чре́ве прии́мет. Об этом свидетельствует святый Афанасий, архиепископ Александрийский, в следующих словах: «Иосиф должен был послужить таинству, чтобы Дева, как бы имеющая мужа, славилась и чтобы самая истина вещи осталась сокрытою от диавола, дабы он не знал имеющего совершиться, каким образом Бог благоизволит пребывать с людьми» (Слово на Рождество Христово). И святый Василий Великий говорит: «Обручение с Иосифом совершилось для того, чтобы утаить от князя века сего (т. е. диавола) воплощение Сына Божия» (Слово на Рождество Христово). То же говорит и святый Иоанн Дамаскин: «Иосиф обручается Марии как муж, чтобы диавол, не зная о безмужном Рождестве Христовом от Девы, отступил, т. е. перестал возбуждать Ирода и подстрекать Иудеев к зависти. Ибо диавол с самого того времени, когда Исаия предрек, что се́ Де́ва во чре́ве прии́мет и роди́т, зорко следил за всеми девицами, как бы которая из них не зачала без мужа и не родила, оставаясь девою. Божие смотрение устроило обручение Девы Марии с Иосифом, дабы от князя тьмы утаилось и девство Пречистой Богородицы, и воплощение Бога Слова». Еще прежде совершения супружеской тайны Пречистая Дева Мария оказалась имеющею во чреве от Духа Святаго, и возрастало святое чрево Ея, вмещающее в себе невместимого Бога. Особенно же обнаружилась Ея беременность тогда, когда, по прошествии своего трехмесячного пребывания у Елисаветы, Она возвратилась в дом свой, и Божественный плод внутри Ея с каждым днем возрастал, а день рождения младенца Христа все более и более приближался. Увидев это, Иосиф был в великом недоумении и печали, ибо он думал, что Она нарушила обет девства. В великом смущении праведный старец говорил: «Как могло это произойти? Я не познал Ея и даже мыслию не согрешил против Нея, а вот Она беременна. Увы, как это случилось? Кто прельстил Ее? И что мне делать, не знаю. Обличить ли мне Ее, как законопреступницу, или умолчать ради стыда, который тогда ляжет на Нее и на меня? Если я обличу Ее, то, конечно, Она будет побита камнями по закону Моисееву, и я явлюсь как бы мучителем, предавшим Ее на лютую смерть. Если же я не подвергну Ее обличению, то буду иметь часть с прелюбодеями. Что же мне делать? Недоумеваю. Отпущу я Ее тайно, пусть идет Она куда хочет. Или я сам уйду от Нея в далекую страну, чтобы глаза мои не видели такого поношения». Размышляя так, праведный Иосиф подошел к Деве Марии и сказал Ей, как об этом свидетельствует святый Софроний, Патриарх Иерусалимский: «Мари́е, что́ де́ло сие́, е́же в тебе́ зрю́; за че́сть, срамоту́: за весе́лие, ско́рбь: вме́сто е́же хвали́тися, укори́зну ми́ принесла́ еси́: от иере́й из це́ркве я́ко непоро́чну тя́ прия́х, и что́ се́ ви́димое»? И святый Афанасий Александрийский о том же повествует так: «Иосиф, видя, что Дева Мария имеет во чреве, но не ведая, какое великое сокровище внутри Ея, в смущении так вопрошал Ее: «Что случилось с Тобою, Мария? Не ты ли чистая Дева, воспитанная в священных притворах храма? Не Ты ли Мария, не хотевшая взирать на лица мужей? Не Ты ли Мария, Которую священники не могли уговорить вступить в брак? Не ты ли Мария, обещавшая сохранить розу девства неувядаемою? Где чертог Твоего целомудрия? Где горница, охранявшая Твою девственную чистоту? Где Твое стыдливое лицо? Я стыжусь, а ты чувствуешь дерзновение, поелику я утаиваю грех Твой». Когда Иосиф все это говорил к Ней, то — о, как стыдилась нескверная Агница, непорочная голубица, целомудренная Дева, краснея в лице от таких слов Иосифовых! Не смела Она открыть ему о благовестии, которое принес Ей Архангел, и о пророчестве, которое изрекла о Ней Елисавета, — не смела Она сделать сего потому, что боялась показаться тщеславною и любящею похвалу. О сем свидетельствует и вышеупомянутый святый Афанасий, который влагает в уста Ея такие слова к Иосифу: «Если Я буду Сама о себе повествовать тебе, то покажусь тебе тщеславною. Потерпи немного, Иосиф, и пастыри откроют тебе обо Мне». Одно только и говорила Дева Мария Иосифу в ответ на его недоумение: «Жив Господь, хранящий Меня доныне в непорочном девстве, ибо Я не познала греха, никто не прикоснулся Меня, а то, что во Мне, от Божия хотения и по Божию действию». Иосиф же, как человек, думал по-человечески и подозревал, что Ея зачатие произошло от греха. Но, будучи праведным, он не хотел обличить Ея, а захотел тайно отпустить Ее или (как написано в сирском переводе) он задумал тайно оставить Ее, то есть уйти от Нея куда-нибудь далеко. Когда же он это помыслил, вот Ангел Господень во сне явился ему, говоря «Иосиф, сын Давидов, не бойся принять Марию — жену твою». Ангел потому называет Деву женою Иосифа, чтобы опровергнуть мысль его о прелюбодеянии (ибо Иосиф думал, что Мария зачала от прелюбодеяния). Ангел как бы так говорил Иосифу: «Обрученная тебе жена, а не принадлежащая иному мужу» О сем блаженный Феофилакт говорит так: «Ангел называет Марию женою Иосифа, показывая этим, что обрученная ему не осквернилась с иным. А также и потому, чтобы вместе с девством было почтено и законное супружество». Так рассуждает и святый Василий Великий: «Ангел назвал Марию и Девою, и обрученною мужу, чтобы и девство почтить, и брак не укорить. Девство было избрано как необходимое для святаго рождения, а обручение, которое есть начало брака, было совершено по закону для того, чтобы не подумал кто, что рождение произошло от беззакония, а также и для того, чтобы Иосиф был всегдашним свидетелем Марииной чистоты, дабы Она не подверглась нареканиям за то, что будто бы осквернила девство. Она имела (в лице Иосифа) Себе обручника, который был свидетелем и хранителем Ея жизни» (слово на Рождество Христово). Ангел говорит Иосифу: «Не бойся принять Марию — жену твою». Эти слова означают «Прими жену свою по обручению, и деву по Ея обету, данному Богу (так объясняют святый Григорий Нисский и блаженный Иероним), ибо Она есть первая в израильском народе дева, которая обещала Богу соблюсти Свое девство неоскверненным до самой кончины. Не бойся, ибо родившееся в Ней есть от Духа Святаго. Родит же Сына, и наречешь имя Ему, — наречешь имя как отец, хотя ты и не участвовал в Его рождении; потому что отцам обычно давать имена своим детям, как и Авраам назвал сына своего Исааком. Так и ты, хотя ты и не природный, но только мнимый отец Младенца, по-отцовски послужишь Ему, нарекши Ему имя». Блаженный Феофилакт так говорит Иосифу от лица Ангела: «Хотя ты и не имел никакого участия в рождении Младенца, но я хочу дать тебе этот сан (отеческий), чтобы ты нарек Ему и имя; ты назовешь Ему имя, хотя Он и не есть твое рождение; чрез это ты сделаешь Ему то, что свойственно отцу. Какое же имя? Иисус, что значит Спаситель, ибо Он спасет людей Своих от грехов их». Иосиф, вставши от сна, сделал так, как повелел ему Ангел Господень, и принял жену свою, обрученную ему, Которая была непорочною Девою, посвященною Господу чрез обет девства, и Материю Владыки, зачавшею Спасителя мира от Духа Святаго. Он принял Ее как обручницу свою, с любовию воздавая Ей великую честь как Господней Деве и служа Ей с благоговением и страхом как Матери Спасителя. И не зна́яше Ея́, до́ндеже роди́, т. е (по изъяснению Феофилакта) никогда не познавал Ея, как жену. Ибо как мог он, будучи праведен, познать Ее, Которая дана ему была из храма Господня не для брака, а для хранения Ея девства под видом брака? Как мог он прикоснуться девице Господней, Которая обещала Богу вечное девство? Как мог он коснуться Пренепорочной Матери Господа Своего и Создателя? А то, что Евангелие говорит: , — это составляет обычное выражение Писания, которое употребляет слово в смысле нескончаемого времени. Ибо и Давид говорит: рече́ Госпо́дь Го́сподеви моему́: седи́ одесну́ю мене́, до́ндеже положу́ враги́ Твоя́ подно́жие но́г Твои́х. Здесь не та мысль, что Господь — Сын только дотоле будет сидеть одесную Господа — Отца, доколе Он не положит врагов Его к подножию ног Его; но та, что и после того, как враги Его будут покорены под ноги Его, Господь Сын еще преславнее сидеть будет, как Победитель, в бесконечные веки. Подобно сему пишется о святом Иосифе: не зна́яше Ея́, до́ндеже роди́ — не в том смысле, будто бы потом он должен был познать Ее, как думали некоторые еретики, каковое учение чуждо Православной Церкви; но в том смысле, что, по рождении такого Сына, Который был Богом воплощенным, и после столь великих чудес, совершившихся во время рождества Его, которых Иосиф был самовидцем, благочестивый сей старец не только не смел коснуться Ея, но и глубоко почитал Ее, как раб госпожу свою, служа Ей как Матери Божией со страхом и трепетом. О том слове святый Феофилакт беседует так: «Писание обычно так говорит, как и о потопе оно говорит: не возврати́ся вра́н в Ковче́г, до́ндеже изся́че вода́ от земли́, а ворон и потом не возвратился. И Христос говорит: А́з с ва́ми е́смь до сконча́ния ве́ка. А разве по скончании века Он не будет с нами? Напротив, тогда еще более, в бесконечные веки, будет Он с нами. Так и здесь говорится: , т. е. что Иосиф не познавал Пресвятую Деву ни до рождения, ни после рождения Христа, подобно тому, как и Господь и в продолжение века, и по скончании века будет с нами неотступно. Да и как мог Иосиф коснуться Пречистой Девы после того, как узнал о неизреченном рождении от Нея Спасителя?»</p>
          <p>Непорочное девство Пречистой Богородицы и по рождестве Спасителя ясно открывается и из того, что, когда Иосиф начал сомневаться относительно беременной Девицы и даже помышлял, не лишена ли Она насильственно девства, — тогда явился ему Ангел и назвал Марию его женою: не убо́йся, сказал он, прия́ти Мариа́м жены́ твоея́, и этим опроверг его мнение о прелюбодеянии (как об этом и выше было сказано). Когда же тот же Ангел явился Иосифу уже после Рождества Христова в Вифлееме и в Египте, когда сей праведный старец уже получил откровение о чистоте Марииной и Богомладенце, рождаемом от Духа Святаго, — тогда Ангел не называет уже Пречистую Деву Марию его женою, но только Материю Рожденного, ибо так пишется в Евангелии: отше́дшым волхво́м, се́ А́нгел Госпо́день во сне́ яви́ся Ио́сифу, глаго́ля: воста́в поими́ Отроча́ и Ма́терь Его́ (а не жену твою), и бежи́ во Еги́пет. И снова в Египте говорит Ангел Иосифу: воста́в поими́ Отроча́ и Ма́терь Его́ и иди́ в зе́млю Изра́илеву, явно показывая этим, что не на брак направлял он Иосифа, а на служение Младенцу и Матери его. Итак, Иосиф не только не познавал Марию как жену свою до тех пор, когда Она родила Сына своего первенца, но и после рождения Богомладенца Она осталась нетленною Девою, как о том согласно свидетельствуют все великие учители церковные.</p>
          <p>Повествуется и то, что в то время, когда Пресвятая Дева Мария уже имела во чреве, один из книжников, по имени Аннин (уже после явления Ангела Иосифу), придя в дом их и увидев беременную Девицу, поспешно пошел к первосвященнику и ко всему синедриону и сказал им: «Тот Иосиф плотник, которого вы называли праведным, совершил беззаконие: он тайно растлил и осквернил Деву, Которая дана была ему из храма Господня на хранение, и вот Она теперь имеет во чреве». Посланные первосвященником слуги пошли в дом Иосифов и нашли Марию беременною, как сказал им тот книжник. Взяли они Ее вместе с Иосифом и повели к первосвященнику и ко всему синедриону. Первосвященник же сказал Деве Марии: «Забыла Господа Бога ты, воспитанная во Святом Святых, получавшая пищу из рук ангельских и слышавшая пение ангельское! Что это ты сделала?» Она же с плачем говорила: «Жив Господь Бог мой, я чиста и мужа не знаю». Затем сказал первосвященник и Иосифу: «Что это ты сделал?» Он ответил: «Жив Господь Бог мой, я чист от Нея». Первосвященник же сказал ему: «Так как ты не подклонил главы своей под крепкую руку Божию, чтобы благословенно было потомство твое, и в тайне от сынов Израилевых смесился ты с Девою, посвященною в дар Господу; посему вы должны с нею выпить воду обличения, чтобы Господь обнаружил грех ваш пред всеми».</p>
          <p>А Богом чрез Моисея был установлен такой суд, как об этом пишется в 4-й книге Моисеевой (Числ), в главе 5-й: если какой-нибудь мужчина или какая-нибудь женщина будут заподозрены в прелюбодеянии и не откроют о себе истины, то таковым подавалась во храме Господнем вода клятвенная при особых священных действиях и при особом чине. И судом Божиим совершалось, после пития того, некоторое обличительное знамение над совершившим прелюбодеяние, каковое знамение обнаруживало совершенное беззаконие. Этою именно водою первосвященник с подобающим чином напоил сначала Иосифа, а потом Марию, и не совершилось над Нею никакого обличительного знамения, так что народ дивился тому, что грех их не обнаружился. Тогда первосвященник сказал им:</p>
          <p>— Если Господь Бог не явил вашего греха, то идите с миром.</p>
          <p>И отпустил их. Иосиф же, взяв Деву Марию, вошел в дом свой, радуясь и славя Бога Израилева.</p>
          <p>После того вышло повеление от кесаря Августа сделать перепись по всей земле, и все шли записываться каждый в свой город. Пошел и Иосиф из Галилеи, из города Назарета, в Иудею, в город Давидов, называемый Вифлеемом; потому что он происходил из дома и рода Давидова, — записаться с Мариею, обрученною ему женою, которая была беременна. Вифлеем — маленький город, недалеко от Иерусалима, по направлению к югу; лежит при дороге, которая ведет в горную страну, к Хеврону, священническому городу, где находился дом Захарии, и где Пречистая Дева, после архангельского благовестия, посетила и приветствовала Елисавету, матерь Предтечи. Таким образом Вифлеем лежит на средине пути между Иерусалимом и Хевроном, а от Назарета, галилейского города, он на расстоянии дней трех пути или немного более. Называется же Вифлеем городом Давидовым потому, что в нем родился Давид и был в нем же помазан на царство; там же умерла Рахиль, и гроб Иессея, отца Давидова, там же указывается. Прежнее название Вифлеема было Евфрафа, но Иаков, когда пас там свои стада, назвал это место домом хлеба (Вифлеемом), провидя духом и предвозвещая, что в том месте должен был родиться хле́б, сше́дший с Небе́с, Христос Господь. А около Вифлеема, к востоку, против колодца Давидова, около которого он однажды сильно возжаждал и сказал: кто́ напои́т мя́ водо́ю из ро́ва, и́же в Вифлее́ме при врате́х? — находится пещера в каменной горе, на которой расположен город Вифлеем. Недалеко от этой пещеры находилось поле, принадлежавшее Саломии, которая также была жительницею Вифлеема и приходилась родственницею как Деве Марии, так и Иосифу. И когда Иосиф приближался к городу, не ведавшей брака Чистой Невесте пришло время родить, и он стал искать дома для ночлега, где Родящая могла бы найти удобное для Себя место, чтобы произвести на свет благословенный Плод Своего чрева. Но не нашел он для себя пристанища, по причине множества народа, пришедшего записываться, который не только переполнил общую гостиницу, но и весь город. Поэтому Иосиф и удалился в названную пещеру, потому — что не было им места в гостинице, а день уже склонялся к вечеру. А та пещера служила пристанищем для скота, и в ней-то Пречистая и Преблагословенная Дева в полночный час усердно молилась Богу и, вся пребывая в богомыслии и горя желанием Господа и любовию к Нему, родила без болезни Господа нашего Иисуса Христа, в двадцать пятый день декабря. Так и подобало родить безболезненно Той, Которая зачала без супружеской сладости: не позна́х, сказала Она, сла́сти, бра́ку е́смь неприча́стна. А поелику Она зачала в чистоте, то и родила Она без болезни, как об этом говорит святый Григорий Нисский: «Дева зачала, Дева носила в утробе, Дева родила, Дева осталась девою; еще не было на земле чуда, подобного сему» (Слово на Рождество Христово). И святый Дамаскин говорит: О чудесе́ но́ваго все́х дре́вних чуде́с: кто́ бо позна́ ма́терь без му́жа ро́ждшую? Без мужа родила Пресвятая Дева Христа подобно тому, как Адам произвел без жены Еву, о чем Златоуст святый говорит так: «Как Адам без жены произвел жену, так и здесь Дева без мужа родила Мужа, воздавая чрез это долг мужам за Еву. Адам остался целым по извлечении из тела его ребра, и Дева пребыла нетленною по рождении Младенца» (Слово на Рождество Христово). И исполнилось то, что как бы в тени прообразовано было в неопалимом кусте и в Чермном море: я́коже бо купина́ не сгара́ше опаля́ема (воспевает Церковь), та́ко Де́ва родила́ еси́, и Де́ва пребыла́ еси́. И в другом месте: мо́ре по проше́ствии Изра́илеве пребы́сть непрохо́дно: Непоро́чная по рождестве́ Емману́илеве пребы́сть нетле́нна. Так, без повреждения Своего девства, Приснодева Мария родила воплощенного Бога. И совершилось это рождение без обычной помощи и службы бабки, как о том свидетельствует святый Афанасий Александрийский, когда, беседуя о следующих словах евангельских: роди́ Сы́на Своего́ пе́рвенца, и пови́т Его́, и положи́ Его́ в я́слех, — говорит так: «Посмотри на таинственное рождение Девы: Сама родила Она, и Сама спеленала Младенца. У мирских женщин одна рождает, а другая пеленает, а у Пресвятой Девы не так. Сама родила Она, и Сама спеленала, Сама будучи безболезненною материю и необученною бабкою, не попустила Она никому коснуться нечистыми руками Пречистого Рождества: Сама Она послужила Рожденному от Нея, и спеленала Его, и положила в ясли». Так же говорит святый Киприан: «В рождестве и после рождества Дева Божественною силою осталась девою, — Она, Которая родила безболезненно и не нуждалась ни в каких услугах со стороны бабки, но Сама была и родительницей, и рождению служительницей, и поэтому воздает Младенцу Своему благоговейное попечение: осязает Его, обнимает, лобызает, подает сосец, и все сие совершает радостно, без всякой болезни, без всякой немощи природы, обычной при рождении». Итак, Сама Она Своими девическими руками послужила нетленному Своему Рождеству (Божественному Младенцу), ожидая старицы Саломии, сродницы Своей, которую пошел звать Иосиф для услужения Пресвятой Деве. Но Саломия пришла, когда совершилось уже дело, ибо Та, Которая родила, Она же и служила, нося Младенца, повивая Его и полагая в ясли.</p>
          <p>Святый священномученик Зинон епископ передает еще, что бабка, когда пришла, не верила, что рождество было девственное и безболезненное, и старалась, с помощию обычных приемов повивального искусства, узнать, истинно ли таково сие рождество. Но тотчас поразила ее казнь за дерзновенное дело ее, ибо рука ее, осмелившаяся совершить то испытание, внезапно сильно воспалилась огненною болезнию и засохла. Когда же болящая приложила свою руку к Божественному Младенцу, она тотчас исцелилась и стала так же здорова, как была раньше. Тогда Саломия уверовала, что Матерь есть Дева, а Младенец — Бог.</p>
          <p>После сего непорочная Родительница и необычная Служительница Своему новорожденному Младенцу, спеленав сладчайшее Чадо Свое льняными, белыми, чистыми, тонкими пеленами, заблаговременно приготовленными для сего и из Назарета принесенными, и, положив Его в яслях, находившихся в той же пещере, поклонилась Ему, как Богу и Создателю Своему, о чем вспоминает блаженный Иосиф, творец канонов, когда обращается к Пречистой Деве с такими словами: Воплоще́ннаго Отрокови́це, и обложе́ннаго челове́ческим подо́бием, держа́щи рука́ми и покланя́ющися и лобыза́ющи ма́терски: ча́до, глаго́лала еси́, сладча́йшее, ка́ко тя́ си́це держу́, держа́щаго руко́ю всю́ тва́рь. Достоверно, что Богоотроковица поклонилась до земли Рожденному от Нея, лежащему в яслях, и их с удивлением окружали невидимо Ангельские Чины, как о том и Церковь свидетельствует, когда говорит: окружа́ху, я́ко Престо́л херуви́мский, А́нгели я́сли: верте́п бо не́бо зря́ху, лежа́щу в не́м Влады́це. А к яслям были привязаны вол и осел, дабы исполнилось Писание: позна́ во́л стяжа́вшаго и́, и осе́л я́сли господи́на своего́. А эти вол и осел приведены были Иосифом из Назарета. Осел приведен был ради беременной Девы, чтобы везти Ее на себе во время пути, а вола привел Иосиф для того, чтобы продать его и отдать должную дань, взимавшуюся по повелению кесаря, а также и для себя купить все нужное. Оба эти бессловесные животные, стоя у яслей, своим дыханием согревали Младенца, по случаю тогдашнего зимнего времени, и таким образом служили своему Владыке и Творцу. Иосиф же поклонился и Родившемуся, и Родившей, ибо тогда познал он, что Рожденное от Нея — от Духа Святаго, как о сем говорит и святый Афанасий: «Воистину не знал Ея Иосиф, пока не родила Она Сына Своего первенца, до тех пор, пока Дева носила Зачатое от Нея, не знал Ея Иосиф, не ведал он, что в Ней, не ведал он, что в Ней совершается. Когда же родила Она, тогда познал он; тогда познал Иосиф о Деве, какая была Ея сила, и кем Она сподобилась стать. Тогда познал он, увидев Деву, сосцами питающую и в то же время хранящую нетленный цвет девства. Тогда познал он, когда Дева родила, но не испытала того, что свойственно родильницам. Тогда познал он, что камень несекомый давал сосец духовному Камню. Тогда познал Иосиф, что о Ней писал Исаия: «се́ Де́ва во чре́ве прии́мет». Эти слова святаго Афанасия удостоверяют, что в то время познал Иосиф силу таинства и, познав, поклонился со страхом и радостию, благодаря воплощенного Бога, сподобившего его быть самовидцем и служителем сей тайны. — Относительно же времени рождества Христова многие достоверные писатели говорят, что это была полночь, следовавшая по субботе и предшествовавшая дню недельному; и это известие согласуется с Шестым Вселенским Собором, который так объясняет празднование дня недельного (воскресного): «Ибо в тот день Бог сотворил свет; в тот же день Господь благоволил родиться; в тот же день принял Он Крещение во Иордане от Иоанна; в тот же день Сам премилостивый Искупитель рода человеческого, нашего ради спасения, из мертвых воскрес; в тот же день Он и излиял Святаго Духа на учеников Своих». Ибо как, по достоверному же известию, Он зачат был в девической утробе во время Благовещения в пятницу и в пятницу же пострадал, — так в день недельный Он родился и в день недельный же воскрес. И прилично было Христу родиться в день недельный, в который Бог сказал: да бу́дет све́т, и в который бы́сть све́т; в тот же день подобало, чтобы и Сам Он, Свет присносущный, воссиял миру. А то что Христос имел родиться ночью и в известный ее час, об этом пророчески предречено в книге Премудрости Соломоновой, где говорится так: ти́хому бо молча́нию содержа́щу вся́, и но́щи во свое́м тече́нии преполовля́ющейся, всемогу́щее сло́во Твое́, Го́споди, с небе́с от престо́лов ца́рских жесто́к ра́тник в среди́ну поги́бельныя земли́ сни́де. Совершились и великие чудеса во вселенной во время Рождества Христова. Так, в тот самый час, в который Господь наш изшел чрез девические врата, запечатленные чистотою, внезапно в той пещере истек из камня источник воды, а в Риме вышел из земли источник елея и потек в реку Тибр. Храм идольский, именуемый вечным, разрушился; идолы сокрушились, и на небе явилось там же три солнца. А в Испании в ту же ночь явилось облако светлее солнца, в Иудейской стране виноградники энгаддские расцвели, несмотря на зимнее время. Особенно же чудесно было то, что описано в Евангелии, когда Ангелы сошли с Небес с песнопением и ясно предстали пред людьми. Случилось это так. Против той пещеры, в которой родился Христос, по свидетельству блаженного Иеронима, находилась очень высокая башня, называемая Адер, в которой жили пастыри стад. Там в ту ночь трое из них случайно бодрствовали и стерегли свое стадо, и вот верховный среди Сил Небесных Ангел (которым, по мнению святого Киприана, был святый благовестник Гавриил) явился им в великом сиянии, блистая Небесною Славою, которою он и их осиявал; увидев его, они очень испугались. Но явившийся Ангел, повелев им оставить страх и не бояться, благовестил им о радости, наступившей для всего мира чрез рождество Спасителя. При этом он указал им и признак истинности своего благовестия: обря́щете, сказал он, младе́нца пови́та лежа́ща в я́слех. В то время, как Ангел говорил им это, внезапно услышалось на воздухе пение множества Небесных Воинств, прославлявших Бога и воспевавших: сла́ва в вы́шних Бо́гу, и на земли́ ми́р, в челове́цех благоволе́ние; после этого ангельского явления и пения Сил Небесных пастыри, посоветовавшись друг с другом, пошли поспешно в Вифлеем, чтобы посмотреть, истинны ли слова Ангела; и они пошли, и увидели Пречистую Деву Марию Богородицу и святаго Иосифа, Ея обручника, а также Младенца спеленатого, лежащего в яслях. И уверовав несомненно, что это есть Христос Господь, ожидаемый Мессия, пришедший спасти род человеческий, они поклонились Ему и рассказали все, что видели и слышали, и что сказано было им от Ангела о Сем Младенце. И все слышавшие (Иосиф, Саломия и те, которые в то время пришли туда) дивились словам пастырей, в особенности же Пречистая Дева Матерь, безболезненно родившая, соблюдала все эти слова, слагая их в сердце Своем. И пастыри воротились, славя и хваля Бога. Так совершилось Рождество Иисуса Христа, Господа нашего, Которому и от нас грешных да будет честь и слава, поклонение и благодарение со безначальным Его Отцем и со Присносущным Духом ныне, и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь праздника, глас 4:</p>
          <p>Рождество́ Твое́ Христе́ Бо́же на́ш, возсия́ ми́рови све́т ра́зума: в не́м бо звезда́м служа́щии, звездо́ю уча́хуся Тебе́ кла́нятися Со́лнцу Пра́вды, и Тебе́ ве́дети с высоты́ восто́ка: Го́споди, сла́ва Тебе́.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Де́ва дне́сь пресу́щественнаго ражда́ет, и земля́ верте́п непристу́пному прино́сит, Ангели с па́стырьми славосло́вят, волсви́ же со звездо́ю путеше́ствуют: на́с бо ра́ди роди́ся Отроча́ мла́до преве́чный Бо́г.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-120-2">
    <title>
      <ru>Слово на Рождество Христово</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-25</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Слово на Рождество Христово</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Небесный благовестник указывает вифлеемским пастырям такое знамение пришествия в мир Спасителя: Младенца, повитого пеленами и положенного в яслях. Ибо говорит он им так: обря́щете Младе́нца пови́та лежа́ща в я́слех. Может быть, кто-нибудь помыслит, что не великое это знамение — увидеть спеленатого младенца, ибо всякому новорожденному младенцу обычно быть повитым. То было бы великим знамением, если бы Ангел, во свидетельство и для ясного удостоверения Рождества Христова, показал нечто необычное, как, например, волхвам звезду на Востоке или как сивилла показала Августу в солнце девицу, державшую на руках младенца. Но, если кто захочет духовным оком присмотреться к таинствам, совершающимся в том повитом Младенце, тот увидит и познает, что знамение, указанное Ангелом пастырям: Младенец повитый, лежащий в яслях, — есть великое знамение. Ибо сей Младенец есть Тот, Рождество Которого открыло миру свет боговедения, яснее звезд и солнца, и пелены Его — шире облаков, ясли Его — пространнее Небес, ибо в них лежал невместимый Христос Бог. Итак, обратим свои мысленные взоры на младенчество Христово. Ибо Тот, Кто веки сотворил и от вечности уготовал нам спасение, Сей, как младенец, явился на земле, чтобы обновить ветхость нашей природы: обря́щете, сказал Ангел, младе́нца.</p>
          <p>Может быть, кто-нибудь мог быть того мнения, что Христос должен был прийти в мир не как младенец, но как исполин, по пророчеству Давида, который так предсказал о пришествии Мессии: и то́й я́ко жени́х исходя́й от черто́га своего́ (т. е. от утробы Пречистой Девы), возра́дуется я́ко исполи́н тещи́ пу́ть. Поэтому, может быть, и Ангел говорит: найдете младенца, а не исполина. Но, если мы поразмыслим о младенчестве Христовом, то найдем иную причину таковых слов Ангела. Как Рождество Христово было не похоже на обычное рождение человеческое, но было необычайно и сверхъестественно, так и младенчество Его необычное и непохожее на младенчество прочих младенцев. Все новорожденные младенцы немощны и неосмысленны; они не имеют в себе силы и ничего не умеют делать до тех пор, пока, после долгого времени их возрастания, у них начнут проявляться и с ними возрастать сила и разум. А сей новорожденный Младенец, Господь наш Иисус Христос, рождается и с силою, и с разумом. Поэтому и Ангел указывает на такого Младенца, Который рождается и с непобедимою силою, и с неизреченною мудростию, как на чудо, единственное в своем роде и никогда еще не виданное в мире. Что касается непобедимой Его крепости и силы, то о ней в нынешний праздник не умолчала Церковь, когда воспевает вместе с Пророком Исаиею: Бо́г кре́пкий, Властели́н, Кня́зь ми́ра. Где-то говорится, что лев познается по когтям. Лев от колена Иудова, Христос, от млады́х ногте́й (т. е. с младенчества Своего) открывается как Госпо́дь кре́пок и си́лен, Госпо́дь си́лен в бра́ни. Обратим внимание на то, сколь велика крепость и сила новорожденного Младенца. Как только стала распространяться весть о Его Рождестве, Ирод уже смути́ся и ве́сь Иерусали́м с ни́м. Еще не говорит Младенец, а уже устрашает тех, которые нарекли имена свои на земле; еще Он в пеленах, а уже наполнил ужасом мучителей; еще Он в яслях, а уже потряс сидящего на царском престоле.</p>
          <p>Один из искуснейших врачей передает, что тем, которые имеют быть в мире великими, именитыми и славными, или же царями и храбрыми воинами, — тем, по его словам, свойственно от млады́х ногте́й (т. е. младенчества) предуказывать свое будущее могущество и свои будущие деяния. При этом сей же врач говорит, что еще не родился Перикл, а уже устрашил Греков сновидениями; еще не родился Александр, а уже всеми назывался сыном Юпитера и властелином царства. И в другом месте повествуется, что муравьи приносили пшеничные зерна и полагали их в уста Миду, царю Фригийскому, когда еще он был младенцем, во время его сна, предуказывая этим на его будущие бесчисленные богатства. Так и наш Царь и Владыка, новорожденный ныне Младенец, являет еще в детстве Своем ясные указания на Свои будущие силы и деяния. На те будущие богатства, которые уготованы любящим Его, указывает то знамение, что, по Его устроению, Ему из отдаленнейших стран приносятся золото, ливан и смирна. Будущую Его победу над смертию и диаволом и торжество Его над всем адом предизображает то, что Он потрясает и смущает Ирода и весь Иерусалим. Та власть Его над видимым и невидимым миром, которая дарована будет Его человечеству, и о которой Он в свое время скажет: даде́ся Ми́ вся́ка вла́сть на Небеси́ и на земли́, предизображается тем, что, по Его воле, Рождеству Его служат Ангелы и пастыри, а восточные цари поклоняются, по пророчеству Давидову: и покло́нятся Ему́ вси́ ца́рие зе́мстии. Ибо вот уже исполнилось это пророчество, когда Он, как Царь царствующих, был почтен со стороны трех земных царей поклонением и дарами. Предстоятель Церкви Иппонской блаженный Августин прекрасно говорит об этом так: «Таковы знамения Рождества Твоего, Господи Иисусе: прежде чем морские волны сгладятся под ногами Твоими, когда Ты ходить будешь по морю; прежде чем умолкнут ветры повелением Твоим; прежде чем мертвые словом Твоим восстанут; прежде чем солнце в минуту смерти Твоей померкнет, и земля, при воскресении Твоем из гроба, потрясется, и Небо при вознесении Твоем отверзется; прежде чем все это и иное чудесное Ты совершишь, — прежде сего Ты еще носишься Материнскими руками и в то же время открываешься, как Господь всего мира». Таковы крепость и сила новорожденного Младенца, Господа нашего Иисуса Христа, что еще в детстве Своем Он ясно открывается как всемогущий Владыка: Бо́г кре́пок Влады́ка. Поистине Божия в не́мощи соверша́ется. Ибо в малых и немощных членах младенческих видим мы великую силу Иисуса Христа, на которую указывает Церковь, когда уподобляет родившегося Господа агнцу, и когда называет Его агнцем, прославляя Его в неседальном молении о поклонении пастырей такими словами: ви́дят сего́, я́ко а́гнца непоро́чна, во чре́ве Мари́ине упа́сшася, ю́же пою́ще ре́ша: ра́дуйся, а́гнца и па́стыря ма́ти. Здесь родившийся от Девы Христос и уподоблен агнцу, и наречен агнцем. Но какая в агнце крепость, какая сила? Сила воистину неодоленная, что мы видим из следующего. Некогда Иоанн Богослов узрел в откровении своем различных зверей и змей, которые выходили из различных мест, — из моря, из бездны и из пустыни, с многими страшными головами и открытыми устами, полными смертоносного яда, — и которых самый вид был весьма ужасен. Все они восстают против одного Агнца, как говорит Писание: си́и со Агнцем бра́нь сотворя́т. Может быть, взирая на эту борьбу тех змей и зверей с Агнцем, кто-нибудь подумает, что один даже из слабейших зверей тотчас возьмет и растерзает Агнца, так что большим зверям не с кем будет уже и бороться. Но посмотри на силу Агнца: Он так крепко вооружился против них, что вся та сила звериная внезапно, по Его действию, падает и уходит в землю, как написано: Агнец победи́т я́, я́ко Госпо́дь господе́м е́сть, и Ца́рь царе́м. О воистину это — великая сила Агнца! Сей Агнец знаменует Сына Божия; а змеи и звери означают бесов и их слуг. Здесь вещь, достойная размышления: почему Ангел, показав под этими образами борьбу Сына Божия с Его врагами, не назвал Его настоящим Его именем, принесенным с Неба, во время благовещения Пречистой Деве и данным при обрезании? Почему не сказал: «сии с Иисусом Христом будут вести борьбу», а сказал: «сии с Агнцем будут вести борьбу?» Воистину потому, что Он уже в Рождестве Своем, не ожидая наречения Себе имени, низлагает врагов Своих. Еще как агнец покоится Он на сене, а уже ломает мысленных змей и зверей, как тростник, сокрушает их, как глиняные сосуды. Хорошо пишется в пророчестве: нарцы́ и́мя ему́: ско́ро плени́, на́гло расхи́ти: зане пре́жде не́же разуме́ти отроча́ти назва́ти отца́ или ма́терь, прии́мет си́лу Дама́скову и коры́сти Самари́йския. Не ждет Сей новорожденный Агнец того времени, когда Он станет львом, и сказано будет о Нем: се́ победи́л е́сть ле́в от коле́на Иу́дова. Не выжидает Сей Младенец того времени, когда Он возрастет силою, как исполин. Не ждет Сие Дитя того времени, когда юные члены Его получат силу как у Сампсона. Но, прежде чем начинает Оно сосать сосцы Матери Своей, побеждает Оно врагов Своих. Прежде чем возможет Оно произносить устами имя Свое или имя Своей Пречистой Матери, истребляет из книги жизни имена недостойных. Прежде чем Сей Младенец начнет приобретать, по мере возрастания Своего, мужескую силу, Он низлагает с престолов сильных: Агнец победи́т я́, я́ко Госпо́дь господе́м есть, и Ца́рь царе́м. Такова крепость нашего Агнца, такова непобедимая сила Божественного Младенца, с которою Он рождается!</p>
          <p>Рождается же Он вместе и с разумом, ибо Тот, Кто имеет в младенчестве Своем крепость и силу, Тот имеет вместе и разум. Ве́лий Госпо́дь на́ш, и ве́лия кре́пость Его́, и ра́зума Его́ не́сть числа́. Есть ли какой младенец, к которому прилично было бы приложить следующие слова: па́че ста́рец разуме́х? Только к Божественному Младенцу приложимы сии слова. Обыкновенные младенцы при своем рождении ничего не понимают до времени своего возрастания, да и при возрастании им нужно бывает учение, для того чтобы они могли понимать. Сей же Божественный Младенец, как и до Рождества Своего был самою премудростию, так и в Рождестве Своем есть глубина́ прему́дрости и ра́зума Бо́жия. По младенчеству Он подчинен условиям времени, а премудростию Он предвечен. Рождается нам и Младенец, и ве́тхий де́нми, Дитя, и (вместе) Отец, как о том говорит ныне в Рождество Его Исаия Пророк: Оте́ц бу́дущаго ве́ка. Сие наименование «Отец» приличествует не детям, но мужам, и никто еще не называл когда-нибудь младенца, питающегося млеком матери, отцом. Тем не менее пророк, не обинуясь, называет родившегося Христа отцом. Почему же? Чтобы показать, что в том обо́женном Младенце тот же разум, та же премудрость, как и в Отце ветходневном. Как какой-нибудь премудрейший отец по отношению к своим детям, так и Сей Небесный Младенец, родившийся от Пречистой Богородицы, поступает с нами. И вот по какому знамению удостоверяемся мы в том, что для нас родился ныне Спаситель: поелику Он в младенчестве Своем является для нас отцом. Каким же образом бывает Он для нас отцом? Послушаем, как это бывает: рождаясь Сам, Он в то же время и нас возрождает от смерти к жизни не иначе, как евангельский отец блудного сына, бывшего ранее мертвым и потом ожившего. Тот отец, чтобы возродить мертвого сына своего к жизни, пал на шею ему и облобызал его. Это отеческое лобзание было знаком для сына, что прощены его грехи, которые были причиною его духовной смерти, ибо чрез грех приходит смерть; а после того, как грехи, эти причины смерти, были отъяты от грешника чрез прощение, тотчас же мертвый ожил. Ибо подобно тому, как по прошествии ночи бывает день, так и после удаления от человека мрачной греховной смерти, начинает сиять благодать Божия, которая есть жизнь для души. Воистину сие верно, что Христос Спаситель наш облобызал нас в Рождестве Своем, нас, умерших грехами, возродил к жизни благодатию Своей, и чрез это Он является для нас премудрым отцом в Своем младенчестве. А чтобы уразуметь, что Христос Спаситель наш облобызал нас в Рождестве Своем, обратим внимание на то, как в книге Песнь Песней некое боголюбивое лицо так пламенно выражает желание соединения с Богом: да ло́бжет мя́ от лобза́ний у́ст свои́х. Хотим ли мы узнать, кто это желает Божия лобзания? Послушаем святаго Амвросия, который говорит, что наша природа, наша плоть, она-то и желает достигнуть чрез воплощение Сына Божия Божией любви и близости к Богу, чтобы ей можно было зреть Его как бы лицом к лицу и лобызать Его как бы устами к устам лобзанием святым. Сей учитель говорит об этом так: «Будем понимать, что (то боголюбивое лицо в книге Песнь Песней) это та плоть, которая в лице Адама была омочена ядом змия и согнивала от смрада греховного. Она, узнав по многим пророчествам, что придет Бог, Который, упразднив лесть змиину, излиет благодать Святаго Духа, — молится, говоря так: да ло́бжет мя́ от лобза́ний у́ст свои́х. И Златоуст святый так говорит от лица Церкви, собранной из язычников: «Я, Церковь из язычников, не столько хочу, чтобы Он говорил со мною чрез Моисея, Исаию, Иеремию и чрез других Пророков, сколько хочу того, чтобы Он Сам собеседовал со мною. Итак, пусть Сам Он явится, и я буду говорить с Ним устами к устам. Пусть Он придет и облобызает меня лобзанием уст Своих. Слышу я Иеремию, говорящего о Нем так: глубоко́ се́рдце (человека) па́че все́х, и челове́к е́сть, и кто́ позна́ет его́? Я желаю Самого Его, чтобы Он явился и облобызал меня лобзанием уст Своих. Слышу я Амоса, вещающего о Нем так: се́ Му́ж стоя́й на огра́де адама́нтове, и в руце́ Его́ адама́нт. Но я ищу Его Самого, чтобы Он пришел и облобызал меня лобзанием уст Своих». — Из этих слов святых учителей ясно открывается, что лобзание Божие с нашею природою есть воплощение Сына Божия. Ибо подобно тому, как в лобзании уста прилагаются к устам, так и в воплощении Спасителя природа Божия приложилась к природе человеческой и соединилась с нею. Так, в Рождестве Своем, Христос Спаситель наш, как отец, облобызал нас, о чем предрек Давид, когда сказал: пра́вда и ми́р облобыза́стася, в каковом месте толкователь Евфимий (Зигабен) под разумеет природу Божию, ибо один Бог есть праведный Судия, а под — человеческую природу во Христе, по причине присущей сей природе истинной кротости. О сих двух естествах потому говорится, что они взаимно облобызались, что они имеют во Христе тесное соединение, согласие и соизволение.</p>
          <p>Истинно же и то, что чрез это лобзание Христос Спаситель наш возродил нас в Рождестве Своем из смерти греховной к жизни Божественной благодати. В 4-й Книге Царств читается следующее. Когда жена соманитянка просила пророка Елисея, пребывавшего на горе Кармил, чтобы он, войдя в дом ее, воскресил ее умершего сына, то Пророк не отправился тотчас сам, а послал сначала слугу своего Гиезия с своим жезлом, дабы он положил этот жезл на лицо отрока; но умерший не издавал голоса и не внимал Гиезию. Когда же сам Пророк пришел к умершему, он приложил свои уста к его устам и дунул на него, — и вот отрок открыл глаза свои. Обрати внимание на то, как мертвому отроку дарована жизнь чрез приложение уст Пророка к его устам, как это бывает при лобзании. Поистине там было лобзание, когда уста прилагались к устам отрока и чрез лобзание сих уст воскрес мертвый. Это было прообразованием Христова воплощения. Смерть, вошедши через грех в мир, похитила первого отрока Адама, едва начавшего жить. Женщина, природа человеческая, с умилением взывает к Богу: Го́споди, преклони́ Небеса́, и сни́ди: просвети́ лице́ Твое́ и спасе́мся. Господь Бог не тотчас Сам приходит, но, подобно тому, как Елисей послал слугу своего, так и Господь посылает сначала рабов Своих — пророков с жезлом Закона, чтобы они возлагали этот жезл на отрока, на род Адамов; но сей отрок еще не ожил, люди еще пребывали во тьме́ и се́ни сме́ртней. Когда же Сам Господь пришел в воплощении Своем и, как сказано, приложил устне́ Божества Своего к устам человечества, и облобызал нас лобзанием уст Своих, то отрок тотчас восстал, мертвый воскрес, Ада́м воззва́ся, Ева свободи́ся, и мы́ ожи́хом, — от смерти возродились мы к жизни в Рождестве Христовом. Это подобно такой старинной повести. Один добрый друг, видя, что любимый его друг ранен ядоносным мечом врага, прилежно заботится о том, как бы исцелить его от смертной раны. Но вот врачи говорят ему, что та рана неисцельна, ибо меч, напоенный ядом, не только уязвил плоть и произвел большую рану, но тем же ядом повредил все тело, так что смерть во всяком случае ожидает друга его, разве только кто-нибудь искупит его своим здоровьем таким способом: пусть приложит свои уста к его ране и высосет из нее тот яд: «тогда бы друг твой, — говорят врачи, — легко получил исцеление, но за то высосавший яд во всяком случае умер бы». Услышав это, истинный друголюбец, несмотря на то что и собственная его жизнь была ему не горька, тем не менее, любя своего друга больше, чем самого себя, и предпочитая его здоровье своей собственной жизни, — уврачевал друга тем вышеуказанным образом, — чрез приложение своих уст к его ране высосал яд, и своею смертию даровал приятелю своему здоровье. Подобно сему и Господь Бог наш сделал с нами, уязвленными ядоносным мечом греха адского воителя. Никто не мог нас исцелить от раны и избавить от смерти без того, чтобы сначала не отнять от нас смертный вред. Не обреталось столь совершенного врача, доколе Сам Он — Вышний, Седящий на Херувимах, совершенный Врач и Творец душ и телес, приложил уста Свои, т. е. Сына Своего; ибо как Дух Святый называется в Писании Отчим перстом: о пе́рсте Бо́жии, говорит Господь, изгоню́ бе́сы, — так Бог Сын именуется Отчими устами, как написано: ду́хом у́ст Его́ вся́ си́ла и́х. Итак, говорю, Господь Бог приложил уста Свои, т. е. Своего возлюбленного Сына, из любви к роду человеческому, к ране естества нашего: та́ко возлюби́ Бо́г ми́р, я́ко и Сы́на Своего́ Единоро́днаго да́л е́сть. Какие же уста разумею я? Бог Сын, соединившись с уязвленным естеством нашим, взял на Себя тот греховный яд: взявший грехи мира, Он грехи наши понес и исцелил нас, положивши за нас Свое здравие. Чрез это Он возродил нас к благодатной жизни чрез Свое лобзание, т. е. чрез воплощение, и, таким образом, в Своем младенчестве показал Себя, как наш Спаситель, премудрый Отец наш, искусный Врач и прелюбезный Друг. Посмотри же на младенчество Христово, как Христос рождается: и с непобедимою силою, и с непостижимою премудростию. И справедливо Ангел указывает пастырям, как на знамение пришествия в мир Спасителя, Младенца — Младенца же необычайного и не подобного по Своему рождению другим младенцам: Младенца крепкого и разумного, Дитя сильное и премудрое. Вот вам знамение: найдете Младенца, и Младенца повитого, ибо и пелены Младенца Того полны таинств. Св. Амвросий говорит: «Христос повивается пеленами, чтобы ты разрешился от смертных рубищ. В том и заключается таинство пелен Христовых, чтобы мы совлеклись грубых рубищ тления, в которые облекла нас смерть». Вникнем внимательно в слова Амвросиевы. Почему не сказал он «одного рубища», но «рубищ ты разрешился?» Полагаю, что он разумеет здесь Адамовы рубища, ибо Адам, после своего грехопадения, имел два рубища: лиственное и кожаное. Лиственное — в раю, которое Адам и Ева сами себе сделали: сши́ста ли́ствие смоко́вное, и сотвори́ста себе́ препоя́сания. А кожаное рубище — вне рая, когда Бог сделал Адаму и жене его ри́зы ко́жаны и облек их в эти ризы. Оба эти рубища были смертны, ибо те листья были от дерева, привнесшего человеку смерть; поелику некоторые из учителей Церкви полагают, что то дерево, от которого запрещено было Адаму вкушать плоды, была смоковница. И кожа была от зверя убитого. Лиственное рубище означало Адамово преслушание, чрез которое он отпал от Бога, как лист от дерева; а кожаное было знамением плотолюбия или бессловесной похоти. Христос же, новый Адам, повит был пеленами, чтобы разрешить человека от того и другого рубища, именно: от преслушания и от бессловесных вожделений; ибо Его святые пелены таинственно изображают собою и послушание, и чистоту, — изображают послушание, как изъясняет вышеупомянутый учитель Церкви святый Амвросий.</p>
          <p>— Посмотри на таинство, — говорит он, — из девической утробы вышел и раб и (вместе) Господь: раб, чтобы работать, ибо кто препоясуется пеленами, тот препоясуется для услужения; Господь же — чтобы владычествовать. Хорошо то служение, которое приобрело Ему Имя, которое выше всякого имени, ибо что для иных является бесчестием, то для Христа есть слава». Обратим внимание на эти слова. Кто препоясуется пеленами, тот препоясуется для услужения. Итак, в пеленах выражено послушание Христово, поелику делающий и служащий есть послушник. А послушнику прилично себя препоясывать, согласно повелению некоего господина в Евангелии: угото́вай, что́ вечеря́ю, и препоя́сався служи́ ми́. И Господь наш взял на Себя чин послушника, ибо говорит о Себе: не приидо́х, да послу́жат Ми́, но да послужу́ и́м; препоясуется Он пеленами, чтобы послужить нам, согласно слову Евангельскому: ами́нь глаго́лю ва́м, я́ко препоя́шется и посади́т и́х, и мину́в послу́жит и́м. А тем Своим послушничьим служением исцеляет Он непослушание Адамово. Ветхий Адам был непослушен, а новый — послушли́в да́же до сме́рти. Таким образом пеленами Христова послушания разрешается рубище Адамова непослушания. А что касается чистоты, то мы и ее увидим таинственно изображенною в пеленах Господних, если поразмыслим, почему ветхий Адам был покрыт кожаною одеждою, а новый Адам льняными (как это достоверно известно) пеленами, еще прежде Пречистою Богородицею для того приготовленными. Часто так случается среди людей, что внешняя одежда соответствует внутренней мысли и нраву человека, так что чрез внешнее одеяние явно обнаруживается вну́тренний се́рдца челове́к. Гордый Ирод в названный в книге Деяний Апостольских день облекся в одежду царскую, и эта одежда разве не соответствовала его внутреннему высокоумию? Поистине соответствовала, как о том говорит Писание: се́д на суди́ще (пред народом с гордостию) глаго́лаше к ни́м. Через гордое совне одеяние явно обнаруживалась внутренняя гордость. Смиренная и богобоязненная царица Есфирь некогда в нужное для сего время оделась также в принадлежности царского достоинства, но не от гордости, а по случаю опасности, угрожавшей еврейскому народу; по прошествии же трех дней, когда она кончила молиться, сняла она с себя одежды скорбные и оделась в свои праздничные одеяния. Эти последние одежды ее не соответствовали ли ее светлой душе и ее доброму и чистому намерению? Конечно, соответствовали, как говорит Писание: и бы́сть доброзра́чна, призыва́ющи всеви́дца Бо́га и Спаси́теля, так что внешняя ее красота соответствовала ее внутренней, душевной красоте. Вспомним и Адама. Когда он в раю согрешил, то сделался из человека как бы диким зверем: зверем, ибо он похитил запрещенный плод; диким же потому, что он тогда начал бегать и укрываться, как зверь в пустыне. Такому его звериному расположению должна была соответствовать и звериная, кожаная одежда, чтобы внутренний нрав и внешняя одежда соответствовали друг другу. Так же понимает это св. Григорий Нисский (в жизни Моисея), который так говорит о сем: «Пусть употребляют кожи звериные те, которые внутри, звериным своим нравом, обезобразили душу». Пойми, почему ветхий Адам был в рубище, и почему новый Адам, Христос, повивается льняными пеленами. Лен, по свидетельству Григория и Исидора, является в Св. Писании образом чистоты, — почему в Ветхом Завете и священнические одежды были сделаны из льна, в знак непорочного и чистого служения священников. С этим согласен и блаж. Иероним, который, в послании к Фабиоле, говорит так: «Когда мы, приготовляясь к облечению себя во Христа, отлагаем кожаные одежды, тогда надеваем на себя одежду льняную, не имеющую в себе никакой скверны, но во всем чистую». Льняная одежда назначена как знак чистоты, но, о, как чист Христос Спаситель наш! Непови́нен рука́ма и чи́ст се́рдцем, гре́ха не сотвори́, и ле́сть не обре́теся во усте́х Его́. Он так чист, что самые чистые и светлые звезды угасают пред Его чистотою, согласно Писанию: зве́зды нечи́сты су́ть пред Ни́м. А такому пречистому Младенцу, от Пречистой Девы рожденному, не кожаная, звериная, одежда была прилична, но чистый лен и белые пелены; для того, чтобы было взаимное соответствие между чистотой внутренней и внешней. Но здесь еще не конец значению пелен. Почему Адам одевается в звериную кожу, а Христос в льняные пелены? Кожа имеет такое тесное соединение с телом, как ничто другое. И потому кожа так крепко облекает тело, что можно только с большим усилием отодрать ее от тела, а лен не знает никакой плоти, он сам собою существует и не имеет такого соединения с плотию. Вот в этом-то и заключается последнее основание для того, почему Адам облечен был в кожи, а Христос в лен. Плотянен был Адам: он до того любил пло́ть от пло́ти свое́й, что не хотел ее оставить даже и в злейшем случае, — в прогневании Бога, — но вместе с нею, кожа с плотию, прогневал своего Создателя, поэтому Господь и облек его в плотское, кожаное рубище, как плотска́я му́дрствующаго. А Христос, хотя и явился носящим плоть, но был все-таки превыше всякой плоти, будучи Сам Источником чистоты. Посему Он и повит был льняными пеленами, не имеющими никакого соединения с плотию, и чрез это разрешил кожаное рубище плотолюбия и бессловесной похоти. Посмотри на таинство пелен Христовых: эти пелены суть пластыри на наши греховные язвы; они отирают слезы от очей наших, они неразлучно связывают нас для ближайшего соединения с Богом и в совершенную к Нему любовь. Еще и ясли, в которых возлежал повитый Младенец, не лишены таинственного значения. Послушаем, что говорит о сем блаженный Феодорит: «Посмотри, — говорит он, — на убогое пребывание Того, Кто обогащает Небо; посмотри на ясли Седящего на Херувимах; посмотри на Его земную нищету, размышляя о Его небесном богатстве. Обнищал Бог, богатый в милости, чтобы мы обогатились Его нищетою, и для того положен был в ясли Царь Небесный, дабы мы научились Его самовольной нищете и смирению». А святый Киприан говорит: «Для того полагается Он в ясли, чтобы мы, изменивши скотское житие, питались не сеном (греховных сластей), но небесным хлебом». И еще говорит Феодорит: «В яслях полагается Слово Божие, чтобы и словесные, и бессловесные (т. е. праведные и грешные) свободно и невозбранно причащались спасительной пищи».</p>
          <p>Таково таинство яслей Господних, и таково очевидное знамение пришествия в мир Спасителя, указанное ангелом пастырям: младе́нец пови́т, лежа́щь в я́слех. И поистине это великое знамение, ибо оно полно великих таинств, как мы уже слышали.</p>
          <p>Итак, да будет родившемуся нас ради Божественному Тому Младенцу честь, благодарение и поклонение от всей твари, и родившей Его Пречистой и Преблагословенной Деве Марии слава и похвала от всех родов во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-120-3">
    <title>
      <ru>Сказание о поклонении волхвов</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-25</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак праздника, глас 6:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Иже пре́жде денни́цы от Отца́ без ма́тере роди́выйся, на земли́ без отца́ воплоти́ся дне́сь из Тебе́: те́мже звезда́ благовеству́ет волхво́м, Ангели же с па́стырми пою́т несказа́нное рождество́ Твое́, Благода́тная.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Сказание о поклонении волхвов</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Иису́су ро́ждшуся в Вифлее́ме Иуде́йстем во дни́ Ирода царя́, се́ волсви́ от восто́к приидо́ша, — не из какой-нибудь одной восточной страны, но от разных стран, как это видно из писаний святых Отцов, различно говорящих об этом. Иные из них того мнения, что волхвы были из Персии; так думают святый Златоуст, святый Кирилл Александрийский, Феофилакт и прочие, — на том основании, что особенно в той стране процветало искусство звездочетцев и никто не мог там стать царем, если предварительно не изучит этого искусства. Другие же полагают что волхвы были из Аравии; такого мнения держатся: святый мученик Иустин, святый Киприан, святый Епифаний, — на том основании, что эта страна весьма богата была золотом, ливаном и смирною. А некоторые думают, что волхвы пришли из Эфиопии; потому что оттуда пришла некогда царица Савская, т. е. Эфиопская, в Иерусалим, чтобы послушать премудрости Соломона, что, по объяснению блаженного Иеронима, прообразовало настоящее событие, именно: пришествие волхвов к духовному Соломону — Христу, Который есть Божия премудрость (блаж. Иероним, толкование на Пророка Исаию). И Давид говорит: Ефио́пиа предвари́т ру́ку свою́ к Бо́гу. Впрочем, все названные страны — восточные и смежные одна с другою, изобиловали золотом, ливаном и ароматами, во всех них распространено было занятие волшебством и звездочетством; притом мудрецам в этих странах не безызвестно было пророчество Валаамово об имевшей воссиять звезде, каковое пророчество передавалось у них из рода в род — частию устно, частию письменно. Можно думать, самое верное то, что один из волхвов был из Персии, другой из Аравии, а третий из Эфиопии, потому что на их происхождение из различных стран есть указание в пророчестве Давида, где сказано: ца́рие Фарси́йстии и о́строви да́ры принесу́т, ца́рие Ара́встии и Сава́ да́ры приведу́т. Это предрек Давид о волхвах, имевших придти ко Христу с дарами, как предполагают толкователи Божественного Писания. Слова Давидовы: «царие Фарсийстии» означают: «заморские», ибо «Фарсис» означает «море»; итак, разумей здесь Персию, как находящуюся за морем. «Царие Аравстии» явно указывает на Аравию. А на Эфиопию указывает Давид, когда говорит: «и Сава дары приведут», ибо Сава — это город, который есть столица всей Эфиопии. Итак, те три волхва были из Персии, Аравии и Эфиопии. Волхвами же называются они не в смысле людей, занимавшихся бесовскими волхвованиями и зловредными чарами, а потому, что у Аравитян, Сирийцев, Персов, Эфиоплян и у других восточных народов был обычай называть волхвами своих мудрецов и звездочетцев. И эти волхвы были не из числа волшебников и чародеев, но из числа мудрейших звездочетцев и философов. Называются они и царями не в смысле могущественных царей, властителей многих стран, но как получившие от них каждый свой город или определенное княжество. Ибо Св. Писание имеет обыкновение называть властителей отдельных городов царями, как это видно из книги Бытия, из главы 14-й. А из каких именно городов были те цари, об этом нет достоверного известия; только то известно, что — из стран восточных и что их было трое, по числу трех принесенных ими даров: золота, ливана и смирны. Хотя каждый из них шел из своей страны, тем не менее, водимые одною звездою, они, по смотрению Божию, сошлись во время своего путешествия воедино и, узнавши намерение друг у друга, шли вместе, следуя звезде, о которой некогда предрек весьма славный звездочетец Валаам, сказав: возсия́ет звезда́ от Иа́кова, и воста́нет челове́к от Изра́иля. Что же это была за звезда? Златоуст и Феофилакт утверждают, что она не была из числа небесных или видимых светил, но что это была некоторая Божественная и ангельская сила, явившаяся вместо звезды. Ибо все звезды с самого сотворения мира имеют свое бытие, а эта звезда явилась в конце веков, при воплощении Бога-Слова. Все звезды имеют свое место на небе, а эта звезда видима была на воздухе; все звезды, обыкновенно, совершают свое течение с востока на запад, а эта звезда необычно двигалась с востока к югу, по направлению к Иерусалиму; все звезды сияют только ночью, а эта звезда и днем сияла подобно солнцу, несравненно превосходя небесные звезды и сиянием, и величием; все звезды с прочими светилами — с солнцем, с луною и со всем кругом небесных тел — имеют свое постоянное движение и течение, а эта звезда иногда шла, иногда же останавливалась, как и Феофилакт говорит: «Когда шли волхвы, тогда шла и звезда, а когда они отдыхали, то и она стояла». О времени же явления звезды той различные толкователи различно мыслят: одни говорят, что она явилась в самую ночь и в самый час рождества Спасителя от Девы, но это мнение невероятно; ибо если бы звезда явилась в то время, то как могли бы волхвы издалека дойти до Иерусалима в короткий срок? Иосиф, по прошествии 40 дней после рождения Богомладенца и по исполнении законного очищения в храме, тотчас, не медля в своем доме в Назарете, взяв только необходимое для путешествия, поспешно направился к Египту. Хотя некоторые и говорят, что те волхвы взяли быстрых коней и, совершая поспешно свой путь, доехали до Вифлеема в 13-й день по Рождестве Христове, однако это невероятно. Ведь они были царями, а не скороходами, и шли с дарами и со многими слугами, что приличествовало царскому сану и чести, а также с животными и вещами, нужными для путешествия; поэтому как возможно было дойти до города Вифлеема из Персии, Аравии и Эфиопии в 13 дней? Притом они удержаны были некоторое время в Иерусалиме Иродом до тех пор, пока — после того, как были собраны и спрошены первосвященники и книжники, не выяснилось, что Христос должен родиться в Вифлееме иудейском. Другие же толкователи, к которым принадлежит и святый Епифаний, говорят, что звезда явилась в час Рождества Христова, но что волхвы пришли на поклонение по прошествии двух лет и нашли Младенца Христа уже двухлетним. Это мнение основано на том, что Ирод приказал убивать младенцев от двух лет и ниже — по времени, о котором он тщательно узнал от волхвов. Но такое мнение святый Феофилакт называет явно неверным, ибо существует верное всей церкви понимание, по которому те волхвы поклонились Христу в Вифлееме, когда Христос находился еще в пещере; а по прошествии двух лет Христос не только не был в Вифлееме, но даже и не в Палестине, но в Египте. Ибо, как сказано, по свидетельству святаго Луки, после очищения в 40-й день во храме, где старец Симеон сретил Господа, и после того, как совершилось все по Закону Господню, святый Иосиф и Пречистая Дева Мария с Младенцем тотчас возвратились в Галилею, а не в Иудею, возвратились в свой город Назарет, а не в Вифлеем; и уже из Назарета, по повелению Ангела, направились в Египет. Как же могли волхвы, по прошествии двух лет, найти Христа в Вифлееме? А Никифор, древний греческий историк, передает, что звезда явилась на Востоке за два года до Рождества, и что два года волхвы ехали до Иерусалима, так что доехали в самый час Рождества. По-видимому, и этот историк согласен с тем, что пишется в Евангелии об избиении младенцев от двух лет и ниже, но и его мнение недостоверно. Ибо какая была бы нужда тем волхвам в двухлетнем путешествии из восточных стран, откуда можно дойти до Иерусалима в два или три месяца? Если даже они и медленно, и продолжительное время путешествовали, как цари, тем не менее невероятно, чтобы они провели в пути более шести или семи месяцев, потому что восточные страны, как Персия, Аравия и Эфиопия, не так далеки от Иерусалима, чтобы между ними и этим городом мог быть путь двухлетний. Какое же мнение о времени явления звезды есть достоверное? Думаю, что мнение святого Иоанна Златоуста и Феофилакта. Эти учители говорят так: «Звезда явилась волхвам прежде Рождества Христова. Так как им предстояло много времени провести в путешествии, то посему звезда явилась им задолго до Рождества Спасителя, чтобы они могли, достигнув Вифлеема, поклониться Христу, находящемуся еще в пеленах. Обратим внимание на то, что эти учители церкви не назначают той звезде двухлетнего времени, но только говорят, что «прежде многого времени», как бы говоря «за несколько месяцев». На основании такого толкования Златоуста и Феофилакта, по которому звезда явилась до времени Рождества Христова, подобает разуметь так, что в самый тот день и час, в которые, благовещением Архангеловым и Святаго Духа наитием, Слово сделалось плотию, зачавшись в пренепорочной утробе девической, за девять месяцев пред рождеством звезда явилась на востоке. Понимая так, мы не отступим от свидетельства вышеупомянутых учителей и в то же время отвергнем невероятное замедление волхвов на пути в течение двух лет; о двухлетнем же возрасте убиенных младенцев будет сказано дальше, в день их памяти. Итак, за девять месяцев, как мы сейчас сказали, до Рождества Христова, во время благовещения, волхвы увидали звезду на востоке и сначала в удивлении и в недоумении размышляли о том, что бы это могла быть за звезда? Не есть ли она какой-нибудь метеор, блистающий в воздухе и возвещающий какие-либо несчастия, как это предвозвещают и кометы. Да и на самом деле та звезда предвозвещала в тех странах несчастия для душегубца-врага, именно: падение идолов, изгнание бесов, света же святой веры яркое сияние. Потом, понявши, что эта звезда не случайная, но имеющая Божественную природу и Божественное подобие, волхвы вспомнили древнее пророчество Валаамово, а также вразумились и тем, что предсказала индийская сивилла Эритрея о той же звезде; особенно же, как разумеет святый Лев, папа Римский, будучи тайно научены Самим Богом, что настало время рождения Господа и Царя всей вселенной, имеющего родиться во Израили, как и Валаам предрек: воста́нет челове́к от Изра́иля, — и что это есть Его звезда, издавна предвозвещенная. Поверив, несомненно, что это именно так, и вполне снарядившись в путь, отправились они из своих стран и, как уже было сказано, во время путешествия сошлись вместе и в единомыслии совершали путь. А между тем истекал девятимесячный срок со времени явления звезды, и приближался час Рождества Христова. И они приближались к пределам Палестинским и, наконец, достигли и столицы Иудеи — Иерусалима, в самый день Рождества Христова. Когда же они подходили к Иерусалиму, звезда, которая вела их, вдруг скрылась из глаз, потому что, если бы та же звезда засияла и в Иерусалиме, народ во всяком случае увидел бы ее и вместе с нею пошел бы за волхвами ко Христу. Тогда бы и Ирод, и завистливые иудейские начальники синагоги узнали, где находится рожденный Христос, и по зависти убили бы Его преждевременно. Но Божие смотрение, которое лучше устраивает наше спасение, повелело звезде скрыться, частию для того, чтобы ищущие души Младенца не узнали места пещеры, частию же потому, что глаза злонравного иудейского народа были недостойны увидеть ту пречудную звезду; а частию, дабы испытать их веру, — поверят ли они словам тех волхвов, которые возвещали пришествие Мессии, и захотят ли познать Христа, Спасителя мира; если не захотят, то пусть это будет им на бо́льшее осуждение. Так рассуждает об этом блаженный Феофилакт: «Для чего, — говорит он, — пришли волхвы? На осуждение Иудеям, ибо если волхвы, будучи язычниками, поверили, то какой ответ могут воздать Иудеи? Волхвы из столь далеких стран пришли поклониться Христу, а Иудеи, имея Его у себя, гнали Его».</p>
          <p>Волхвы, войдя в столичный город Иерусалим, спрашивали о новорожденном Царе: где́ е́сть рожде́йся Ца́рь Иуде́йский; ви́дехом бо звезду́ Его́ на восто́це, и приидо́хом поклони́тися Ему́. И тотчас эта весть удивила народ и смутила царя Ирода и всех иерусалимских начальников. Царь, собравши всех первосвященников и книжников, спрашивал их:</p>
          <p>— Где должен родиться Христос?</p>
          <p>Он стал бояться, как бы у него не отнято было царство, и размышлял о том, как бы убить новорожденного Царя. Узнав, что Христос должен родиться в Вифлееме, он призвал волхвов и выпытал у них о времени явления звезды. Затем, скрывши обман, имея неправедную мысль и злое намерение, сказал лукаво:</p>
          <p>— Ше́дше испыта́йте изве́стно о Отроча́ти: егда́ же обря́щете, возвести́те ми́, я́ко да и а́з ше́д поклоню́ся Ему́.</p>
          <p>Когда волхвы ушли из Иерусалима, тотчас явилась звезда, водившая их, и пошла пред ними, и они очень обрадовались вторичному ее появлению. И шла она пред ними, пока не довела их до Вифлеема, до пещеры, и не остановилась над тем местом, где находился Младенец. Над тем жилищем, где находился Младенец, остановилась звезда, т. е. она сошла с высоты вниз и приблизилась к земле. Иначе нельзя было бы узнать, над каким местом она стоит, если бы она не сошла ниже. Так рассуждает и блаженный Феофилакт, следуя святому Златоусту: «Это было необычайное знамение, — говорит он, — потому что звезда сошла с высоты, и, спустившись к земле, показала волхвам место. Ибо если бы она находилась на высоте, то как могли бы они узнать определенное место, где находился Христос? Потому что каждая звезда господствует над многими местами. Как и ты часто видишь Луну наверху своего дома, так и мне кажется, что она находится над моим домом, и всем кажется подобное, именно: будто только над ними стоит луна или какая-нибудь звезда. Подобным образом и та звезда не могла бы явно указать на Христа, если бы не сошла вниз и не остановилась над главою Младенца». И по этому чуду видно, что та звезда не была из числа звезд, находящихся на тверди небесной, но была особой силой Божией. Итак, волхвы нашли Того, Кого искали, когда вошли в дом, как говорит Евангелие. На этом основании многие полагают, что они нашли Христа не в пещере, но в одном из домов города, так как Евангелие упоминает не пещеру, но дом. По сему мнению, Евангелие как бы так говорит: «Когда множество народа, пришедшего для переписи, разошлось, то сделались свободными и общая гостиница, и другие дома вифлеемских граждан, тогда и Матерь с Младенцем переведена была из пещеры в один из домов». Но святый мученик Иустин, Златоуст, Григорий Нисский и Иероним говорят, что Господь оставался в пещере, где родился, до самого времени очищения, которое бывало в 40-й день, и что там нашли Его и волхвы. И так случилось для того, чтобы земные цари узнали, что Царство новорожденного Царя в нищете, в смирении и в презрении мирской славы, а не в богатствах, тщеславии и палатах. Цель сего была также и та, чтобы при этом могла сильнее проявиться их вера, в силу которой они не раскаялись и не возроптали, когда нашли Того, ради Которого совершили такой продолжительный путь и Которого надеялись найти в царских палатах, — в такой нищете.</p>
          <p>Найдя Господа в пещере, волхвы поклонились Ему падши, т. е., не простым поклонением, но подобающим Богу, не только как человеку, но и как Богу; потому что, как говорят святый Ириней и папа Лев, «те волхвы таинственно просвещенные благодатию Господнею, увидевши Младенца, познали и уверовали, что Он — Бог, и посему поклонились Ему не только как Царю, но и как Богу, — поклонением, приличествующим Богу. Поэтому и написано: па́дше и отве́рзше сокро́вища своя́, принесо́ша Ему́ да́ры, исполняя повеленное: да не яви́шися пред Го́сподем то́щь. Какие же дары? Золото, ливан и смирну: золото — как Царю, ливан — как Богу, смирну — как смертному человеку (Блаженный Феофилакт). Ибо смирною иудеи помазывали тело умершего, желая сохранить его целым. Таким образом три царя почтили Единого от Троицы тремя дарами, и этими дарами исповедали в Нем два естества. Об этом святый Лев говорит так: «Они приносят ливан — Богу, смирну — человеку, золото — Царю, правильно почитая Божие и человеческое естество в единстве; сердцем они в это веруют, а дарами исповедуют».</p>
          <p>Получивши весть во сне от Ангела, явившегося им, чтобы они не возвратились к Ироду, злоумышляющему и намеревающемуся убить новорожденного Царя, волхвы иным путем возвратились каждый в свою страну, и там сделались учителями и проповедниками Христовыми, по достоверному свидетельству Никифора. Ибо, проповедуя пришествие в мир Христа, Сына Божия, они научали людей веровать в Него, как и сами они веровали; и несомненно, что они по смерти сподобились быть причтенными к лику святых. А имена их такие: первый — Мелхиор, старый и седой, с длинными волосами и бородой; он принес золото Царю и Владыке. Второй — Гаспар, молодой и без бороды с лицем румяным; он принес ливан вочеловечившемуся Богу. Третий — Валтасар, смуглый лицом, с длинною бородою, он принес смирну смертному Сыну Человеческому. Их тела, после многих лет, перенесены были сначала в Константинополь, затем в Медиолан, потом в Кельн, в честь воплощенного Христа Бога, Которому с Родившею Его да будет от нас слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак праздника, глас 6:</p>
          <p>Иже пре́жде денни́цы от Отца́ без ма́тере роди́выйся, на земли́ без отца́ воплоти́ся дне́сь из Тебе́: те́мже звезда́ благовеству́ет волхво́м, Ангели же с па́стырми пою́т несказа́нное рождество́ Твое́, Благода́тная.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
