<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-12-27T00:00:00">
  <feast id="ls-122-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго первомученика и архидиакона Стефана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-27</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь первомученика, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>По́двигом до́брым подвиза́лся еси́ первому́чениче Христо́в и Апо́столе, и мучи́телей обличи́л еси́ нече́стие: ка́мением бо побие́н от ру́к беззако́нных, вене́ц от я́же свы́ше десни́цы прия́л еси́, и к Бо́гу взыва́л еси́ вопия́: Го́споди, не поста́ви и́м греха́ сего́.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Влады́ка вчера́ на́м пло́тию прихожда́ше, и ра́б дне́сь от пло́ти исхожда́ше: вчера́ ца́рствуяй пло́тию роди́ся, дне́сь ра́б ка́мением побива́ется. Того́ ра́ди и скончава́ется первому́ченик и боже́ственный Стефа́н.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго первомученика и архидиакона Стефана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда Господь наш Иисус Христос, по совершении таинства спасения нашего, вознесся на Небо и от Отца ниспослал на Апостолов Духа Святаго, в виде огненных языков, и первенствующая Церковь (Иерусалимская) начала умножаться, возникло в ней вскоре неудовольствие между христианами из еллинов и евреев. Здесь разумеются не те еллины, которые поклонялись идолам и которых Священное Писание обыкновенно называло язычниками. Язычникам в то время еще не был открыт доступ к вере во Христа и не проповедывалось им слово спасения; даже по убиении архидиакона Стефана еще нескоро стали допускать язычников в собрание верных. Первым из язычников христианином был Корнилий Сотник, но едва крестил его св. Петр, вознегодовали христиане из обрезанных иудеев на то, что Петр ходил к необрезанным, и роптали на него до тех пор, пока он не рассказал им о видении, бывшем ему, — о плащанице, спущенной с Неба. Тогда они успокоились и прославили Бога, говоря:</p>
          <p>— Видно, и язычникам дал Бог покаяние в жизнь.</p>
          <p>Итак, при жизни святого Стефана роптали на евреев еллины не из числа язычников, а бывшие также из евреев и хранившие тот же Закон, данный Моисеем, но рассеявшиеся по разным странам (как и святый Апостол Иаков в своем Послании пишет: обемана́десяте коле́нома, и́же в разсе́янии, ра́доватися, и усвоившие еллинский язык (но не веру и нравы), посему их и называли еллинами те, которые жили в Иерусалиме. Подобным образом и Златоуст выражается: «Еллинами, о коих говорится в книге Деяний Апостольских, я полагаю, назывались говорящие по-еллински, потому только, что они по-гречески говорили, будучи евреями». Между такими-то еллинами-христианами и возник ропот на христиан из евреев иерусалимских, ропот за то, что вдовы еллинов были пренебрегаемы при ежедневном назначении служений: или им назначалась низшая работа, или им давалась меньшая и худшая доля пищи и одежды.</p>
          <p>При таком положении дел святые двенадцать Апостолов созвали всех бывших тогда верующих и сказали им:</p>
          <p>— Нехорошо нам, оставив слово Божие, пещись о столах. Итак, братия, выберите из среды себя семь человек, исполненных Святаго Духа и мудрости; их поставим на эту службу; а мы постоянно пребудем в молитве и служении Слова.</p>
          <p>Это предложение святых Апостолов было одобрено всем собранием верных, которые немедленно избрали: Стефана, мужа исполненного веры и Духа Святаго, Филиппа, Прохора, Никанора, Тимона, Пармена и Николая, уроженца антиохийского.</p>
          <p>Самые имена сих избранников показывают, что они были родом не из тех евреев, которые жили в Иерусалиме, но из тех, которые проживали в еллинских странах, ибо имена их — не еврейские, а еллинские. Из них Стефан приходился родственником Савлу, впоследствии призванному Господом с именем Павла к вере и апостольскому служению; Павел же был родом из города Тарса, в Киликии. Эти семь мужей потому избраны были из еллинов для служения бедным вдовам, чтобы еллины, доселе скорбевшие о пренебрежении своих вдовиц, успокоились наконец и перестали жаловаться и роптать.</p>
          <p>Все сии избранники были приведены к Апостолам, и те помолились, возложили на них руки и посвятили их в диаконы (служители).</p>
          <p>Первым между ними был Стефан, исполненный веры и силы, и потому назывался архидиаконом. По благодати Божией, он творил много знамений и чудес среди верных: а если о чудесах его не упоминается в Священном Писании, это нисколько не удивительно, ибо и о делах Самого Христа Господа сказано: а́ще бы по еди́ному пи́сана бы́ша, ни самому́ мню́ всему́ ми́ру вмести́ти пи́шемых кни́г. Впрочем, с полным основанием можно сказать, что святый Стефан, подобно старейшим Апостолам, возлагал руки на больных, и они становились здоровыми. Кроме сего, он был муж сильный словом и делом, верных утверждал в вере, неверных же иудеев обличал, доказывая им от Закона и Пророков, что они несправедливо, по зависти, убили Сына Божия, Мессию, ожидаемого столько веков. И когда между иудеями, и фарисеями, и саддукеями, и греческими евреями разгорелся однажды спор о Господе нашем Иисусе Христе, и одни говорили, что Он — Пророк, другие же — что Он льстец, а иные — что Он — Сын Божий, святый Стефан, взойдя на возвышение, стал благовествовать всем о Христе Господе, говоря:</p>
          <p>— Мужие братие! Зачем усиливается между вами раздражение, и весь Иерусалим разделяется на партии? Блажен тот из вас, кто уверовал в Господа нашего Иисуса Христа, ибо Он, для того, чтобы освободить нас от грехов наших, сошел с Небес и родился от Пресвятыя и Пречистыя Девы, избранной прежде создания мира; Он принял на Себя и понес наши немощи и недуги, слепым даровал зрение, прокаженных очищал, бесов изгонял.</p>
          <p>Они же, услышав слова его, стали спорить с ним, усиливались опровергать его и хулить проповедуемого им Господа, как написано об этом в книге Деяний Апостольских:</p>
          <p>«Некоторые из так называемой синагоги Либертинцев и Киринейцев, Александрийцев и некоторые из Киликии и Асии вступили в спор со Стефаном».</p>
          <p>Ибо евреи, жившие между греками в разных отдаленных странах, имели особые свои синагоги в Иерусалиме. И таким образом, кроме первенствующей архисинагоги еврейской, в Иерусалиме много было синагог разных пришельцев, или евреев, живших в различных странах, и от каждой страны евреи исключительно в свою синагогу в Иерусалиме посылали детей учиться Закону Божию. Да и сами они, ежегодно приходя на поклонение ко храму Соломонову, проживали при своих синагогах, и собирались в них, и учились в них, как это видно из второй главы книги Деяний Апостольских: «В Иерусалиме находились иудеи, люди набожные из всякого народа под небесами, Парфяне, Мидяне и Еламиты» и прочие, т. е. евреи, жившие в Парфии, в Мидии, в Еламе, и в прочих там указанных странах, пришедшие теперь на праздник в Иерусалим. Соответственно сему, были в Иерусалиме синагоги Киликийская, Александрийская, Киринейская. О Либертинской же рассказывают, что в ней было особенное племя евреев, ведущее свой род от тех, которые некогда были пленены Помпеем римским, потом отпущены на свободу и поэтому назывались либеры, что значит — свободные. Точно также и св. Златоуст говорит: «Либертинами назывались те, коим была дарована свобода римлянами. И так как в Иерусалиме жили пришельцы из разных стран, то они и синагоги свои в нем имели, где слушали чтение Закона и молились».</p>
          <p>Сии-то собрания в синагогах — Либертинской, Киринейской и других, споря со Стефаном, не могли противостоять мудрости и Духу, Которым он говорил, и святый Стефан в то время словом истины одолел три части света — Европу, Азию и Африку: одолел Европу в лице либертин, пришедших из Рима, находящегося в Европе, одолел Азию в лице киликиян, уроженцев Азии, одолел Африку в лице киринейцев и александрийцев, происходивших из Африки.</p>
          <p>Они же, не имея силы сказать что-либо против проповедуемой Стефаном истины, светлейшей солнца, воспламенились на него гневом и, полные зависти, подучили некоторых из своих единомышленников, привыкших говорить ложь, объявить главной архисинагоге еврейской, будто они слышали, как Стефан говорил хульные речи против Моисея и Бога. Возмутив, таким образом, народ, и старейшин, и книжников, они напали на святаго Стефана, схватили и привели его в синагогу к первосвященникам и великому множеству законоучителей; тут же представили и ложных свидетелей, которые утверждали:</p>
          <p>— Сей человек не перестает говорить хульные речи на св. место сие и на Закон, и мы слышали, как он говорил, что Иисус Назорей разрушит место сие и переменит обычаи, которые установил нам Моисей.</p>
          <p>Святый же Стефан стоял невозмутимо среди этого убийственного собрания, как Ангел Божий, сияя светом божественной благодати, как некогда Моисей: ибо преобразился внешний вид лица его, и все, бывшие в собрании, смотря на него, видели лицо его, как лицо Ангела.</p>
          <p>Первосвященник спросил его:</p>
          <p>— Справедливо ли то, что говорят о тебе свидетели?</p>
          <p>Святый, раскрыв уста свои, произнес длинную речь. Он начал от Авраама, который первый получил обетование о пришествии Мессии, и затем рассказал всю историю до Моисея, вспоминая о нем с полным благоговением и уважением, и этим ясно показывал и возражал против лжесвидетелей, что сам он вовсе не хулитель ни Моисея, ни Закона Божия, данного чрез Моисея, и еще яснее доказывал, что именно отцы их были хулителями.</p>
          <p>— Не восхотели, — говорил он, — отцы наши быть послушными ему, но отринули Его и обратились сердцами своими к Египту.</p>
          <p>Потом возражая на другую клевету, будто бы он произносил хулу на место святое, сказал:</p>
          <p>— Соломон построил Ему храм.</p>
          <p>Этими словами он как бы хотел сказать: «Я чту место святое, по Божиему благоволению мудро устроенное царем Соломоном и освященное славою Господнею, явленною облаком; я почитаю храм, во славу Божию созданный людьми, но при сем и то исповедую, что Бог более любит пребывать в невещественных, нерукотворенных храмах, т. е. в душах человеческих чистых».</p>
          <p>— Всевышний не в рукотворенных храмах живет, — говорил он, — как говорит Бог чрез Пророка: Не́бо Мне́ престо́л е́сть, земля́ же подно́жие нога́ма Мои́ма: ки́й хра́м сози́ждете ми́, глаго́лет Госпо́дь: или́ ко́е ме́сто поко́ищу Моему́; вся́ бо сия́ сотвори́ рука́ Моя́.</p>
          <p>Наконец, исполнившись божественной ревности, как некогда Илия, святый Стефан обратился с обличительной речью против всего собрания:</p>
          <p>— Жестоковыйные люди с необрезанным сердцем и ушами! Вы всегда противитесь Духу Святому: как отцы ваши, так и вы. Кого из пророков не гнали отцы ваши? Они убили предвозвестивших пришествие Праведника (обетованного Мессии), которого предателями и убийцами сделались ныне вы.</p>
          <p>Сии слова святого возбудили в первосвященнике и книжниках невыразимую ярость, и все они, слушая сие, рвались сердцами своими и скрежетали на него зубами своими.</p>
          <p>Но Стефан не обращал внимание на их гнев, ибо был исполнен Духа Святаго, Который и делал его мужественным и боговдохновенным. Взглянув на Небо, он увидел славу Божию. Доселе он проникнут был лишь желанием узреть ее, и с полной верою твердо надеялся достигнуть сего, а теперь, еще до кончины своей, стал созерцать ее и, как близкий к смерти, встречал ее, как начало блаженства; он увидел и Самого Христа Иисуса, Владыку и Господа своего, стоящего в Небе и как бы ожидающего к Себе прихода его, когда, наконец, разрешившись от тела, скорее дойдет к Нему, и там, где Он, Сам Господь, там и слуга Его будет.</p>
          <p>И то, что он видел, то объявил всем, воскликнув громким голосом:</p>
          <p>— Вот, я вижу Небеса отверстые и Сына Человеческого, стоящего одесную Бога.</p>
          <p>Он не скрыл сего видения, как обыкновенно делали святые мужи, которые, конечно, по смирению своему, не открывали явлений, посылаемых им от Бога, но всем объявил преславное откровение для того, чтобы верные утвердились в вере, а неверные были посрамлены. И для того еще он сделал сие, чтобы и будущих после его мучеников уверить, что страдающим за Христа нет препятствия к восхождению на Небо и какого-либо испытания, но открыт прямой, свободный путь, Небо отверсто, воздаяние готово. Сам Подвигоположник, стоя, ждет, Господня слава сама сретает мученика во Вратах небесных. И посему святый первомученик поведал в слух всех, что он видит, как бы призывая этим и других после себя к тому же венцу мученическому.</p>
          <p>Но завистливые иудеи, привыкшие убивать пророков и восставшие на Самого Господа, Исполнителя Закона и Пророков, не стерпели слов истины, будучи сами лживы, и не захотели слушать откровения святого Стефана, но подняли громкий крик, стали затыкать свои уши и, единодушно устремясь к нему, возложили на него свои убийственные руки, вывели из города, как прежде Господа Иисуса, благоизволившего пострадать вне стен, и камением побивали благого и верного раба Господня. А чтобы легче было бросать камни на святаго, лжесвидетели и убийцы сняли с себя верхние одежды и сложили их при ногах одного юноши, по имени Савла, который хотя был единоплеменником и родственником убиваемого, но более других раздражен был против него, из слепой ревности к Ветхому Закону. Савл — говорится в Деяниях — одобрял убиение его. И св. Иоанн Златоуст говорит о сем так: «Скорбел Савл, что у него не было много рук, чтобы всеми ими можно было поражать Стефана, и доволен был лишь тем, что мученика побивали многие руки лжесвидетелей, которых одежды он сторожил».</p>
          <p>В то самое время, когда святаго Стефана убивали в долине Иосафатовой (которая лежит между Иерусалимом и Елеоном, при Кедрском потоке, имевшем множество камней по берегам), вдали, на некотором возвышении, взирая с горы, стояла Пречистая Дева со святым Иоанном Богословом и прилежно молилась о Стефане ко Господу и Сыну Своему, да укрепит его в терпении и примет душу его в руки Свои. О, как сладостна, хотя и от жестоких ударов камнями, была смерть святаго первомученика, когда с высоты Небесной Сладчайший Иисус, а с горы земной Сладчайшая Матерь с возлюбленным учеником взирали на его подвиг! И святый Стефан, под частым каменным дождем, падающим на него, весь обагряясь кровию, ослабевая силами, и разрешаясь от уз плоти, скорбел сердцем не о себе, а о тех, которые убивали его, и прилежнее о них, чем о себе, молился пред смертию: ибо о себе, стоя прямо, говорил:</p>
          <p>— Господи Иисусе, приими дух мой.</p>
          <p>Потом, преклонив колена, молился о своих убийцах, восклицая:</p>
          <p>— Господи, не вмени им греха сего.</p>
          <p>С этими словами святый предал Христу свою чистую душу.</p>
          <p>Так скончался добрый подвижник, так увенчался, как бы багряными цветами, окровавленными камнями первый мученик и вошел в отверстое, виденное им, Небо к Господу и Царю славы, соцарствовать с Ним в бесконечном царстве.</p>
          <p>Архидиаконом он рукоположен был святыми Апостолами вскоре после Пятидесятницы, и пострадал в том же, по Вознесении Господнем, году, 27 декабря, имея от роду немного более 30-ти лет. Лицом он был прекрасен, но еще прекраснее душою.</p>
          <p>Тело же его святое было повержено на снедение зверям и птицам, и лежало день и ночь непогребенным. И только на другую ночь Гамалиил, известный в Иерусалиме еврейский законоучитель (который и сам потом уверовал во Христа с сыном своим Авивом), послал честных и верных людей и, тайно взяв тело святаго, отнес в свое имение, отстоявшее от Иерусалима на 20 стадий, называемое Кафаргамала, и с честию похоронил там, сотворив над ним плач великий. «И кто бы не плакал, — говорит Златоуст, — смотря на того кроткого агнца, побиенного камнями и лежащего мертвым!»</p>
          <p>Чрез много лет после того благочестивая царица Греческая Евдокия, супруга Феодосия Младшего, прибывши в Иерусалим, на том месте, где святый первомученик Стефан был убит и земля обагрилась его честною кровию, создала прекрасную церковь во имя его, в честь же Христу Богу, Ему же слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь первомученика, глас 4:</p>
          <p>По́двигом до́брым подвиза́лся еси́ первому́чениче Христо́в и Апо́столе, и мучи́телей обличи́л еси́ нече́стие: ка́мением бо побие́н от ру́к беззако́нных, вене́ц от я́же свы́ше десни́цы прия́л еси́, и к Бо́гу взыва́л еси́ вопия́: Го́споди, не поста́ви и́м греха́ сего́.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Влады́ка вчера́ на́м пло́тию прихожда́ше, и ра́б дне́сь от пло́ти исхожда́ше: вчера́ ца́рствуяй пло́тию роди́ся, дне́сь ра́б ка́мением побива́ется. Того́ ра́ди и скончава́ется первому́ченик и боже́ственный Стефа́н.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-122-2">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго преподобномученика и исповедника Феодора и брата его преподобного Феофана начертанных</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-27</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго преподобномученика и исповедника Феодора и брата его преподобного Феофана начертанных</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Среди мучеников, пострадавших за Христа, одни подвизались за христианскую веру, противустоя защищавшим свое идолопоклонническое заблуждение язычникам; другие же, подвизаясь за правую веру против христиан же, но только неправославно веровавших, понесли не меньше трудов, чем первые, за что и получили равные с ними венцы. В ряду последних находится дивный и великий Феодор.</p>
          <p>Феодора возрастила Палестина, данная Богом в наследие Аврааму и справедливо называемая Землей Обетованной, так как не только из нее вышел весь лик пророков и патриархов, но и Сам Христос по плоти произошел из нее же, а также и весь собор Богоугодных Апостолов. Та же страна явила миру и этот светильник веры и столп благочестия, — святаго Феодора, ибо его благородные родители, все состояние и богатство коих заключалось в том, что они именовались христианами, жили во Святом Граде Иерусалиме.</p>
          <p>Святый Феодор еще в юности приобрел великую мудрость, и в отроческие лета он обладал уже не отроческим умом: вместо того, чтобы заниматься детскими играми или увлекаться зрелищами, он постоянно пребывал в храмах Божиих, и не было для него ничего приятнее, как взирать на дела благие и честные и поучаться им. Вместе с тем он обнаруживал также беспрекословное повиновение своим родителям. Одним словом, преподобный, подобно плодоносному саду, с самого начала своей жизни показал, каков он будет впоследствии.</p>
          <p>Когда он подрос, родители отдали его в монастырь святого Саввы одному ученому и добродетельному пресвитеру, чтобы он изучил Божественные книги Священ. Писания, а вместе с этим обучился и страху Божию. У Феодора был брат, по имени Феофан, моложе его по возрасту, но равный ему по добродетели. Он вместе со старшим братом находился в обучении у одного и того же пресвитера. Обладая острым умом, Феодор в короткий срок прошел всю преподанную ему книжную мудрость. Не довольствуясь этим, но стремясь к приобретению более высоких познаний, он вышел из обители и, найдя одного преклонных лет человека, преисполненного мудрости, упросил его, чтобы тот взял его к себе в ученики. От этого человека святый Феодор не только вполне усвоил всю внешнюю мудрость, но также приобрел прочный навык и в духовном ведении. Он научился от старца презирать мир и все мирское и, овладев в совершенстве обеими науками — мирской и духовной, — снова вернулся в обитель святаго Саввы.</p>
          <p>Сделавшись иноком и творя угодные Богу дела, Феодор многих превзошел своей жизнию. Кто был там более кроток, чем он? Кто незлобивее его? Кто воздержнее? Кто лучше его знал время, когда надо было молчать или сказать что-нибудь, или исполнить какое-либо дело так, чтобы ни нарушить свое безмолвие, ни потерять случай сказать в свое время что-нибудь полезное, ни пропустить какую-либо монастырскую работу? Кто в такой степени умертвил свое тело, обуздал язык и глаза и отразил нападение помыслов, в какой сделал все это Феодор? За такие его добродетели, по Божию смотрению и по желанию всей братии обители, Иерусалимский святитель посвятил его в сан пресвитера. Таким образом обитель святого Саввы имела его у себя как добрую пчелу, прилежно собирающую мед добродетелей. О Феодоре надо еще сказать, что он уподобился пророку Иеремии, которому сказано: «пре́жде не́же Мне́ созда́ти тя́ во чре́ве, позна́х тя́, и пре́жде не́же изы́ти тебе́ из ложе́сн, освяти́х тя́». Ибо когда он еще отроком жил в Лавре и обучался грамоте у выше помянутого пресвитера, то этот боговдохновенный муж пророчествовал о нем, что сей прекрасный юноша завершит свою земную подвижническую жизнь мученической кончиной ради Христа. Это и сбылось впоследствии, как покажет дальнейшее повествование.</p>
          <p>В то время снова вспыхнула иконоборческая ересь, искорененная из церкви после Льва Исаврянина, Константина Копронима и его сына Льва, и преданная проклятию VII-ым Вселенским Собором, созванным благочестивой царицей Ириной и ее сыном Константином. Вновь восстановил эту ересь злочестивый царь Лев Армянин, о первоначальной жизни которого здесь уместно будет сказать несколько слов. В царствование Никифора он был сперва начальником армянской гвардии, а потом знатным сановником и предводителем восточной армии. Затем он хитростью взошел на престол, свергнув доброго и благочестивого царя Михаила, по прозвищу Рангава, которого он заставил постричься в иночество; при этом он оскопил его сыновей Игнатия и Феофилакта и отослал Михаила с женой и детьми в заточение.</p>
          <p>Когда святейший Патриарх Никифор венчал Льва Армянина в соборной церкви на царство и возлагал на голову его венец, то почувствовал в руках своих боль, как от терния, как будто венец в руках святителя стал терновым, причинявшим болезненные уколы, и понял тогда святейший Патриарх, что это ясное знамение тех великих скорбей и бедствий, которые нанесет впоследствии Христовой Церкви этот царь.</p>
          <p>Вначале лукавый царь скрывал таившуюся в нем ересь и казался как бы благочестивым, пока не укрепился на престоле. Но после великой войны с Болгарами, в которой он явился славным победителем, он, наконец, извергнул таящийся в нем яд злобы, открыто показав себя иконоборцем. Началось это так: вернувшись с войны, царь вспомнил об одном затворнике, некогда предсказавшем ему, что он будет царем, что и сбылось. Задумав отблагодарить его за это пророчество, царь послал ему с одним верным слугой разные дары: золотые и серебряные сосуды, различные кушанья и индийские ароматы. Но царский посланник не застал уже этого инока, так как тот скончался, а вместо него в том же затворе жил ученик его Савватий. Посланник царский стал уговаривать его принять царские дары, присланные его учителю и помолиться о царе. Но Савватий отверг дары, а вместе с ними и принесшего их, и назвал царя недостойным царского престола за то, что он почитает иконы и повинуется догматам, установленным прежней царицей Ириной и бывшим Патриархом Тарасием. При этом окаянный злословил Ирину и Тарасия, называя первую рысью, а второго народным возмутителем; царю же Льву он угрожал скорым лишением царства и жизни, если он в непродолжительном времени не отвергнет икон как идолов.</p>
          <p>Возвратившись к царю, посланник рассказал ему все слышанное от черноризца и передал еще письменное послание от него о том же. В недоумении царь призвал одного из вернейших своих советников, по имени Феодота, сына Мелиссийского патриция Михаила, по прозвищу Касситер, и наедине советовался с ним, что делать. Феодот уже давно был заражен иконоборческой ересью и только выжидал удобного случая, чтобы открыто исповедать свое нечестие. Он дал царю следующий совет:</p>
          <p>— В Дагистинском монастыре, — сказал он, — живет один святый инок, чудотворец и прозорливец: надо с ним побеседовать и поступить так, как он посоветует.</p>
          <p>Когда царь согласился с ним, Феодот тайно поспешил в Дагистинский монастырь к намеченному им черноризцу, который был еретиком. Придя к нему, он сказал:</p>
          <p>— В наступающую ночь царь придет к тебе в худой одежде, чтобы побеседовать о вере и других предметах, и получить от тебя разумный совет. Ты же убеди его принять отвергнутые догматы прежнего царя Льва Исаврянина и выбросить из Божьих храмов идолы (так окаянный называл святые иконы). Затем постарайся устрашить его, что если он этого не сделает, то в скором времени, вместе с жизнью, лишится и царства; если же он пообещает исполнить это, то пророчески предреки ему долгую жизнь и благополучное царствование.</p>
          <p>Таким образом, еретик Феодот с еретиком же иноком сговорились привлечь к своему нечестию царя, имевшего удобопреклонное к их замыслу сердце. Ничего не зная о лукавстве Феодота, царь ночью встал и в худой одежде (чтобы не быть узнанным) пошел к этому ложному чудотворцу и лживому пророку. Проводником его был все тот же Феодот. Когда они пришли к помянутому черноризцу и беседа уже началась, черноризец, стоя около царя и как бы по Божественному откровению узнав об его царском сане, с удивлением произнес:</p>
          <p>— Нехорошо поступил ты, царь, скрывая перед нами под худыми одеждами свое царское достоинство. Но хотя ты и поступил так, однако благодать Духа Божия не позволила нам долго оставаться в неведении и открыла, что ты царь, а не простой человек.</p>
          <p>Царь пришел в ужас от этих слов и, убедившись в святости и прозорливости черноризца, поверил его пророческому дару и способности чудотворения. Он легко склонился к тому, что тот приказывал, нисколько не сомневаясь во всем, что пророчествовали его уста, и принимая гибельный для души и полный змеиного яда совет еретика как здравый и душеполезный. Немедленно же он обещался исполнить все советы черноризца, наученного подобным ему еретиком Феодотом, и ушел полный злого намерения воздвигнуть гонение на святые иконы. И вот, подобно сильной буре, нечестивый царь начал возмущать покой Церкви Христовой. Святейшего Патриарха Никифора, не потворствовавшего его нечестивому намерению, он сослал в заточение в Проконисс; точно так же изгнал он и заключил в отдаленных странах Феофана, настоятеля обители, известной под названием Великого Села, а также Феодора Студита и многих других великих и Боговдохновенных отцов, сильно сопротивлявшихся ему. На патриарший же престол он возвел в самый день Воскресения Христова вышеупомянутого еретика Феодота Милиссийского, по прозвищу Касситера. И был он, как «ме́рзость запусте́ния, стоящая на ме́сте свя́те».</p>
          <p>Тогда Бог, в праведном гневе Своем на нечестие царя, не замедлил наказать его своим судом и попустил внезапное нашествие иноплеменников. То были обитавшие в восточных пустынях Аравитяне; собрав всю свою силу, они вторглись в греческие области, опустошая земли, нападая на палестинские монастыри и, между другими, на обитель святого Саввы, где иночествовал блаженный Феодор со своим братом Феофаном. Святейший Патриарх Святого Града Иерусалима понял, что это казнь за грехи и следствие гнева Божия за бесчестие и отвержение святых икон. Побуждаемый ревностию по Православию он начал искать, каким бы образом погасить это пламя и обличить зло, творимое нарушителями отеческих преданий, вводящими новшества. После некоторых поисков, он нашел подходящего для этого дела человека в лице преподобного Феодора, известного своей праведной жизнью и мудростью, дышавшего Божественной ревностью и с непоколебимым мужеством стоявшего на страже Православия. Оградив его молитвой и утвердив надеждой на Христа, Патриарх послал его в царствующий град для обличения беззакония.</p>
          <p>Блаженный Феодор, как послушный сын, не отказался от исполнения приказания. Готовый немедленно понести за правую веру не только многочисленные труды, но и принять страдание и даже душу свою положить за честь святых икон, он с радостию повиновался. Взяв с собою своего брата Феофана, Феодор отправился в путь и скоро достиг царской столицы. Здесь он прежде всего бесстрашно обличил в ереси наемника, не бывшего пастырем, т. е. Феодота Милиссийского, лжепатриарха Константинопольского. Преподобный открыто укорял его в том, что он развращает тех, кем и управляет, губит словесных овец стада Христова, питаемых вредной пищей еретического учения, и разоряет Церковь Правоверия, созидая капище зловерия. Представ затем перед самим царем и имея в устах Божественное слово, подобное острому мечу, Феодор начал устрашать царя, ясно доказывая ему, что он не только губит свою душу, но и людей Божиих влечет за собою в погибель, развращая их посредством обмана. В то же время он умолял его снова вернуться к благочестию, оставив злочестивое мудрование.</p>
          <p>— Может быть, — сказал он, — ты умилостивишь таким образом Господа и не испиешь всю Чашу гнева Божия, тяготеющего над тобою.</p>
          <p>Удивившись свободной речи мужа, убедительности его слов, кротости нрава и его бесстрашному дерзновению, царь кротко принял обличение. Призвав его вторично, царь начал дружески беседовать с ним, спросил, кто он, откуда пришел и чего хочет достигнуть своей дерзновенной речью. Сообщив царю о своем отечестве и прибытии из Палестины, святый рассказал также и о причине своего прихода, а именно, что нарочно пришел к нему, чтобы открыто вступиться за Божию честь, видя, как бесчестят Царя Небесного в Его иконах и оскорбляют Его в лице неправедно гонимых служителей Его.</p>
          <p>— Не подобает, — говорил он, — бояться земного царя больше небесного; наш долг обличать царей, если они прогневляют Бога.</p>
          <p>Затем преподобный стал излагать догматы святой веры и учить воздаянию Божественным иконам должного поклонения. Приведя много мест из Священного Писания, он прибавил, что почитание святых икон есть знак нашей любви и стремления ко Христу, а также свидетельство нашей веры и нашего исповедания Его воплощения. Царь долго спорил с ним, много возражал ему от своего зловерия, но безуспешно, так как слова Божественного мужа были тверды, как адамант, а вера его непоколебима, как твердая стена. После долгого спора Феодор победил царя в словопрении и доказал ему несправедливость его воззрений. Что же тогда сделал лукавый царь? Он задумал лестью поколебать непоколебимого, пытаясь мольбой, и дарами, и обещанием почестей склонить Феодора к единомыслию с собой, но не имел успеха. После многих увещаний со стороны царя, святый смело и безбоязненно сказал ему:</p>
          <p>— Ты забыл свои обеты, царь, данные тобою Богу, когда архиерей возлагал венец на главу твою. Пощади свою душу, верни Церкви украшение ее, не воздвигай брань на Бога, Судию праведного и крепкого!</p>
          <p>Тогда царь переменил коварную кротость на свою природную и свойственную его имени звериную ярость. Он приказал долго и сильно бить исповедника Христова Феодора и его брата Феофана, и затем сослал их в заточение к морскому устью, запретив кому бы то ни было подавать им пищу, питье и одежду, чтобы, — как говорил нечестивый царь, — «злые погибли злою смертью».</p>
          <p>Но когда святые страдали за Христовы иконы, томимые хладом, гладом и жаждою, Бо́г отмще́ний Госпо́дь не замедлил воздать беззаконному Своим праведным судом. В скором времени имеющий общие со зверями имя и жестокость погиб общей с ними смертью, ибо его закололи, как зверя. Гибель эта была предзнаменована в особом откровении, которое получила мать царя незадолго до смерти своего нечестивого сына. Уже много лет она была вдовой и проводила воздержную жизнь. Однажды во сне она имела следующее видение: ей казалось, что она шла во Влахернскую церковь Пречистой Девы Богородицы, и, входя в дверь, встретила некую пресветлую Деву, окруженную множеством мужей в белых ризах, между тем как церковь была залита потоками крови. Дева велела одному из мужей, облеченных в белые ризы, почерпнуть и наполнить кровью глиняный сосуд и отдать его матери нечестивого царя, чтобы та выпила. Видя это, мать царя с ужасом сказала:</p>
          <p>— Я уже много лет не ем мяса по причине моего вдовства и не беру в уста чего-либо кровавого. Как же я буду пить эту кровь?</p>
          <p>Тогда пресветлая Дева с гневом спросила ее:</p>
          <p>— Зачем же сын твой не перестает исполняться крови и этим прогневлять Меня и Моего Божественного Сына?</p>
          <p>Здесь сон прервался, и мать царя тотчас же проснулась в страхе и трепете. С этих пор она стала непрестанно и со слезами увещевать своего царственного сына, чтобы он перестал низвергать святые иконы и проливать из-за них христианскую кровь. Но второй Иуда, послушный раб ереси и лукавый обманщик, остался неисправимым.</p>
          <p>Вскоре после того было и второе видение, на этот раз самому царю, за шесть дней до его мучительной кончины. Ему явился в видении святейший Тарасий, давно уже скончавшийся и бывший Патриархом в царствование Ирины и Константина. С великим гневом Тарасий повелевал в видении некоему мужу, по имени Михаилу, ударить царя мечом. Исполняя повеление, Михаил нанес царю сильный удар мечом и пронзил его. Царь видел все это сам и проснулся в великом трепете, недоумевая, что это должно означать. Думая, что в монастыре святого Тарасия живет какой-то Михаил, замышляющий убить его, он тотчас же послал за монахами и, разведывая о Михаиле, приказал держать их в оковах, пока они не представят ему находящегося среди них Михаила.</p>
          <p>В Константинополе в это время проживал некий воевода, по имени Михаил, а по прозвищу Травлей или Валвос, родом из Амореи. Прежде он сам много помогал Льву в достижении царского престола, был верен ему и любим им, так что Лев даже стал восприемником его сына. Но, впоследствии, разгневавшись на царя по какой-то причине, Михаил переменил свою дружбу на вражду и, пируя со своими друзьями, часто в пьяном виде, по неосторожности, злословил царя. Видя, что Михаил враждебно относится к царю, некоторые из тайных врагов последнего присоединились к нему и число их было немало; они совещались убить царя, а Михаила возвести на царство. Будучи невоздержан на язык, Михаил не скрыл этого, но где-то похвалился, что будет царем. Это слово дошло до царя, и он немедленно схватил Михаила и осудил его на сожжение живым. Связанного Михаила уже вели в банную печь, около которой присутствовал царь, желая сам увидеть его кончину. Это было 24 декабря в канун Рождества Христова. Жена царя, Феодосия, узнав об этом, поспешно вышла из своих палат и стала с гневом укорять царя и даже называть его богопротивным за то, что он не почитает даже святаго дня, когда ему предстоит причаститься Божественных Таин. Царь послушался ее и велел вернуть Михаила, отлагая его сожжение до другого времени, а затем, обернувшись к царице сказал:</p>
          <p>— Я поступил, как ты повелела, жена, и сегодня послушался твоего гневного увещания, но и сама ты, и дети наши увидите, что будет после.</p>
          <p>Этими словами беззаконный царь невольно изрек о себе пророчество, потому что близка была его кончина.</p>
          <p>Сторожить закованного Михаила царь поручил одному из дворцовых стражников, по имени Папию, а сам взял к себе ключи от оков узника и всю эту ночь провел без сна и в печали, — это скорбел дух его, не ведая, что делать. Встав, царь пошел взглянуть на узника, — что тот делает: плачет ли и сетует ли, как то обыкновенно бывает у осужденных на смерть? Открыв тихонько тайную дверь в комнату Папия, он увидел нечто совершенно неожиданное для себя: именно Михаила, которого он надеялся найти сетующим и скорбящим, он увидел в глубоком сне, почивающим на высоком и украшенном ложе Папия, а самого Папия — дремлющим на голой земле. Царь пришел в ужас, видя осужденного узника в таком почете и спокойствии, и удалился в гневе, грозясь погубить не только Михаила, но и Папия. Это слышал один отрок, находившийся в той же комнате. Узнав царя, он разбудил Михаила и Папия и рассказал им, что приходил царь и грозился погубить их обоих. Все были в страхе. Тогда Михаил, без сопротивления со стороны Папия, послал к своим единомышленникам некоего Феоктиста с повелением сказать им:</p>
          <p>— Если вы теперь же без промедления не приведете в исполнение того, о чем мы совещались, то завтра я расскажу о вас царю и обличу каждого поодиночке, чтобы не один я погиб злою смертью, но и вы все умерли вместе со мною.</p>
          <p>Соучастники в заговоре испугались такой угрозы и, собравшись, стали обдумывать, как бы им избавить и себя, и Михаила от угрожающей беды и смерти. Дело было в полночь, и в церквах начиналось обычное Всенощное бдение под Рождество Христово. Посоветовавшись, они спрятали оружие под одеждой и пошли к так называемым слоновым дверям, ведшим в царский дворец. Смешавшись там с царскими певчими, входившими через эти двери во дворцовую церковь, они вместе с ними вошли в церковь, как бы на бдение. Царь также пришел в церковь и, стоя на правом клиросе, как он обыкновенно делал, он сам начинал церковное пение: он обладал очень громким голосом.</p>
          <p>Уже пели Канон и приближалась седьмая песнь, когда заговорщики тихо стали говорить друг другу:</p>
          <p>— Что мы здесь стоим без дела? Скоро кончится пение. Чего же мы ждем?</p>
          <p>В это самое время царь громко запел: «Всецаря́ любо́вию уловле́ннии о́троцы, укори́ша». И вот один из заговорщиков, вынув меч из-под одежды, бросился на царя, но ошибся: вместо царя он ударил регента правого клироса — потому ли, что он ростом походил на царя, или же потому, что вследствие стужи он имел, так же как и царь, покрытую голову; когда регент обнажил голову, то ошибка обнаружилась. Сам же царь, увидев их замысел, побежал в алтарь и, схватив крест, стал им защищаться в дверях, отражая удары заговорщиков. Но вот подошел какой-то страшный воин громадного роста. Увидав этого воина, царь начал заклинать его Божьим алтарем не причинять ему зла.</p>
          <p>— Теперь время не заклинаний, но убийства, — ответил тот и нанес Льву Армянину своим оружием сильный удар, жестоко поразив его и отрубив руку вместе с концом креста. Тогда и остальные воины начали рубить царя по всему телу. Упав на пол, Лев лежал в луже своей крови и еще продолжал дышать. Видя, что он еще дышит, один из воинов отсек ему голову.</p>
          <p>Так, закланный, как зверь, беззаконный царь на рассвете дня в жестоких мучениях испустил свой дух. Убит он был на том самом месте, где впервые дерзнул бросить на землю, оплевать и растоптать ногами образ Спасителя. Процарствовал Лев Армянин 7 лет и 5 месяцев, но своею жестокостию сравнялся с великими древними гонителями Церкви. По совершении убийства тело его было выброшено на площадь города и весь день пролежало неубранным. И не было никого, кто бы пожалел о его смерти, но весь город радовался.</p>
          <p>Рассказывают еще, что в тот самый час, когда был убит этот окаянный хулитель икон, был слышен с Неба радостный глас, возвещавший многим смерть злочестивого царя. Некоторые моряки, слышавшие этот глас, записали час и потом узнали, что в это время действительно погиб кровопийца, подобный, согласно своему имени, зверям. С детьми же его случилось в удвоенной степени то, что он сам причинил детям своего предместника, царя Михаила Рангава: как было уже сказано выше, он оскопил двух сыновей Михаила, точно так же были оскоплены и его четыре сына: Василий, названный Константином и предназначенный к царствованию, Савватий, Григорий и Феодосий. Последний не вынес болезни, следующей за оскоплением, умер и был погребен вместе с отцом, а Василий, названный Константином, онемел от той же болезни. Все они были заточены вместе с их матерью.</p>
          <p>После убиения Льва воины отправились к Михаилу и посадили его на царский престол с оковами на ногах (ибо ключ от оков, как было сказано, хранился у самого царя Льва).</p>
          <p>Затем, когда уже наступил день, они разбили оковы и отвели его в собор. Таким образом Михаил Травлей венчался на царство в самый день Рождества Христова.</p>
          <p>Вскоре после воцарения Михаила все Христовы исповедники были освобождены из заточения и невозбранно вернулись к себе домой. Хотя новый царь Михаил не был православным и был приверженцем той же иконоборческой ереси, однако он не преследовал православных, предоставляя каждому свободу веровать по-своему. Он был человек несведущий в слове Божием и не занимался книжным чтением, но был весь погружен в мирскую суету и житейские попечения.</p>
          <p>Блаженный Феодор со своим братом Феофаном вернулись однако не в свое отечество — Палестину, но в Царьград, — удел, доставшийся им для проповеди, и начали открыто исповедывать благочестие, многих отвращая от иконоборческой ереси и наставляя в истинной вере.</p>
          <p>Жил в то время в Царьграде некий муж, по имени Иоанн, который держался той же ереси, что и царь, и пользовался у него большим влиянием. Нося иноческую одежду и лицемерно показывая себя образцом добродетелей, он обманул не только царя, но и многих членов верховного правительства, так что те его слушали и во всем следовали его лукавым советам. Он взошел на патриарший престол, наследуя еретику Феодоту, будучи и сам таким же еретиком. Не желая видеть на свободе Феодора и Феофана, этих двух светильников Православия, просвещающих весь царственный город, он заключил их в темницу; потом призвав их к себе для собеседования, долго спорил с ними, но, не будучи в состоянии победить их, изгнал их из города, выхлопотав на это особый царский приказ (так как он был учителем и первым советником царя). Этим приказом святые Феодор и Феофан были сосланы в заточение в страну, известную под названием Сосфений. Но для преподобных исповедников чужая страна стала ради Христа как бы отечеством, ибо они всюду готовы были пострадать за Христовы иконы.</p>
          <p>Вскоре после этого царь Михаил скончался, оставив по себе на престоле сына Феофила, усерднее других приверженного к иконоборческой ереси и снова воздвигшего гонение на Церковь. Снова начали выбрасывать и предавать поруганию святые иконы, снова начали готовить для православных истязания, темницы и судилища, снова возобновились всякого рода неправедные мучительства. Многие, устрашившись мук, повиновались, хотя впоследствии и покаялись. В это время постигли новые страдания и Феодора. Царю стало известно, что он непоколебим в своем исповедании и непреодолим в своем слове, и как сам чтит иконы, так учит поступать и других. Тотчас же нечестивый царь приказал взять преподобного Феодора на суд, и вот, по царскому повелению, привели блаженного вместе с братом его Феофаном и другими православными к городскому епарху на истязание. Когда, после долгого словесного спора, ласкательств и угроз правителя, Феодор не склонился на его убеждения, то блаженного обнажили и в течение долгого времени сильно били толстыми плетьми. Когда же мучители перестали его бить, он стал посреди судилища нагой и окровавленный, украшенный перед Ангелами и людьми полученными за Христа ранами. Епарху показалось неприличным это зрелище, но святый сказал:</p>
          <p>— Я — борец и вышел бороться к врагам за иконы Господа моего, борцы же выходят на борьбу обыкновенно нагими. Если я увижу изнемогающим кого-нибудь из верных, терпящих теперь от вас раны, то тотчас же, вместо него, подставлю под удары свое тело. И этим пополню недостаток его терпения. Вот для чего стою я нагим!</p>
          <p>О сильный муж! О свободная речь! О усердие к Богу! После того Феодор с братом снова были посланы в заточение в Афусию. Кто расскажет злострадания, вынесенные ими на пути и в указанном месте: оковы, бури, голод, солнечный зной, ночной мороз, клеветы, ежедневное умирание и восстания? Кто подробно сочтет новые раны, удары, заушения? Достаточно сказать, что ради Христа они с радостью терпели все эти мучения вместе с долгим изгнанием.</p>
          <p>Прошло два года, и их снова, по царскому приказу, привели в Константинополь и представили на испытание самому царю: ибо очень хотелось ему склонить их в свое зловерие. Что они претерпели в это время, явствует из написанного ими впоследствии послания к Иоанну, епископу Кизическому. В этом послании они сами повествуют о себе следующее:</p>
          <p>«Когда нас привели в царский дворец и мы входили в дверь, то царь показался нам очень страшным и дышащим яростью. Множество придворных отовсюду окружили нас, и мы издали поклонились царю. Он же свирепым голосом и в резких выражениях велел нам подойти ближе к себе и спросил:</p>
          <p>— В какой стране вы родились?</p>
          <p>Когда мы ответили: «в Моавитской стране», — он снова спросил:</p>
          <p>— Зачем же вы пришли сюда?</p>
          <p>И прежде чем мы успели ответить, он приказал бить нас по лицу. И долго заушали нас тяжкими ударами, так что мы едва не упали на пол и, если бы я не схватился за одежду бившего меня (говорит Феодор), то упал бы к подножию царского престола, но, держась за одежду, я неподвижно принимал удары. Когда нас перестали бить, царь снова спросил:</p>
          <p>— Зачем вы сюда пришли?</p>
          <p>Мы молчали, и смотрели вниз, так как не пришли еще в себя от страданий, причиненных ударами. Тогда царь яростно обратился к близ стоявшему правителю и, пылая великим гневом и непристойно бранясь, сказал:</p>
          <p>— Возьми их отсюда и, заклеймив их лица, отдай двум сарацинам, чтобы те отвели их в свою землю.</p>
          <p>Невдалеке стоял какой-то стихотворец, державший в руках хартию с написанными относительно нас готовыми стихами.</p>
          <p>Царь велел ему прочесть их и прибавил:</p>
          <p>— Если стихи плохи, то не смущайся этим.</p>
          <p>А тот ответил:</p>
          <p>— Достаточно и таких стихов для их поругания.</p>
          <p>Кто-то из присутствовавших еще заметил:</p>
          <p>— Они, владыка, даже недостойны лучших.</p>
          <p>Затем были прочтены следующие стихи:</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-122-3">
    <title>
      <ru>Память святаго Феодора, архиепископа Константинопольского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>12-27</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Феодора, архиепископа Константинопольского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Феодор был родом из Константинополя, где и получил воспитание. Когда он достиг зрелого возраста, то сначала, за свое великое благочестие, был посвящен в сан пресвитера Великой церкви; потом он был сделан синкеллом и скевофилаксом. По кончине Святейшего Патриарха Константинопольского он понуждаем был всеми боярами, самим царем, особенно же Освященным Собором принять в свои руки управление церковью и был возведен в сан Константинопольского Патриарха. Спустя некоторое время, по злым наветам врагов своих, он был низложен с патриаршего престола; но потом истина восторжествовала, и святый Феодор снова был возведен на патриарший престол. Добре управив Церковь Божию, он чрез два с лишком года с миром отошел ко Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
