<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-02T00:00:00">
  <feast id="ls-223-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Амфиана и Едесия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-02</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Амфиана и Едесия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые мученики Амфиан и Едесий были братьями по плоти и происходили из греческого языческого семейства. Родиной их был город Патара в Ликии. Отсюда они были посланы родителями своими в город Берит для изучения языческих наук. Здесь Амфиан и Едесий проводили в целомудрии дни юности своей, добродетельною жизнию своею удивляя всех своих сверстников. Будучи чужды всяких легкомысленных поступков, святые Амфиан и Едесий имели, по писанию, седину мудростью своею и возраст старости житие нескверно, за что и были награждены благодатию Божиею, ибо сердца их осиял свет разумения истины: сознав суету идолопоклонства, они восхотели возможно совершеннее познать путь благочестия христианского для того, чтобы быть рабами Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>Когда Амфиан и Едесий возвратились из Берита в свой родной город, то нашли отца своего возведенным в сан начальника города и по-прежнему проводящим нечестивую жизнь языческую вместе со всеми родственниками своими. Не желая жить посреди нечестивцев и грешников, святые Амфиан и Едесий тайно оставили дом своих родителей и, руководимые Духом Божиим, пришли в палестинский город Кесарию. Здесь они встретили благочестивого пресвитера христианского, по имени Памфила, принявшего потом венец мученический за Христа. Быв научены сим святым пресвитером тайнам веры христианской, святые Амфиан и Едесий были просвещены тем же пресвитером Святым Крещением. После этого святые постоянно пребывали вместе с блаженным Памфилом, славословя и восхваляя Бога и занимаясь изучением Священных книг и Закона Господня.</p>
          <p>В это время императором был Максимин, принявший в свое управление восточную половину Римской империи от дяди своего Максимиана Галерия. Император этот жестоко преследовал христиан, так как был преисполнен языческого нечестия и ненавидел Бога Истинного. Он был более жесток, нежели все, предшествовавшие ему, римские императоры-язычники. Христиане в царствование Максимина пришли в великое замешательство, так как всех, исповедовавших Имя Христово, нечестивый гонитель предавал смерти. Многие из них, стремясь избавиться от мучений и смерти, спасались от яростных гонителей бегством, оставляя свои дома и города, и скрывались где-либо в потайных местах. Немало, впрочем, было и таких христиан, которые открыто предавали себя в руки мучителей своих и с мужеством переносили свой страдальческий подвиг. К числу последних принадлежал и мужественный Амфиан, хотя и юноша телесным возрастом своим (так как ему не было еще и двадцати лет), но столетний старец своим разумом и мужеством.</p>
          <p>В то время, когда, по распоряжению нечестивого императора-язычника, нарочито посланные люди, придя в Кесарию, начали призывать каждого из граждан города того к языческим храмам для принесения там жертв идолам, мужественный Амфиан, пребывавший с христианами в одном укрытом месте, тайно от всех ушел из того места и направился к идольскому храму, в котором в то время игемон Урван приносил жертву идолам. Безбоязненно подойдя к нему, святый Амфиан взял его за правую руку, в которой он держал жертву, и начал во всеуслышание дерзновенно увещавать его оставить свое заблуждение и не поклоняться бесам и идолам, созданным руками человеческими. Этот дерзновенный поступок мужественного Амфиана утвердил многих христиан еще крепче в вере христианской; но язычников, и в особенности самого игемона, привел в великую ярость. Тотчас же святый Амфиан был взят воинами игемона, как овца волками, и принял от них бесчисленные удары по устам, лицу и всему телу, будучи брошен на землю и попираем ногами; затем святый был отведен в темницу и закован в цепи.</p>
          <p>На другой день утром святый Амфиан был выведен на суд пред игемона, который убеждал его принести жертву идолам. Но святый Амфиан оставался непоколебимым в исповедании веры Христовой. После этого святый мученик Христов был предан тяжким мукам: воины повесили его на дереве и начали острыми железными орудиями терзать всё его тело и бить железными прутами по лицу, шее и бокам. Лице и всё тело святаго мученика были настолько истерзаны мучителями, что даже его знакомые не узнавали его; все ребра его были переломаны. Но и среди сих тяжких страданий святый мученик Христов не переставал громким голосом исповедовать Иисуса Христа, как бы не слыша, не чувствуя мук и страданий своих.</p>
          <p>Между тем мучители усугубили свои старания: они обвязали ноги святаго льном, пропитанным маслом, и зажгли этот лен. Страдалец воспылал, тая как воск. Но и этою мукою не был устрашен святый мученик; наоборот, исполняясь всё большего и большего дерзновения, он еще более громко начал прославлять Иисуса Христа, обличая и укоряя в то же время нечестие и безбожие язычников. Затем святый мученик снова был заключен в темницу.</p>
          <p>После этого, на третий день по заключении в темницу святаго Амфиана, мучители снова начали испытывать твердость веры мученика новыми муками. Но так как святый и на этот раз остался непреклонным в исповедании веры Христовой, то игемон приказал предать его смерти, ввергнув его во глубину морскую. Воины привязали камень к телу мученика и, отвезя его довольно далеко от берега, бросили его в море. Тотчас же море взбушевалось, земля потряслась, город тот заколебался, и все бывшие там язычники исполнились великого страха и ужаса. Потом волны морские изнесли на землю из глубины морской тело святаго мученика.</p>
          <p>Так окончились страдание святаго мученика Амфиана, во второй день месяца апреля.</p>
          <p>Вслед затем были взяты на мучение многие другие христиане и в числе их — брат Амфиана Едесий. При этом одни из христиан подвергались многоразличным мукам и страданиям, другие же были посланы язычниками в Палестину для работы на медных рудниках; к числу этих последних принадлежал и святый Едесий.</p>
          <p>Спустя год святый Едесий был отведен из Палестины в египетский город Александрию. Увидя здесь однажды языческого князя Иероклея, восседавшим на судилище и чрезмерно ярившимся на христиан (он отдавал целомудренных дев и жен христианских на поругание язычникам), святый Едесий исполнился мужества и дерзновения; устремившись к тому князю, святый Едесий в присутствии всех ударил его по лицу, затем поверг на землю, продолжая бить, укоряя его в то же время во всеуслышание за его неправедный суд. Тотчас же святый Едесий был схвачен воинами, бывшими здесь, и предан на мучение подобно своему брату святому Амфиану. После продолжительных мук святый Едесий был предан одинаковой с братом смерти, быв утоплен в море. Таким образом и святый Едесий принял святый венец мученический вместе с Амфианом, быв награжден им от Христа, Спаса нашего, Которому воссылается слава со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
