<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-06T00:00:00">
  <feast id="ls-227-1">
    <title>
      <ru>Житие во святых отца нашего Евтихия, архиепископа Константинопольского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-06</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Божественнаго верно Евтихия вси поюще людие, любовию да ублажим, яко пастыря велика, и служителя, и учителя премудра, и прогонителя ересей: молит бо Господа о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие во святых отца нашего Евтихия, архиепископа Константинопольского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Родиною святаго Евтихия было находившееся во Фригии селение, называвшееся Божественное. Впоследствии святый Евтихий оградил это селение каменными стенами, построил здесь обширную церковь во имя Сорока Мучеников и поселил добродетельных мужей и, главным образом, иноков, проводивших жизнь подобно Ангелам, — он желал, чтобы селение то не только по наименованию, но и на самом деле было божественным. И так заботами святаго всё превратилось в крепкий город. Родители святаго Евтихия были воин Александр и Синесия, дочь честна́го и добродетельного священника Исихия, служившего в Августопольской церкви. Однажды Синесия, когда носила во чреве этот благословенный плод, почивая на постели, увидала себя осияваемою неизреченным светом; она ужаснулась и размышляла, что бы это значило? Видение же это предуказывало на имевший родиться от нее духовный свет — просветителя многих остававшихся во тьме заблуждения.</p>
          <p>Господь освятил как некогда Пророка Иеремию раба Своего, прежде рождения предназначив его быть светом мира и великим святителем. Отрок был окрещен своим дедом, вышеупомянутым священником Исихием, и у него же получил первоначальное обучение книгам. Уже в детском возрасте имелись предзнаменование будущего сана Евтихия. У пресвитера Исихия училось много детей, сверстников Евтихия, и вот, во время игр они начали писать на стене свои имена, называя себя, кто пресвитером, кто каким-либо другим чином; блаженный Евтихий написал себя с титулом патриарха, — «Евтихий патриарх»; этим он как бы пророчески предуказывал на дарование ему от Бога в будущем патриаршеской чести. Когда святому Евтихию исполнилось двенадцать лет, он был отправлен родителями и дедом для дальнейшего образования в Константинополь. Отличаясь пред прочими своими успехами в изучении светской науки, он ясно понял, что сама по себе внешняя премудрость не есть, по слову святаго Апостола Иакова, нисходящая свыше, но земна, душевна, бесовска, т. е. ищущая земных благ, служащая для чувственных похотей любострастной души, не приносящая любящим ее ни одного духовного плода, тогда как яже свыше премудрость первее убо чиста есть, потом же мирна, кротка, благопокорлива, исполнь милости и плодов благих, которыми насыщаются усвояющие эту премудрость. Таким образом благоразумный юноша Евтихий как муж по уму старательно отыскивал сходящую свыше премудрость; найдя ее, он положил в своем уме благое намерение трудиться не для мира, но для Бога в сонме иноков. Когда же он достиг лет зрелого мужа и размышлял о иночестве как непоколебимом намерении, то, по божественному усмотрению, случилось небольшое препятствие, которое удержало его на некоторое время от принятия монашества. Оно состояло в следующем: митрополит Амасии, и некоторые другие из почетных лиц этого города усердно убеждали блаженного, чтобы он без иночества принял на себя епископство над городом Лазихиею. Повинуясь воле митрополита и прочих как решению Самого Господа, блаженный Евтихий отдал себя, как агнец стригущему, Амасийскому архиерею, замедлившему в то время в Константинополе по церковным делам. Взявши Евтихия, он ввел его в церковь Пресвятой Девы Богородицы, называвшуюся Урбикиевой, от имени ее создателя восточного воеводы Урбикия, — и здесь в отдельном месте, в крещальне, постриг его в церковного клирика. Случайно во время пострижения Евтихия остриженные волоса его упали в находившуюся в крещальне святую воду, и предстоящие с удивлением говорили, что породившая его духовным рождением (т. е. Крещением) матерь (святая купель), принявши в себя его волосы, сама становится для него восприемницею при пострижении в клирика. Затем блаженный Евтихий был поставлен во диакона, а потом на тридцатом году своей жизни хиротонисан во пресвитера. И когда блаженному Евтихию оставалось только возложить на себя сан епископа, Промысл Божий, устрояя рабу своему лучшее будущее, изменил обстоятельства, и епископство Лазихийское получил другой муж. Тогда святый Евтихий, опять возвратясь к первоначальному намерению, удалился в один из Амасийских монастырей и облекся здесь в иноческий чин. Этот монастырь был основан святыми мужами: Мелетием, Уранием и Селевкием, из которых первый и последний, каждый в свое время, некогда были епископами церкви Амасийской и почили о Господе в сем святительском сане, чудесно подавая от своих гробниц исцеление болящим. О том великом Селевкии расказывается, что он был чудотворцем и при жизни своей. Некогда в области Амасийской был сильный голод, и к святому Селевкию приходило бесчисленное множество нищих и убогих, так что, наконец, все его хлебные запасы истощились. Заведывавший раздачей хлеба, не имея никакой возможности помочь просящим и не вынося их жалоб, пришел к святому и отдал ему ключи от житниц. Взявши ключи, святый положил их на своей постели и всю ту ночь молился Богу, дабы Он сжалился над близким к смерти от голода народом, всесильною Своею рукою послал ему из источников, Ему одному ведомых, пищу. Наутро нашли житницу наполненную пшеницею настолько, что даже нельзя было отворить дверей. Все люди стали тогда брать невозбранно пшеницу, кому сколько было нужно и кто сколько мог, причем разбираемая пшеница не оскудевала. Некоторые забирали пшеницу мерою и по счету, и по записи оказалось, что число мер, вынесенных из Селевкиевой житницы, умноженной Богом по молитвам святаго, доходило до десяти тем (т. е. ста тысяч мер); так повествуется о святом Селевкие.</p>
          <p>Подобно этому подавались исцеление от всякого рода недугов и у гробницы святаго Уравия, некогда занимавшего престол Иверийского епископа и там погребенного. Такими-то великими мужами был устроен Амасийский монастырь, в котором потом преподобный Евтихий, принявший на себя, с облачением в одежду чернеца, ангельский образ, препоясал истиною свои чресла и, восприявши все оружия Божии, был поставлен архимандритом над всеми находящимися в Амасийской митрополии монастырями, причем он явился для иночествующих надежным руководителем.</p>
          <p>В то время царствовал Юстиниан Великий, и когда святители созывались на Пятый Вселенский Собор, то митрополиту Амасийскому случилось заболеть, и он стал просить преподобного архимандрита Евтихия отправиться вместо него на Собор в Константинополь. Когда блаженный Евтихий готовился в путь, во сне ему было следующее видение. Он увидал простертым с тверди небесной перст Божий, указывавший на очень высокую, находившуюся над монастырем гору, на которой стоял храм святаго мученика Фалалея, при этом был голос свыше, обращенный к Евтихию: «там ты будешь епископом». Пробудившись от сна, святый удивлялся видению и недоумевал, — что могло означать оно. А оно предзнаменовывало ему высокую степень патриаршества Константинопольского, на которую по благословению Божию ему вскоре должно было возвестись. Когда преподобный Евтихий прибыл в Константинополь, то престарелый Святейший Патриарх Мина, уже близкий к смерти, увидавши блаженного, пророчески сказал о нем своему клиру, что он будет после него патриархом; он приказал святому Евтихию проживать в своем патриаршем доме, где вел с ним сердечные беседы, наслаждаясь боговдохновенными его речами. Сообщив царю о благоразумии и благонравии преподобного Евтихия, Мина отправил его к нему. Случайно в тот же самый час у царя находились некоторые из еретиков, которые стали препираться со святым по вопросам о догматах веры, но не имели силы противостоять премудрости и духу, с которыми говорил преподобный Евтихий. Вопрос состоял в том, — следует ли анафематствовать еретиков и после их смерти. Некоторые утверждали, что не следует налагать анафему на тех из еретиков, ересь которых была обнаружена уже после их смерти. Святый же Евтихий, напротив, утверждал, что еретиков всячески, даже и после их смерти, следует предавать анафеме. Он приводил из Писания в пример Иерусалимского царя Иосию, который вынул из гробов и сжег в огне кости умерших идолопоклонников по прошествии многих лет после их смерти; подобным образом, — утверждал святый, — следует предавать наказанию еретиков и после их смерти. С того времени преподобный Евтихий начал пользоваться расположением царя, и все хвалили его и почитали. В то время (еще до начала Собора) заболел Святейший Патриарх Мина и в весьма преклонном возрасте отошел ко Господу. И вот, многие из лиц, облеченных духовным саном, путем подарков и ходатайств домогались для себя у царя сей почести; царь, сердце которого в руке Божией, помышлял о блаженном Евтихии; он дал приказание одному из своих советников — именитому мужу Петру, чтобы он незаметно следил за Амасийским архимандритом, — как бы последний, избегая людской славы, тайно не убежал из Константинополя. Тогда святому было во сне другое видение, о котором впоследствии он сам рассказывал своим домашним. Мне казалось, — говорил он, — будто я вижу большой и весьма светлый дом, и в нем постель, покрытую драгоценным украшением. На этой постели сидела какая-то почтенная женщина, по имени София, которая, подозвавши меня к себе, стала показывать мне свое убранство. Вслед за сим я увидел, что крыша дома наполнена снегом, а в снегу стоит отрок, по имени Сотерик, который готов был поскользнуться и упасть вниз с крыши, но я, предупредив это, свел его с крыши и снега и избавил от падения. Это видение было ему ночью накануне избрания его на патриаршество и совершенно сбылось. Ведь не иное что знаменовала собою виденная женщина, по имени София, как Константинопольскую соборную церковь святой Софии, а наряды ее — дела церковные. Отрок Сотерик, готовый упасть с крыши, знаменовал собою догматическое исповедание, которое близко было к склонению и ниспадению в ересь и требовало поспешной помощи со стороны хорошего защитника. Царю точно так же было божественное откровение о преподобном Евтихии, как о сем он сам сообщал с клятвою всему своему правительству и клиру Великой церкви. Раз, рассказывал царь, находился я на молитве в церкви святаго Апостола Петра в Афире, где задремал и увидал сего верховного Апостола показывающего рукою на Евтихия и говорящего ко мне: «Пускай сей да будет поставлен вам епископом». Выслушавши это, все едиными устами взывали: «достоин, достоин!» И, таким образом, по божественному изволению и откровению, святый Евтихий был возведен на престол Константинопольского патриаршества на сороковом году своей жизни. В самом начале его патриаршества, после того как святые отцы собрались в Константинополь, был открыт Пятый Вселенский Собор. На нем присутствовали древнего Рима папа Вигилий, Александрийский Патриарх Аполлинарий, Антиохийский Домн, которые вместе с Святейшим Патриархом нового Рима Евтихием и с прочими святыми отцами утвердили благочестие, предавши анафеме еретиков и их злочестивые мудрования. В то время как святый Евтихий благополучно управлял Христовой Церковию, диавол с слугами своими еретиками возбудил против него гонение. По прошествии нескольких лет император Юстиниан, будучи незаметно обольщен еретиками, склонился на их сторону и под видом благочестия стал сеять ересь автартодокетов, т. е. нетленномнителей, утверждавших, что плоть Христова по причине соединения с нею Божества раньше своей смерти и воскресения пребывала нетленна и была не причастна человеческим страданиям. Распространяя это еретическое учение, царь возмущал церковь, принуждая всех веровать и исповедывать, как он сам. Святейший Патриарх Евтихий сопротивлялся этому, указывая, что такое учение не принадлежит Православной Церкви, но еретикам. На основании Священного Писания и писаний святых отцов он выяснял, что плоть Христова во всем, кроме греха, была подобна нашей тленной плоти и доступна для страданий. Ибо, родившись от Пречистой Девы, она была повита пеленами, питалась молоком, претерпела обрезание и в течение всей своей земной жизни требовала пищи и пития. И каким же образом нетленная и не причастная страданиям плоть могла бы претерпеть за нас гвозди и копие? Если только одно понимать под ее нетлением, — что она была свободна от тления греховного и не истлела во гробе. Но царь не только не желал слушать православного учения Патриарха, но и всяческим образом склонял его подтвердить своею подписью справедливость его еретического учения. И так как Патриарх не соглашался дать подпись на неправославное мудрование царя, то последний сильно гневался на него. После многих пререканий с обеих сторон, император Юстиниан по наущению еретиков, в особенности начальников областей Еферия и Аддея, собрал из единомысленных с ним епископов беззаконное сборище (это происходило на двенадцатом году патриаршества Евтихия); царь представил этому сборищу на неповинного и святаго Патриарха ложные обвинения и, с подтверждением последних лжесвидетелями, добился несправедливого осуждения, лишив таким образом престола доброго пастыря, святаго мужа, православного архиерея Евтихия. А на его место он избрал некоего лжепастыря Иоанна, по прозванию Схоластика, нечестивца и человекоугодника. Святый же Евтихий двадцать второго января, в день памяти святаго Апостола Тимофея, руками солдат был выведен из церкви: областеначальник Еферий, придя с оружием и копьем и рыкая как лютый зверь, приказал насильственно вытащить святаго, причем он совлек с него святительскую одежду и отослал в ссылку в Амасийскую область. Впрочем, впоследствии Еферий и сам не избежал Божия отмщения в свое время, вместе с единодушным другом своим Аддеем; Еферий лишился сана, богатства и жизни; в один и тот же день, 3-го октября, оба они за свою злобу справедливо были осуждены на смерть: им были отрублены топором головы.</p>
          <p>Между тем, святитель Христов Евтихий, будучи отведен в Амасийскую область, пребывал в посте и молитве в своем монастыре, где творил много чудес, исцеляя, по благодати Христовой, людские немощи. Некоторые из этих чудес святаго Евтихия приведем здесь. В городе Амасии проживал вместе с своею женою некий человек по имени Андрогин; муж и жена сильно скорбели, так как у них рождались мертвые дети; ребенок умирал раньше появления на свет. С мольбою и слезами, подобно тому как некогда соманитянка к Елисею, пришли супруги к святителю Божию, прося его помолиться за них Богу, чтобы Он даровал им видеть живыми детей своих. Святый, помазавши обоих супругов святым елеем, истекшим от Животворящего Креста, и от находящейся в Созополе иконы Пресвятой Богородицы, сказал им: «Младенца, который имеется во чреве (жена была беременна), назовите Петром, и он останется жив». Находившийся же в сие время при святителе пресвитер Евстафий (составитель сего жития) спросил: «Если же родится ребенок женского пола, то каким именем его назвать?» Святый же пророчески утверждал, что родится младенец мужеского пола, который должен быть наименован Петром. В должное время жена родила младенца мужеского пола, его назвали Петром и ребенок оставался живым и возрастал. Потом она родила и второго сына, и, принесши его на руках к архиерею Божию, спрашивала: как назвать новорожденного. Пусть назовется Иоанн, отвечал святый, так как Господь услышал молитву вашу в церкви святаго Иоанна. Оба младенца доросли до мужеского возраста и сделались наследниками своих родителей.</p>
          <p>Один пресвитер с церковного поселка привел к угоднику Божию Евтихию своего четырнадцатилетнего глухонемого сына, по имени Нунехия. Помазавши его святым елеем, святый отверз слух его, развязал язык, так что глухонемой стал слышать и говорить. Еще другой какой-то из церковных клириков по имени Кирилл имел пятилетнего сына, который также был немой и от болезни находился между жизнью и смертью; святитель Божий молитвою и его соделал здоровым, и даровал ему способность речи. Однажды принесен был к святому четырехлетний младенец из города Зела совершенно высохший, почти не имевший тела, а только лишь одни покрытые кожею кости. Он не мог также ничего и есть, кроме того, что немного сосал из материнских грудей. Он также получил от рук святаго исцеление, будучи помазан святым елеем.</p>
          <p>Молитвою угодника Христова святаго Евтихия и помазанием святаго елея изъят был из самых врат смерти и еще один, внезапно заболевший и готовый умереть ребенок, — сын одного амасийского художника. Одна женщина шла по делам с своим семилетним сыном и другим народом в город. От встретившегося им лукавого беса невинный ребенок был ужален в ноги и валялся на земле, будучи совершенно не в состоянии подняться. Мать вместе с своими попутчиками, поднявши ребенка, принесла его в монастырь к блаженному Патриарху, со слезами умоляя его оказать свое милосердие и исцелить младенца. Посредством своего обычного врачевства — молитвы и святаго елея — святитель возвратил здоровье ребенку, который стал так же хорошо ходить, как и прежде, до несчастного случая.</p>
          <p>Близ города Амасии находился женский монастырь, именуемый Флавия. Из этого монастыря к святому была приведена юная отроковица, которая не могла причаститься Божественных Таин. Пред причащением на нее внезапно нападал страх и трепет, и она отворачивалась от Святых Таин с ужасным криком. Когда же пытались вложить в ее уста Святые Таины насильственно, то она немедленно выплевывала их как нестерпимую горечь, ибо в ней находился лукавый дух. Усердно помолившись о ней к Богу, архиерей Божий изгнал из нее лукавого беса. Отроковица, получивши исцеление, спокойно приняла из рук архиерея Божественные Таины. Один юноша, умевший прекрасно украшать храмы мозаикою, в доме амасийского гражданина Хрисафия, отбивая от стен старую мозаику, на месте ее новой изображал святые иконы. Тут, между прочим, находилось древнее изображение обнаженной Венеры. Когда юноша стал уничтожать со стен это изображение, то находившийся при последнем бес поразил руку его мучительнейшею болезнию, называемою канцер. Рука отекла, страшно загноилась и получилась неисцельная рана. Все, видевшие больную руку, говорили, что ее необходимо отнять, чтобы не сгнило всё остальное тело. Находясь от столь ужасной болезни в большой скорби, юноша с сильным рыданием прибыл к угоднику Божию Евтихию, испрашивая излечения своему безвозвратно потерянному здоровью. Совершая о нем молитву к Богу и помазуя святым елеем больную руку, святый на третий день исцелил юношу и отпустил его здоровым. Уничтоживши исцеленною рукою изображение бесстыдной Венеры, юноша на том самом месте, где получил болезнь, изобразил своего безмездного врача, Святейшего Патриарха Евтихия. Подобным же образом святый и у другого юноши исцелил поврежденную неизлечимою болезнию руку, которую врачи советовали отрезать. Однажды к святому был приведен бесноватый юноша, постоянно испытывавший жесточайшие мучения. Когда блаженный назнаменовал его крестным знамением с молитвою и помазал святым елеем его чело, то бесовская сила, как бы пронзенная огненным копьем, начала кричать страшным голосом, испуская пену и скрежеща зубами. Тогда можно было понять, что юноша был мучим не одним, но многими бесами. Затем оцепеневши, юноша лежал на земле как мертвый, а спустя немного времени он снова в течение многих дней начал испытывать те же самые и даже гораздо более сильные страдания. Святый изумлялся, почему беснование не оставляет юношу в течение столь долгого времени, и святитель велел своему пресвитеру Евстафию (составителю сего жития), спросить юношу, кто он, откуда, где живет, чем занимается, как началось с ним беснование. На эти вопросы юноша рассказал всё подробно о себе. «Я, — говорил он, — был иноком в монастыре святаго Иоанна, находящемся в Акрополи. Затем я сбросил с себя иночество, удалился в мир, женился, содеял множество грехов и вот за это-то самое, как вы видите, наказываемый Богом, я ныне страдаю, — но если вы имеете какую-либо возможность, — помогите мне». Выслушавши это, святый по своему обыкновению сотворил усердную молитву к Богу, причем увещевал юношу снова возвратиться в прежний монастырь и сделаться иноком. Когда же юноша с искренней готовностью обещал это сделать, то по молитвам архиерея Божия Евтихия немедленно освободился от бесовского мучительства. К преподобному некогда явился с просьбою об исцелении один прокаженный, и он получил здоровье с заповедию от святаго — никогда не пить вина. Другой человек во время тяжбы с своим соседом ложно поклялся на суде и, по отмщению Праведного Судии — Бога, потерял зрение, целый год не видал света. Водимый другими, он пришел с раскаянием к сему чудотворцу, исповедуя пред ним свой грех и в то же время ища исцеления своему душевному, а с ним вместе и телесному недугу. Божественным милосердием, архиерейскою властию, угодными Господу молитвами сего святителя Христова он получил то и другое и возвратился к себе, глядя глазами, как и раньше.</p>
          <p>К доброму врачу — святителю Евтихию стекалось бесчисленное множество страждущих многоразличными болезнями мужчин, женщин и детей, и по молитвам его все получали скорое исцеление. Во время нашествия Персов в Амасию собралось из окрестных плененных и опустошенных неприятелем местностей и городов множество народа; скопление его вызвало здесь сильный голод; тогда угодник Божий устроил так, что в его монастыре не оскудевала пища. Ежедневно в его монастырь приходило за получением пищи бесчисленное множество народа, и наконец монастырские экономы сообщили однажды святому, что за оскудением жита и муки не только нечего подавать приходящим, но и сами они не имеют чем бы им питаться. Тогда преподобный, войдя в житницу и закром и действительно заметивши полное оскудение, помолился Богу и, утешая братию, сказал: «уповайте на Бога и веруйте, что все то, что вы отдаете нуждающимся, Бог вдвойне возвратит вам. Я твердо надеюсь на милость Божию, — подобно тому как во дни Пророка Илии в Сарепте Сидонской у вдовы не оскудел чан муки, так точно и у нас в настоящее время не будет недостатка в необходимом, но все будут есть и насытятся и восхвалят Господа Бога нашего». По вере и словам святаго так действительно и случилось, ибо не только не убывали непрестанно раздававшиеся хлебы, но раз от разу увеличивалось их количество: чем больше раздавалось хлеба приходящим, тем более умножалось всего в житнице и закроме, так что в дни голода в довольстве питались все странники, пришельцы и свои домашние.</p>
          <p>Угодник Божий Евтихий был не лишен и дара пророческого. За три года до смерти императора Юстиниана случилось быть в Амасии племяннику императора Иустину, имевшему тогда придворный чин и отправлявшемуся куда-то на службу царскую. Уединившись с ним, блаженный Евтихий сказал ему: «Выслушай меня, господин кирополат! Если я и грешен, тем не менее я раб и священник Бога моего, Который возвестил мне, что по смерти своего дяди царствовать будешь ты. Итак, остерегайся, как бы, занимаясь множеством дел, ты не замедлил, но наблюдай за собою, дабы тебе оказаться достойным к исполнению служения вскоре возлагаемого на тебя волею Господней». Иустин, выслушавши, возблагодарил Бога и просил у святаго пророка молитвенной помощи. Таким же точно образом впоследствии он предвозвестил своим письмом о том же и имевшему вступить на царство после Иустина градоначальнику Тиверию. Святый Евтихий написал к нему в Сирию следующее: «Бог ныне лишь отчасти даровал тебе управление народом, но в самом скором времени и все кормило царского управления вручит тебе», что потом вскоре и сбылось.</p>
          <p>По смерти императора Юстиниана на царский престол вступил его племянник Иустин; и когда умер вышеупомянутый Патриарх Константинопольский Иоанн Схоластик, Святейший Патриарх Евтихий, после двенадцати лет и восьми месяцев своего пребывания в изгнании, был к несказанной радости всего народа возвращен на престол, причем его встречали на суше и на море, восклицая — «благословен грядый во Имя Господне!» Он принял свой престол в воскресенье третьего октября, в каковое число незадолго пред этим по приказанию нового царя были осуждены и казнены смертию враги святаго Евтихия — областеначальники Еферий и Аддей.</p>
          <p>Остальные дни своей жизни Святейший Патриарх Евтихий прожил в мире, украшая церковь православным учением и чудесами: он своею молитвою остановил внезапно наступившую моровую язву и уврачевал больных. После сего и сам он, отдавая долг природе, впал в болезнь в праздник пресветлого Воскресения Христова. Благочестивый император Тиверий пришел навестить его, и святый предсказал царю скорую кончину после своей собственной смерти, что и сбылось. Болея в течение светлой седмицы, святейший Евтихий в Фомино воскресенье созвал весь свой клир и, преподавши всем мир, благословение и последнее целование, с наступлением ночи уснул о Господе сном временной смерти; святая же его душа удалилась в немерцающий вечный день к святым иерархам. Святый Евтихий занимал патриарший престол после своего возвращения из заточения четыре года и шесть месяцев; всех же лет от рождения он имел семьдесят. Святый Евтихий с честию был погребен в апостольской церкви под ступенями алтаря, где находились мощи святых Апостолов Андрея, Тимофея и Луки.</p>
          <p>После преставления Святейшего Патриарха Евтихия благочестивый император Тиверий прожил только четыре месяца и восемь дней и, согласно пророчеству святаго, скончался в мире. Мы же за все сие прославим Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого Бога в Троице. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Божественнаго верно Евтихия вси поюще людие, любовию да ублажим, яко пастыря велика, и служителя, и учителя премудра, и прогонителя ересей: молит бо Господа о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-227-2">
    <title>
      <ru>Память преподобной Платониды</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-06</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобной Платониды</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая Платонида первоначально была диакониссою. Потом, стремясь к подвигам уединенной жизни, она оставила мир и удалилась в пустыню низибийскую, где и основала обитель для дев.</p>
          <p>Своею благочестивою и истинно подвижническою жизнию преподобная Платонида давала добрый пример для подражания сестрам обители.</p>
          <p>Устав обители, основанной Платонидою, отличался особенною строгостию: сестры вкушали пищу только один раз в день и всё свободное от молитвы время проводили в разного рода работах и занятиях, особенно — в рукоделии. Но в пятницу, как в день воспоминания спасительных страданий и крестной смерти Господа за нас, все занятия в монастыре прекращались и весь день посвящался только молитве и богомыслию. В этот день сестры с утра до вечера пребывали в храме, где в промежутках между молитвою слушали чтение и изъяснение Священного Писания.</p>
          <p>Уча всех не словом только, но и делом и угодив Богу добродетельною жизнию своею, преподобная Платонида скончалась и отошла ко Господу от жизни сей временной, дабы радоваться вечно в Обителях Небесных.</p>
          <p>В тот же день память святаго равноапостольного Мефодия, архиепископа Моравского (Житие см. под 11-м мая).</p>
          <p>В тот же день память 120-ти мучеников в Персии, в IV в. сожженных царем Сапором.</p>
          <p>В тот же день память святых мучеников Иеремея и Архилия иерея.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
