<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-07T00:00:00">
  <feast id="ls-228-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Георгия Исповедника, митрополита Митиленского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Георгия Исповедника, митрополита Митиленского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>С юных лет возлюбивши Христа, преподобный отец наш Георгий сделался монахом, вел подвижническую добродетельную жизнь и, как никто другой, усовершенствовался в смиренномудрии. В царствование Льва Исаврянина он соделался исповедником за Христа, претерпевши от иконоборцев гонение и притеснение. Затем в царствование православных Константина и Ирины он был возведен на архиерейскую кафедру в городе Митилене, митрополии острова Лесбоса. Святый Георгий был весьма милостив, щедрыми подаяниями питая алчущих. За свое великое воздержание он соделался другом Ангелов и, отгоняя нечистых духов и врачуя неизлечимые недуги, явил себя чудотворцем. Доживши до времени царствования императора Льва Армянина, возобновившего иконоборчество, он снова, будучи уже глубоким старцем, претерпел гонение за святые иконы. Еще раньше правления императора Льва Армянина, возобновления иконоборства и изгнания святаго Георгия, в Митилене были некоторые знамения, предуказывавшие на скорое появление в Церкви Христовой смут и бедствий. Однажды в храме святой великомученицы Феодоры, что близ пристани, за Вечерней во время всенародного пения «кирие елеисон» — Господи помилуй — стоявший на Престоле Святый Крест внезапно и с сильным шумом какой-то невидимою силою был взят с своего места и вознесся кверху под потолок, а затем, склонивши свой верхний конец книзу, упал на землю. Народ, видевший это, был охвачен великим страхом и ужасом; поднявши вверх свои глаза и руки, все громогласно, в течение продолжительного времени, взывали: «кирие елеисон» и не желали выходить из церкви, так как ожидали, что остров Лесбос посетит какая-нибудь внезапная гибель. В то время в церкви находился преподобный Симеон вместе с своим младшим братом — Георгием, который впоследствии в свое время наследовал престол первого Георгия. Симеон, будучи прозорливцем, со слезами говорил народу:</p>
          <p>— Братие, будет не так, как ожидаете вы. Бог не погубит окончательно этой страны, но на днях вступит на престол богоненавистный и богопротивный царь, который, ниспровергши на землю святые иконы, отнимет от Церкви красоту ее.</p>
          <p>По прошествии нескольких дней в церковь и в алтарь вошел — дверь церкви случайно не была заперта — огромный и страшный вепрь, у которого уши и хвост были обрезаны, и лег здесь на горнем месте. Заметивши это, церковные сторожа немедленно стали прогонять вепря, но безуспешно, так как он был свиреп и кидался на всех, пытавшихся выгнать его из алтаря, обращая их тем в бегство. После сего, принесши огромный кол, стали до крови бить животное в продолжении долгого времени и, обессилевши, с трудом смогли прогнать его. Узнав об этом, тот же блаженный Симеон сказал:</p>
          <p>— Чада, поверьте, что этот вепрь знаменует имеющего, по попущению Божию, быть здесь епископа, который по жизни и нраву будет подобен свинье.</p>
          <p>Всё это скоро и сбылось. Вышеупомянутый император Лев Армянин, вступивши на царский престол, предпринял гонение против Церкви Божией и в то же время созвал в Константинополь многих епископов, склоняя их к принятию иконоборческой ереси. Преподобный отец наш Георгий, митрополит Митиленский, будучи также призван с прочими епископами, явил себя неустрашимым воином Христовым. В то время как многие одобряли царево неправоверие, он своей истинною премудростию посрамил царя, лжепатриарха Феодота, по прозванию Касситера, и прочих единомысленных с ними еретиков, и некоторых из них довел до сознания их собственного заблуждения.</p>
          <p>Царь и патриарх, не перенося его обличений, отправили его в изгнание в Херсон, а на его место поставили в Митилену митрополитом некоего еретика, который, подобно луговому вепрю (кабану), опустошил и осквернил виноградник Христов: он попирал святые иконы, бессмысленно смущая словесных овец. Святый же Георгий, проживши в изгнании остальные дни своей жизни, по благодати Христовой совершил многие чудеса. При наступлении времени его преставления воссияла на небе пресветлая звезда, — провозвестница блаженной его кончины, — которая была видима и на Лесбосе. По этой звезде в Митилене было познано словесными овцами отшествие ко Господу их пастыря — святаго Георгия.</p>
          <p>Жизнь святаго при его добрых делах являлась светом для мира. Блаженную же кончину его Бог прославил светлою звездой и после его кончины для прославления Своего угодника источил от его мощей чудесные целебные источники.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-228-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Каллиопия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Каллиопия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В Памфилийской Пергии жила благочестивая и богобоязненная женщина Феоклия; как она, так и ее семейство были проникнуты страхом Божиим; ведя добродетельную жизнь, Феоклия раздавала щедрую милостыню. Находясь в супружестве за почетным, происходившим из сенаторского и патрицианского рода человеком, Феоклия в течение многих лет не рождала детей. Прилежными молитвами испросивши у Бога разрешение своему неплодству, она, спустя долгое время по выходе замуж, зачала. В это время скончался муж ее, оставивши ее наследницею огромного состояния. Родивши сына, она назвала его Каллиопий. Обучая его наукам, Феоклия главным образом старалась внушить ему страх Божий и научить его премудрости Божественного Писания. В те времена сильно было распространено служение кумирам, истина была скрываема ложью, и большинство людей поклонялись и приносили жертвы скверным идолам. Постоянными же спутниками жизни св. Каллиопия были молитва и пост. Когда о святом юноше сообщили судье, что он христианин, то его мать, блаженная Феоклия, снабдивши своего сына достаточным количеством денег, одеждою, а также послав с ним некоторых слуг, отправила его на корабле в другую страну, чтобы избежать несправедливого осуждения. Таким образом, блаженный Каллиопий отплыл в Помпеополь Киликийский. Увидавши здесь, что нечестивый вождь Максим устрояет в честь скверных кумиров жертвы, пение и пляски, святый юноша удивлялся и спросил у кого-то: «Что за причина такого вашего ликования?» «Ныне праздник в честь богов наших, — отвечали они ему, — подойди и ты и присоединись к нашему пиршеству». «Я — христианин, — сказал святый, — и в посте провожу праздники в честь моего Христа, и неприлично чтобы уста, славящие Христа, воспринимали оскверненные жертвы нечестивых богов». Эти слова святаго дошли до слуха военачальника Максима и последний, пылая гневом, приказал схватить и представить святаго юношу к себе для допроса.</p>
          <p>— Как зовут тебя? — спросил военачальник св. Каллиопия, когда его привели на суд.</p>
          <p>— Я — христианин — отвечал святый, — а имя мое — Каллиопий.</p>
          <p>— Ныне, когда вся вселенная, — сказал военачальник, — устрояет пиршество по случаю праздника богов, почему ты один, не желая разделить с нами праздника, пребываешь в каком-то заблуждении?</p>
          <p>— Вот вы-то, — ответил святый Каллиопий, — и суть те самые, которые ходят во тьме и обольщении, так как вы оставили Живаго Бога, создателя Неба и земли, всё сотворившего Своим словом, и поклоняетесь произведению рук человеческих, — бесчувственному дереву и растрескавшемуся камню.</p>
          <p>— Твоя юность делает тебя дерзким, — возразил военачальник, — подвергая тебя самого опасности испытать немалочисленные мучения! Ответь нам, из какой ты страны и чьего рода?</p>
          <p>— Я — из памфильской Пергии, — ответил святый, — сенаторского и патрицийского рода, но больше всего и почетнее всего для меня то, что я — христианин.</p>
          <p>— Есть ли у тебя родители? — спросил военачальник.</p>
          <p>— Да, у меня есть мать, — отвечал святый, — а отец мой давно умер.</p>
          <p>— Клянусь великим солнцем и всеми божествами, — отвечал военачальник, — что если ты поклонишься богам, то я выдам за тебя замуж единственную дочь, которую имею.</p>
          <p>— Если бы я захотел жениться, — отвечал святый, — то мог бы взять за себя твою дочь и ввести ее во владение матери моей. Но знай, что я обещался Богу моему Христу, создавшему меня по Своему образу, соблюсти бренное сие тело в чистом девстве и представить его непорочным пред праведным Судом Его. Ты поступай, как тебе угодно, но я — христианин.</p>
          <p>— Скверный и злобный, — закричал военачальник, — ты, вероятно, думаешь этими речами возбудить во мне бешенство, чтобы я скорее убил тебя? Так знай же, что я буду мучить тебя в течение долгого времени, раздробляя на части твое тело, а остаток его предам огню для сожжения.</p>
          <p>— Чем более продолжительны, — отвечал святый, — будут мои мучения, тем более светлый венец сплетется мне Христом за мои страдания. Ведь и Писание говорит, что никто не увенчается, если не будет замучен по закону.</p>
          <p>— Разложите его, — обратился военачальник к палачам, — и оловянными прутьями переломайте ему все кости!</p>
          <p>Во время побоев святый Каллиопий произнес: «Благодарю Тебя, Христе, что Ты сподобил меня ради прославления Твоего Имени претерпеть мучения».</p>
          <p>— Принеси жертву богам, — продолжал военачальник, — чтобы увидать тебе твое отечество и не лишаться твоего имущества. Видишь, сколь жестоко мучат тебя!?</p>
          <p>— Я созерцаю сладость обещанного мне Христом будущего покоя и не ощущаю мучений, — сказал святый. — И хотя я в настоящее время нахожусь и в чужой стране, но я тем не менее знаю, что Господня земля, и исполнение ея. И здесь я вижу матерь мою и свое отечество. Матерь моя — Православная Христова Церковь, а отечество — Небесный Иерусалим; согласно слову апостольскому, житие наше на Небесех есть. Если же ты напоминаешь мне о моей плотской матери, то есть Божественный голос, утверждающий: иже любит отца или матерь паче Мене, несть Мене достоин. Я ни во что не ставлю изобилие богатств и почитаю за лучшее страдать со Христом распятым, чем со грехом иметь кратковременное удовлетворение безумного мира.</p>
          <p>— Так как он уже положен, — сказал военачальник слугам, — то поверните его и бейте по животу сырыми жилами, приговаривая: нечестивец, не отвечай ни то, ни се, но — на вопрос!</p>
          <p>— Лишенный благ небесных и более свирепый, чем зверь, безумец! — сказал святый мученик военачальнику: — Я и говорю тебе слова Истины, а ты, имея ослепленные душевные очи и закрытые уши, чтобы не слыхать слов Господних, несправедливо подвергаешь меня мучениям, убивая как разбойника!</p>
          <p>— Поставьте, — приказал тогда военачальник палачам, — мучительское колесо с острыми железами, и разведите под ним сильный огонь, и туго, хотя бы даже до разрыва суставов, растянувши на колесе Каллиопия, в таком виде привяжите его к колесу и повертывайте, чтобы он погиб, разрезаемый железом и поджигаемый огнем.</p>
          <p>Когда таким образом начали мучить святаго юношу, он в тяжких страданиях возопил ко Господу, говоря: «Прииди, Христе мой, на помощь рабу Твоему, — да прежде конца прославится чрез меня Твое святое Имя, и дабы все знали, что уповающие на Тебя не посрамятся вовеки!» И вот немедленно предстал Ангел Господень, погасил огонь, остановил колесо и сделал его неподвижимым, и палачи не могли его повернуть. Молодое тело мученика обливалось на колесе кровию, и сквозь глубокие раны заметны были кости, так как колесо имело на себе обоюдоострые, пилообразные мечи. Военачальник приказал развязать мученика и снять его с колеса. Зрелище страданий умилило всех смотревших, и народ возопил, говоря: «О несправедливый суд! И какой юноша гибнет жестоко!»</p>
          <p>— Не говорил ли я тебе, — сказал военачальник святому, — что молодость твоя делает тебя дерзким, подвергая тебя через это жестоким мучениям?</p>
          <p>— Бесстыдный пёс, — отвечал святый, — ужели ты думаешь, что я испугался твоих мучений?</p>
          <p>— Ты, окаянный, — заметил военачальник, — оскорбляешь меня, чтобы я скорее погубил тебя, но того не будет! Итак подойди и принеси жертву богам для избежания еще более жестоких мучений!</p>
          <p>— Я уповаю, — отвечал святый мученик, — на Христа моего, и ты не в состоянии осквернить во мне исповедания Божия. Тело мое предоставляется тебе: мучь его, как хочешь, получишь за это отмщение от Бога в день Страшного Суда, — в нюже меру меришь, возмерится тебе.</p>
          <p>— Сковавши его железными веригами, — приказал военачальник палачам относительно святаго Каллиопия, — стерегите его во внутренней темнице, не имейте о нем никакого попечения и не допускайте никого из близких к нему христиан входить к нему, чтобы кто-нибудь не восхвалил его за его терпение!</p>
          <p>Палачи немедленно сковали святаго страдальца и бросили его во внутреннюю темницу.</p>
          <p>Блаженная Феоклия, узнавши о таком страдании за Христа своего единородного сына, святаго Каллиопия, написала завещание относительно своего дома и всего своего имущества: она освободила своих рабов и рабынь, — числом двести пятьдесят человек и раздала нищим всё золото и серебро и драгоценное одеяние, которое имела. Всё же остальное имущество и недвижимое имение, селения, поля, виноградники отдала Святейшей Церкви и, покинувши свое отечество, отправилась в Киликию к своему страждущему за Христа сыну. Заплативши деньги темничным сторожам, она вошла во внутреннюю темницу и, увидавши сына, припавши, поклонилась ему и обтирала гной его струпьев. Святый же Каллиопий, будучи весь скован железом, и отекший от бесчисленных ран, не мог встать пред своею матерью и только проговорил:</p>
          <p>— Хорошо сделала, что пришла ты, мать моя и свидетельница моих страданий за Христа!</p>
          <p>Феоклия, видя тело сына истерзанное ранами, говорила к нему:</p>
          <p>— Блажен и благословен плод чрева моего, потому что я представила тебя, как Анна Самуила, освященным сосудом для Бога, и как Сарра Исаака предоставила тебя Христу в благоприятную жертву!</p>
          <p>Всю ту ночь мать пробыла в темнице, сидя при ногах сына, воспевала и славословила вместе с ним Бога. В полночь же заблистал в темнице яркий свет и слышен был голос, восклицавший:</p>
          <p>— Вы — святые исповедники Христовы, истребители идолов, оставившие отечество и имущество для страданий со Христом!</p>
          <p>С наступлением утра военачальник Максим, севши на судилище, вывел из темницы для допроса святаго мученика Каллиопия. Поставивши его пред собою, он спросил:</p>
          <p>— Оставил ли ты свое безумие и соглашаешься ли для сохранения жизни исполнить царское повеление и поклониться богам? Или же, напротив, ты желаешь покорно погибнуть, как и учитель твой Христос?</p>
          <p>— Я удивляюсь, — отвечал святый, — твоему бесстыдству! Ты много раз слышал от меня один и тот же ответ: я — христианин и умру за Христа; снова теперь о том же спрашиваешь меня и не стыдишься ополчаться против Истины. Я горячо желаю пострадать подобно Учителю моему Христу и стремлюсь беззаветно умереть за Него!</p>
          <p>Выслушавши это и понявши непреклонное намерение мученика и убедившись в его непоколебимой душевной крепости, военачальник приказал распять его подобно Христу на кресте. Тогда был Великий Четверток, когда совершается воспоминание Святой Тайной Христовой Вечери. Святая Феоклия, видя ведомого своего сына, дала воинам пять золотых монет, умоляя их, чтобы они распяли Каллиопия не как Христа, но вниз головой. Это она сделала по смирению, считая недостойным делом, чтобы сын ее в образе распятия был подобен своему Господу Христу. И так святый Каллиопий был распят за Христа вниз головой, в Четверток Спасительный Вечери. В Великий же Пяток в третий час дня он предал дух свой в руки Божии, при сошествии к нему с Неба Божественного голоса, «войди, Христов согражданин и сонаследник святых».</p>
          <p>Когда мертвое тело святаго Каллиопия было снято со креста, блаженная мать его, прославляя Христа, обняла за шею сына, а затем немедленно предала и свою душу. Братия христиане пришедши взяли тела обоих и похоронили их в почетном месте в одной могиле, восхваляя Отца, и Сына, и Святаго Духа. Аминь.</p>
          <p>В тот же день память святаго Руфина диакона, святой мученицы Акилины, и с ними 200 воинов, в Синопе скончавшихся около 310 года.</p>
          <p>В тот же день память преподобного отца нашего Даниила Переяславского.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
