<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-08T00:00:00">
  <feast id="ls-229-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Нифонта, епископа Новгородского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-08</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Нифонта, епископа Новгородского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженный Нифонт был иноком святаго Киево-Печерского монастыря в то время, когда над монастырем этим начальствовал игумен Тимофей. Живя в монастыре, святый Нифонт преуспевал в молитве, посте и всех прочих добродетелях, стараясь подражать во всем жизни великих угодников Божиих.</p>
          <p>Когда блаженный Иоанн, епископ Новгородский, после двадцатилетних трудов своих по управлению паствою, ослабев в силах, оставил епископский престол и удалился в монастырь, — тогда сей блаженный Нифонт, уже просиявший лучами добродетелей своих по всем странам, по воле Божией был избран всеми на епископский престол Новгородский и был рукоположен во епископы в Киеве митрополитом Михаилом II-м.</p>
          <p>Взойдя на престол, быв поставлен как светильник на свещнице, святый Нифонт еще более просиял своими усердными заботами о благоустроении Церкви Православной; он заботился об умножении славы Божией и ревновал о благополучной жизни своих словесных овец, как временной, так и вечной. Заботясь об умножении славы Божией, преподобный своим усердием заложил посреди Новгорода каменную церковь в честь Пресвятой Богородицы, которую, при помощи Божией, вскоре и создал; кроме того, он украсил иконописью престольную новгородскую церковь в честь святой Софии, а крышу ее покрыл оловом. Заботясь же о благополучном земном жительстве своих словесных овец, этот архипастырь отличался, например, такими добродетелями: если среди православных начиналось какое-либо междоусобие, он всячески старался примирить их. Так, когда однажды преподобный узнал, что киевляне и черниговцы, собрав много воинов и придя к Новгороду, хотели идти на него войною, то он тотчас, взяв с собою вельмож новгородских, пошел к ополчившимся на брань и при помощи Божией заставил их положить оружие. Подобно этому и в других случаях преподобный заботился о мирном житии людей Божиих, ревнуя о благополучии временной жизни их.</p>
          <p>Но еще больше заботился преподобный о вечной жизни своих словесных овец. Помня слова Господа, сказанные Им о Боге Отце, что заповедь Его есть живот вечный, преподобный Нифонт всегда поучал православных — не удаляться от Закона Божия и церковного предания, чтобы не лишиться вечной жизни; тех же, кто удалялся от Закона Божия и творил грехи, преподобный обличал, предсказывая таким людям погибель за их грехи, проповедуя благовременне и безвременне, обличая, запрещая, умоляя со всяким долготерпением и учением, по повелению Апостола.</p>
          <p>Эта великая ревность архипастыря о спасении душ своих чад видна из следующего обстоятельства. — После того как новгородцы изгнали своего князя Всеволода Мстиславича, на княжение к ним пришел, призванный ими, Святослав Ольгович, женившийся противно церковным канонам. Тогда блаженный сей архипастырь не только не венчал этого князя, но и всему клиру своему запретил видеть то беззаконное венчание (князь тот был повенчан священниками, пришедшими вместе с ним). Преподобный Нифонт дерзновенно обличал князя того за его преступление, ревнуя псалмопевцу, сказавшему: глаголах о свидениих Твоих пред цари, и не стыдяхся.</p>
          <p>Велика также была ревность сего архипастыря, когда он старался предохранить от преступления самую Церковь Русскую, что случилось при следующих обстоятельствах.</p>
          <p>Когда скончался митрополит Киевский Михаил II-й, от которого принял рукоположение во епископа святый Нифонт, то Великий князь Киевский Изяслав Мстиславич на его место избрал Климента Философа, бывшего тогда черноризцем и принявшего схиму. Не желая посылать Климента для рукоположения во епископа за дальностию расстояния в Константинополь, князь тот собрал для этой цели собор из русских епископов. На этом соборе были: Онуфрий Черниговский, Феодор Белгородский, Евфимий Переяславский, Дамиан Юрьевский, Феодор Владимирский, святый Нифонт Новгородский, Мануил Смоленский, Иоаким Туровский, Козьма Полоцкий. Когда собор начал свои заседания, блаженный Нифонт много говорил о том, что сами русские епископы ни в каком случае не могут избирать себе митрополита без благословения Константинопольского Патриарха; он дерзновенно заявил во всеуслышание всего собора, что это противно преданию Святой Православной Восточной Церкви, которая просвещена Святым Крещением от Престола Константинопольского, соделавшего нас, таким образом, сынами Божиими, сынами Востока, посетившего нас свыше; и первый митрополит киевский, Михаил, был поставлен оттуда же (из Константинополя); с тех пор было постоянным правилом митрополиту Киевскому принимать благословение на постановление от Константинопольского Патриарха.</p>
          <p>Говоря это, преподобный Нифонт дерзновенно увещевал сынов российских не уклоняться своим противлением от усыновления Востоку и вместе с тем Богу, потому что, говорил он, грядет гнев Божий на сыны непокоривыя.</p>
          <p>Мнение преподобного Нифонта разделяли еще пять епископов: Козьма Полоцкий, Иоаким Туровский, Мануил Смоленский, Евфимий Переяславский, Феодор Белгородский. Но князь, из гордости не желая отказаться от своего намерения, не послушал блаженного Нифонта, но, что задумал, то и исполнил, будучи поддержан остальными епископами. Таким образом, по повелению князя и по совету Онуфрия, епископа Черниговского, Климент вместо благословения Константинопольского Патриарха, был посвящен во епископы главою мощей святаго Климента, папы Римского (эту главу принес из Херсона святый Владимир, получивший ее в дар от епископа Херсонского после принятия Святаго Крещения); вслед за тем Климент воссел незаконно на архиерейском престоле митрополии Киевской.</p>
          <p>Климент требовал, чтобы блаженный Нифонт служил вместе с ним Божественную Литургию, но сей ревнитель Православия говорил ему:</p>
          <p>— Так как ты не принял благословения от Патриарха Константинопольского, то я, как раньше, так и теперь, не одобряю твоего поставления и не могу по этой причине служить вместе с тобою.</p>
          <p>Разгневавшись за это на святаго Нифонта, Климент подговаривал князя Изяслава и послушных себе епископов сослать в заточение преподобного. По этой причине князь Изяслав не допустил блаженного Нифонта на епископский престол в Новгород, но повелел ему пребывать всё время в Киево-Печерском монастыре, как бы в месте заточения. Преподобный же пребывал здесь с радостию великою, хваля и благодаря Бога за то, что Он сподобил его возвратиться к прежнему его безмолвному житию вместе со святыми.</p>
          <p>Когда же христолюбивый царь Георгий Мономахович победил Изяслава Мстиславича и принял в свои руки княжение в Киеве, — тогда он с великою честию возвратил блаженному Нифонту Новгородский епископский престол. Новгородцы, бывшие доселе как бы смятенными и отверженными, как овцы, не имеющие пастыря, с великою радостию приняли блаженного Нифонта. В то же время Константинопольский Патриарх, услышав о том, сколь великое мужество показал преподобный, ратуя за предания отеческие, прислал к святому Нифонту послание, в котором восхвалял его за его разум и мужество и приравнивал его к древним святым отцам, твердо стоявшим за Православие. Преподобный же, прочтя патриаршую грамоту, воспламенился еще большею ревностию о Православии. Помимо этого, не лишен был за свои труды достойного возмездия преподобный и от начальника пастырей — Иисуса Христа, как показывает это история его блаженной кончины, о которой и будет наше слово.</p>
          <p>Спустя некоторое время после того, как святый Нифонт возвратился на свой епископский престол, он услышал, что из Константинополя идет в Россию митрополит Константин, посланный Патриархом Константинопольским в Россию с тою целию, чтобы низложить митрополита Киевского Климента и занять его место. Узнав об этом, преподобный весьма возрадовался по двум причинам: во-первых, он надеялся принять благословение от святителя, а, во-вторых, надеялся поклониться в обители Киево-Печерской Пресвятой Богородице и прочим святым. Для этой цели он отправился в Киев и здесь ожидал прибытия митрополита Константина, уже вышедшего из Константинополя. Проживая в монастыре Киево-Печерском, преподобный обнаруживал великую любовь к Пресвятой Богородице и к прочим святым. Вскоре преподобный впал здесь в тяжелую болезнь, предварившую его честну́ю кончину. За три дня до болезни преподобный имел дивное видение, которое он и передал братии.</p>
          <p>«Когда я пришел, — говорил он, — после утреннего пения в свою келлию, я почувствовал необходимость немного уснуть. Вскоре я впал в тонкий сон: и вот, мне показалось, что я нахожусь в этой святой обители печерской на месте Николы Святоши; здесь я много и усердно молился Пресвятой Богородице, прося Ее показать мне преподобного Феодосия, строителя доброго, и по смерти имевшего попечение об умножении добродетелей во обители своей. Между тем, в церковь собирались братия; один из них, подойдя ко мне, сказал:</p>
          <p>— Хочешь ли видеть преподобного отца нашего Феодосия?</p>
          <p>Я же отвечал:</p>
          <p>— Да, хочу, и, если можно, покажи мне его.</p>
          <p>Тогда, взяв меня за руку, он повел меня в алтарь и здесь показал мне святаго Феодосия. Увидав святаго, я с радостию подошел к нему, пал к ногам его и поклонился ему до земли. Он же, подняв меня, благословил и сказал:</p>
          <p>— Хорошо сделал ты, брат и сын Нифонт, что пришел сюда; отныне ты будешь неразлучно пребывать с нами.</p>
          <p>Святый Феодосий держал в руке своей свиток, который я попросил у него; взяв свиток, я разгнул его и прочел. Начинался свиток тот такими словами: се аз, и дети, яже ми даде Бог. После того как видение окончилось, — повествовал блаженный Нифонт, — я пришел в себя и понял, что болезнь моя — есть посещение мне от Бога».</p>
          <p>Проболев тринадцать дней, преподобный почил с миром о Господе, в 20-ый день месяца апреля, в субботу Светлыя седмицы. Тело его было положено с честию в пещере преподобного Феодосия, духом же он предстоит с этим достознаменитым преподобным Престолу Владыки Христа, наслаждаясь неизреченных благ небесных. Да помолятся сии святые и о нас, чадах своих. Богу же, в Троице нераздельной восхваляемому, Отцу вместе с Сыном и Святым Духом, подобает всякая слава, честь и поклонение, ныне и всегда и в бесконечные веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-229-2">
    <title>
      <ru>Память во святых отца нашего Келестина, папы Римского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-08</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память во святых отца нашего Келестина, папы Римского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей преподобный был епископом города Рима при императоре Феодосии Младшем. Он отличался высоким совершенством в жизни и слове, почему и удостоился избрания на епископскую кафедру Рима после того, как скончался папа Зосима и после него блаженный Вонифатий, преемник Иннокентия Великого. Говоря и поступая во всем согласно апостольскому преданию, Келестин своими Посланиями низложил нечестивого Нестория, в чем ему содействовал и блаженный Кирилл. Составив множество и других достойных памяти словесных наставлений, он мирно скончался, переселившись в вечную блаженную жизнь, и торжествует в сонме Апостолов и Отцев.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-229-3">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Павсилипа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-08</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Павсилипа</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Павсилип пострадал при императоре Адриане в то время, когда Евтропийскою провинциею управлял префект Луций. Сперва святый был приведен к императору и объявил себя христианином, за что избит был железными палками. После сего его отдали на суд префекту Прецию, который долго склонял его принести жертву идолам и, не успев в этом, велел заключить его в оковы и усечь мечом. Когда святаго мученика вели на казнь, то он разорвал оковы и убежал от стражей. Преследуемый ими, он молился, чтобы Господь принял дух его. И случилось по молитве святаго: во время бегства он скончался. Тогда пришли христиане и с почестями, воспевая Псалмы и священные песнопения, торжественно похоронили святое тело его.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-229-4">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов Иродиона, Агава, Руфа, Асинкрита, Флегонта и Ермия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-08</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Явистеся Христовы ученицы и Апостоли всечестнии, Иродионе славне, Агаве и Руфе, Асинкрите, Флегонте со Ермом: присно молитеся Господеви, подати нам согрешений прощение поющым вас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов Иродиона, Агава, Руфа, Асинкрита, Флегонта и Ермия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый апостол Иродион, родственник по плоти святаго Апостола Павла, происходил из киликийского города Тарса. Он был спутником и сотрудником святых Апостолов Петра и Павла и был ими же поставлен во епископа города Патары. В сане епископа святый Иродион деятельно распространял учение христианское среди еллинов-язычников. Так как святый Иродион многих из язычников обратил ко Христу, то иудеи из зависти к сему служителю Божию, сговорившись с идолослужителями-еллинами, взяли святаго силою и предали многоразличным мукам; при этом одни из мучителей без милосердия били святаго, другие кидали в него камни, третьи ударяли его палками по голове. Один из мучителей ударил святаго ножом настолько сильно, что он упал замертво; думая, что святый умер, мучители оставили его. Но святый апостол по благодати Божией остался живым и потом немало потрудился в Риме, проповедуя Слово Божие вместе со святым первоверховным Апостолом Петром. Святый Апостол Павел, отправляя Римлянам Послание из Коринфа, приветствует в этом послании и Иродиона, бывшего тогда в Риме вместе со святым Апостолом Петром: целуйте, говорит он, Иродиона сродника моего. Когда же святый Апостол Петр был распят, тогда и святый Иродион, как свидетельствует Метафраст, вместе со святым Олимпом и многими другими верующими, был усечен мечом.</p>
          <p>Святый апостол Агав был исполнен дара пророческого. О нем упоминается в книге Деяний Апостольских. Здесь сказано о нем, что, когда собрались из Иерусалима пророки во Антиохию, един, именем Агав, назнаменаше Духом, глад велик хотящ быти по всей вселенней: иже и бысть при Клавдии кесаре. В Кесарии святый Агав предсказал Апостолу Павлу об имеющих постигнуть его страданиях в Иерусалиме: взем пояс Павлов, связав же свои руце и нозе, он, как повествует книга Деяний Апостольских, рече: тако глаголет Дух Святый: мужа, егоже есть пояс сей, тако свяжут его во Иерусалиме иудеи и предадят в руце языков. Святый апостол Агав проповедывал Христа в разных странах и многих из язычников обратил к вере Христовой.</p>
          <p>Святый апостол Руф, которого приветствует Апостол Павел в Послании к Римлянам такими словами: целуйте Руфа избраннаго о Господе, был епископом города Фив, в Греции.</p>
          <p>Святый апостол Асинкрит, упоминаемый в том же послании Апостола Павла к Римлянам, был епископом в Гиркании, — области Малой Азии.</p>
          <p>Святые апостолы Флегонт и Ермий, упоминаемые в том же послании, были епископами: первый — в Фракийском городе Марафоне, а второй — в Далмации.</p>
          <p>Все сии упомянутые апостолы от семидесяти много подвизались, благовествуя Евангелие Христово по всей вселенной и приводя ко Христу многих язычников. В разное время почти все они были подвергаемы различным мукам со стороны как иудеев, так и еллинов, и, приняв венец мученический, со славою отошли ко Господу.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Явистеся Христовы ученицы и Апостоли всечестнии, Иродионе славне, Агаве и Руфе, Асинкрите, Флегонте со Ермом: присно молитеся Господеви, подати нам согрешений прощение поющым вас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
