<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-09T00:00:00">
  <feast id="ls-230-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Евпсихия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Евпсихия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Евпсихий был сын знатных родителей, родился и получил воспитание в Кесарии Каппадокийской и годы юности своей проводил непорочно в целомудрии христианском, седину имея разум и возраст старости житие нескверное. В царствование богопротивного Юлиана Отступника он вступил в законный брак и, когда еще не кончилось брачное торжество, показал великую ревность и любовь по Христе Иисусе.</p>
          <p>В городе Кесарии было капище нечистого идола, которого называли Тихи, что значит фортуна, или счастие. Это капище было весьма почитаемо, и в нем царь Юлиан, когда бывал в Кесарии, ежедневно приносил свои нечестивые жертвы. Случилось так, что торжество по случаю брака Евпсихиева совпало с нечестивым идольским праздником. Увидев эллинов, идущих в капище для принесения жертв, святый Евпсихий воспламенился ревностию по Господе: взяв с собою множество христиан, он пошел и сокрушил идолов и храм идольский разорил до основания. Эллины тотчас донесли об этом царю Юлиану, а святый Евпсихий, имея в виду предстоящие ему за это страдания, роздал свое имущество нищим и приготовлялся к мученическому подвигу, пребывая в посте и молитвах. Царь же Юлиан, услышав о разорении храма богов своих, исполнился великой ярости, гневаясь не только на Евпсихия, но и на весь город. Он тотчас повелел захватить всех почетных граждан и одних из них предал смертной казни, а других отправил в заточение и лишил имущества; отнял он также имущество и у всех церквей кесарийских, а духовных лиц велел записывать в военную службу и насильно отводить в полки. У города было отнято почетное имя Кесария, которое он получил в царствование Клавдия, и велено было называться прежним его именем — Маза; он был исключен из числа городов и низведен в разряд селений, а на жителей его, верных христиан, была наложена великая дань с строжайшим приказанием непременно восстановить разоренное капище. Юлиан с клятвою угрожал, что он не перестанет держать город под опалою и не оставит в живых галилеян (так он называл христиан), если они не выстроят заново разоренного храма богов эллинских, — и эта угроза была бы приведена в исполнение, если бы богоненавистного царя не постигла скорая погибель.</p>
          <p>Святаго же Евпсихия, как главного виновника разрушения храма, Юлиан велел предать мучениям и принудить его к принесению жертв идолам. И вот, святаго мученика стали держать в узах, часто выводить на истязания и принуждать к идолослужению: ему давали обещание простить то, что он дерзнул разорить храм, если только он поклонится идолам. Но Христов воин не уступал, и мужественно стоял в исповедании Имени Христова. Его повесили на виселице и железными гребнями строгали до внутренностей, но он был укрепляем Ангелом, явившимся ему среди мучений. Наконец, после долгих и тяжких истязаний, он был усечен мечом во главу, и из раны вместо крови чудесно истекло молоко с водою. Верные взяли святое тело его и похоронили с честию.</p>
          <p>В это время Юлиан, отправляясь в поход на Персов, проходил чрез Каппадокию и приближался к Кесарии; городу угрожала великая опасность, так как беззаконный мучитель уже явно высказывал намерение разорить город до основания. Тогда святый Василий Великий, воздавая Юлиану честь как царю, вышел ему навстречу и поднес на благословение три ячменных хлеба, какими сам питался.</p>
          <p>Царь велел своим оруженосцам взять эти хлебы, а святому Василию дать горсть сена со словами:</p>
          <p>— Ты дал нам ячмень, скотскую пищу, получи же от нас сено.</p>
          <p>Святый Василий Великий отвечал:</p>
          <p>— Мы, царь, принесли тебе то, чем сами питаемся, ты же дал нам пищу скотскую; ты насмехаешься над нами, ибо не можешь властию своею претворить сено в хлеб — естественную пищу человеческую.</p>
          <p>Юлиан же гневно сказал ему:</p>
          <p>— Знай, что этим сеном я буду кормить тебя, когда возвращусь сюда из Персии. Я разорю город сей до основания и место его вспашу плугом и обращу в поле. Ибо мне небезызвестно, что по твоему совету народ дерзнул разорить изображение и храм Фортуны.</p>
          <p>Сказав это, царь пошел в путь свой и вскоре погиб: он был убит святым великомучеником Меркурием, как о том говорится в житии святаго Василия Великого.</p>
          <p>По смерти Юлиана народ Кесарийский создал прекрасную церковь над гробом святаго мученика Евпсихия, и святые его мощи источили струи исцелений во славу Христа Бога нашего, со Отцем и Духом славимого во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-230-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго преподобномученика Вадима архимандрита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго преподобномученика Вадима архимандрита</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во время убиения святых сорока мучеников персидских, по приказанию царя Сапора, взят был и заключен в темницу святый архимандрит Вадим с семью своими учениками.</p>
          <p>Сей святый происходил из города Вифлапата (в Персии), из очень богатого рода, но когда он решил быть иноком, то всё свое богатство роздал нищим и, построив за городом монастырь, жил в нем добродетельно, стараясь во всем угодить Богу и исполнить святую волю Его. Ибо он был муж, исполненный благодати и истины и избранный сосуд Божий. Сей преподобный отец, водимый божественною и совершенною мудростию, восшел на пустынную гору и, обитая на ней, получил благословение от Бога Спасителя своего и видел лице Бога Иаковлева. Он был для Персии в те времена как бы закваскою, — тою закваскою мученичества и твердого исповедания Христа, которая утверждала немощных в вере. Он поистине был камень веры, подобный древним христианам, — изрядный священник Божий, наставивший многих на путь спасения, мужественно и непоколебимо решившийся на мученичество за Христа и показавший великую ревность по Боге. Он был чист от всякой скверны и никакому злому делу не было в нем места: корыстолюбие далеко было от него, вожделения угасли и не могли вредить ему. Он был чужд всякой страсти к приобретению и не способен соблазниться золотом. Гордость пред ним смирилась, высокомерие было попрано им, как прах, нищета же и кротость возлюбили его. Правда приникла к нему и истина воссияла в нем; любовь объяла волю его, и мир облобызал его и возрадовался о нем. Согласие и единомыслие обитало в сердце его, и всяких плодов праведных был исполнен муж сей, и от плодов его духовных все насыщались в сладость.</p>
          <p>Четыре месяца пробыл он в темнице в узах, вместе с учениками своими, и каждый день был подвергаем жестоким побоям, но переносил их терпеливо, укрепляемый надеждою и искреннею верою в Бога.</p>
          <p>В то время был некто Нирсан, начальник города Арии в области Видгерми. Этот Нирсан был христианин, и когда царь принуждал его поклониться солнцу, то он не хотел отречься от святой Христовой веры и был заключен в узы. Но потом он ослабел духом, устрашился предстоявших ему мучений и не пребыл до конца в исповедании Христовом, но, возлюбив маловременную жизнь сию и суетную почесть от царя, лишился жизни божественной и славы вечной. Однако, как покажет дальнейшее повествование, ему не пришлось воспользоваться удовольствиями мира сего: избегая мученичества, он впал в муки и ища земной славы, — получил бесчестие за то, что временного и тленного царя предпочел небесному и вечному, дав обещание исполнять всё, что повелит царь Сапор. Царь, услышав о таком решении его, весьма обрадовался и, вспомнив о святом Вадиме, тотчас приказал освободить его от оков и привести к нему из темницы, сказав предстоявшим ему вельможам:</p>
          <p>— Если Нирсан собственными руками убьет Вадима, то будет освобожден от уз и получит всё имущество Вадимово.</p>
          <p>Эти слова царя были тотчас переданы Нирсану, и он согласился в точности исполнить царскую волю. Святый Вадим приведен был к Нирсану, и окаянный Нирсан, взяв обнаженный меч, приготовился убить мученика Христова, но, объятый страхом, он стал недвижим, как камень.</p>
          <p>Тогда Христов раб, посмотрев на него, сказал:</p>
          <p>— До того ли простерлась злоба твоя, Нирсан, что ты не только отрекся от Бога своего, но начинаешь убивать и рабов Его? Горе тебе, несчастный! Что будешь ты делать, когда предстанешь на Страшный Суд дать ответ вечному Богу? Я готов умереть за Христа моего, но мне не хотелось бы принять смерть от твоих рук.</p>
          <p>Нирсан не устыдился сих слов, но не был в состоянии исполнить и царское приказание, и продолжал стоять в страхе. Наконец, утвердив лицо свое как камень и ожесточив сердце как железо, ударил мечом в выю мученика. Но так как руки убийцы дрожали, то он не мог убить святаго сразу; только после многих ударов он едва отсек главу святому.</p>
          <p>В таком страдании предал преподобный Вадим святую душу свою Богу, и все неверные, присутствовавшие при его кончине, удивлялись терпению мученика, ибо он, принимая многократные удары мечом, стоял неподвижно, как столп каменный. Над убийцей же все смеялись, как над трусом, и относились к нему с презрением.</p>
          <p>Спустя немного времени Нирсан получил достойное возмездие за дела свои: от многих и различных душевных страданий он в отчаянии покончил жизнь свою самоубийством!</p>
          <p>Святый Вадим принял мученическую кончину о Христе Иисусе в осьмой день апреля. Тело его, брошенное за городом, тайно взяли благоговейные мужи и погребли с честью. А семь учеников его остались в темнице и пробыли там четыре года, до смерти царя Сапора.</p>
          <p>Когда они были отпущены с миром, им позволено было исповедовать христианскую веру, благодатию Господа нашего Иисуса Христа, которому да будет слава во веки. Аминь.</p>
          <p>В тот же день память святых мучеников: Дисана епископа, Мариава пресвитера, Авдиеса и прочих 270-ти, пострадавших от Персидского царя Сапора, в 362—364 гг.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
