<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-10T00:00:00">
  <feast id="ls-231-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Терентия и прочих с ним</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Мученическая честная память прииде днесь, веселящи всяческая, Терентия премудраго и дружины его. Тепле убо стецемся, да приимем исцеления: сии бо благодать от Бога прияша Духа Святаго, исцеляти недуги душ наших.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Терентия и прочих с ним</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Нечестивый Римский царь Декий, желая всех обратить в свою пагубную идолопоклонническую веру, послал во все области своего царства указ: всех христиан принуждать к идолослужению и вкушению идоложертвенного, а непослушных подвергать суду и казни. Когда этот указ был получен правителем Африки Фортунатианом, он, сев на судейском месте и созвав к себе весь народ, объявил:</p>
          <p>— Принесите жертву богам, в противном случае будете жестоко мучимы и погибнете злою смертию.</p>
          <p>При этих словах правитель показал орудие пыток, и многие при виде их устрашились и отреклись от веры Христовой. Некоторые же из верных, числом сорок, твердо решились умереть за Христа и со дерзновением говорили друг другу:</p>
          <p>— Будем тверды, братия, не отречемся от Христа Бога нашего, чтобы и Он не отрекся от нас пред Отцем Своим Небесным и святыми Ангелами Своими. Будем помнить, что сказал Господь: не убойтеся от убивающих тело, души же не могущих убити: убойтеся же паче Могущаго и душу и тело погубити в геенне.</p>
          <p>Когда рабы Христовы ободряли друг друга такими словами, Фортунатиан сказал им:</p>
          <p>— Удивляюсь, каким образом вы, люди зрелого возраста и разума, дошли до такого безумия, что признаете за единого Бога и царя Того, Кого иудеи распяли как злодея.</p>
          <p>Святый Терентий отвечал ему за всех:</p>
          <p>— Если бы ты, правитель, оставив идольское заблуждение, познал силу Христа распятого, то поклонился бы и служил Ему; ибо Он есть Сын Божий благоутробный, милосердый и милостивый; по благоволению Бога, Отца Своего, Он сошел на землю, соединил Божество Свое с человечеством и для спасения нашего добровольно претерпел крест.</p>
          <p>Правитель сказал:</p>
          <p>— Принесите жертву богам, иначе сожгу ваше тело и погублю вас.</p>
          <p>— Страхом ли думаешь устрашить нас? — отвечал святый Терентий. — Нет, мы не настолько слабы, чтобы оставить бессмертную жизнь и Подателя ее и поклониться идолам. Делай скорее, что хочешь делать, изобретай для нас мучения, ибо мы, рабы Христовы, тверды и постоянны.</p>
          <p>Тогда правитель с гневом приказал раздеть их и вести в идольский храм. Идолы же были украшены золотом, и серебром, и дорогими одеждами. Войдя в храм, правитель сказал святым:</p>
          <p>— Принесите жертву могущественному богу Геркулесу, ибо велика его сила и славно величие.</p>
          <p>— Заблуждаешься, — сказал святый Терентий, — боги твои — камень и дерево, медь и железо, и украшены золотом, чтобы прельщать людей и отводить их от вечной жизни; ибо они не видят, не говорят, не слышат и не ходят, потому что слиты и обделаны руками человеческими; подобни им да будут творящии я, и вси надеющиися на ня. Скажите, могут ли ваши боги помочь себе самим или наказать своих обидчиков? А если они себе помочь не могут, то каким образом будут помогать нам?</p>
          <p>Услышав сии слова, правитель приказал Терентия, Африкана, Максима и Помпея заключить во внутренние отделения темницы и крепко стеречь их, сказав:</p>
          <p>— Завтра изведу их на испытание.</p>
          <p>Блаженного же Зинона, Александра, Феодора и других, всего числом тридцать шесть, велел привести в судилище близ идольского храма и сказал им:</p>
          <p>— От первого вашего словопрения не получилось никакого успеха и пользы, посему ныне послушайте меня и принесите жертвы великому богу Геркулесу.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Мы много раз говорили, что мы — христиане; это ты узнал с первых вопросов, и ты никогда не можешь убедить нас поклониться нечистым идолам.</p>
          <p>Правитель сказал:</p>
          <p>— Если не хотите послушаться моих увещаний добровольно, то заставлю вас силою исполнить повеление непобедимых царей, — и приказал их беспощадно бить сучковатым хворостом и сухими жилами.</p>
          <p>Святые же мученики, воздевши руки к Небу, единогласно воззвали:</p>
          <p>— Призри на нас, Господи Боже наш, помоги рабам Твоим и избавь нас от сопротивного.</p>
          <p>Услышав это, правитель велел бить их сильнее, так что слуги много раз переменялись и не хватило хвороста и жил. Тогда правитель велел бить их палками, и хотя обнажились уже самые внутренности мучеников, но лица их были столь светлы и веселы, что все дивились непобедимому терпению и мужеству святых. После бичевания правитель сказал им:</p>
          <p>— Принесите жертву богам, тогда я отпущу вас.</p>
          <p>Святые молчали, а он в гневе приказал раскалить железные прутья и жечь плечи их, а раны поливать уксусом, смешанным с солью, и растирать суконными тряпками. Тогда святые Христовы мученики, воззрев на Небо, сказали:</p>
          <p>— Господи Боже наш, спасший от пещи огненной трех отроков: Ананию, Азарию и Мисаила и избавивший от уст львовых Даниила, спасший Моисея от рук фараона и святую Феклу защитивший от огня и зверей, дающий возлюбленным Своим совершенное торжество над врагами, воздвигший из мертвых Пастыря овец великого Господа нашего Иисуса Христа, явивший нам многие и разнообразные благодеяния, создавший свет и простерший небо как кожу, исчитаяй множество звезд и всем имена нарицаяй, распространивший истинное учение веры до пределов земли, — услышь нас, молящихся Тебе, и избавь нас от бед наших, ибо Твоя есть слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Еще не окончили они молитву, как правитель, исполнившись ярости, опять повелел повесить их и строгать железными когтями, и полилась потоками кровь из ребр их; но, несмотря на лютость мучений, они нимало не ослабевали, ибо Бог утверждал их и подавал им крепость и силу. И сказал им правитель:</p>
          <p>— Вразумили ли вас муки, и готовы ли вы отступить от безумия своего? Или еще пребудете в вашем нечестии?</p>
          <p>Святые ничего не отвечали, а правитель с яростию сказал:</p>
          <p>— Вам говорю, нечестивые!</p>
          <p>Тогда святые, воззрев на Небо, сказали:</p>
          <p>— Боже всесильный, проливший некогда огонь на город Содом за беззаконие его, разори и ныне сей нечестивый храм скверных богов ради истины Твоей.</p>
          <p>При сих словах они сотворили крестное знамение на челах своих и дунули по направлению к капищу, и тотчас идолы пали в нем с великим грохотом и рассыпались в прах. Тогда святые мученики сказали правителю:</p>
          <p>— Видишь, каковы боги твои; где ныне крепость и сила их? Могли ли они защитить себя?</p>
          <p>Вскоре упал и храм и разрушился до основания. Тогда правитель, в страшном гневе за разорение храма и идолов, приказал святым мученикам отрубить головы. Они же обрадовались такому приговору, славили Бога и с радостию пошли на место казни, и здесь, преклонив колена, охотно простерли выи свои под меч ради Христа, и умерли от меча. Верующие взяли святые их тела и погребли на святом месте.</p>
          <p>По убиении сих святых мучеников, правитель приказал привести к себе святаго Терентия, Африкана, Максима и Помпея и сказал им:</p>
          <p>— Принесите жертву богам, а иначе погибнете злою смертию, и никто вас не может избавить из рук моих.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Мы — христиане и на Христа возложили надежду нашу; бесам же не поклонимся и не послужим богам твоим, и мук твоих не боимся. Назначай нам муки, какие хочешь; мы веруем Богу нашему, что ты будешь побежден нами, как диавол побежден Христом, Который даст нам силу победить злое твое намерение.</p>
          <p>Правитель приказал святых мучеников отвести опять в темницу, возложить на выи их тяжелые железные колоды и заковать их руки и ноги в железные цепи, и в таком виде положить их на железные трезубцы, постланные на полу, в темницу же никого не пускать, чтобы кто не принес им пищи. Когда святые находились в таком мучении и молились Богу, в полночь воссиял в темнице свет, и Ангел Господень явился им и сказал:</p>
          <p>— Терентий, Африкан, Максим и Помпей, рабы Бога вышнего, встаньте и подкрепите тела ваши.</p>
          <p>Сказав сие, Ангел прикоснулся к оковам их, и они тот час спали с них, и явилась пред ними трапеза, полная всяких яств.</p>
          <p>И сказал Ангел:</p>
          <p>— Отдохните и приимите пищу, которую Христос послал вам.</p>
          <p>Святые, благословляя Христа Бога, подкрепились пищею и питьем и воздали благодарение Владыке своему. Стражи, увидев свет в темнице, вошли внутрь и увидели святых мучеников радующихся и веселящихся, и донесли о том правителю. Правитель, утром приведши мучеников на суд, сказал им:</p>
          <p>— Не вразумили ли вас муки и не готовы ли вы отступить от безумия вашего? Приступите к богам и поклонитесь им.</p>
          <p>Святый Терентий отвечал:</p>
          <p>— Сохрани нас Бог от сего безумия, — нас и всех любящих Бога: ибо буее Божие премудрее человек есть, и человеческая мудрость есть безумие пред Богом. Безумны были бы мы, если бы, оставив Бога, поклонились бесам, как делаешь ты.</p>
          <p>Правитель, разгневанный сими словами, велел повесить их на виселице и строгать железными когтями. Претерпевая такое истязание, святые молились Богу и говорили:</p>
          <p>— Иисусе Христе, Сыне Бога, живущего во веки, свет христиан, крепкая надежда наша, будь с нами и помоги нам и не посрами нас, страждущих ради Имени Твоего Святаго.</p>
          <p>Молясь так, они не чувствовали мук, ибо Христос облегчал им боли.</p>
          <p>Потом правитель велел опять ввергнуть их в темницу и, призвав волхвов и чародеев, умеющих заговаривать зверей и гадов, приказал им посредством заклинаний собрать самых лютых животных, — аспидов, ехидн и змей и заключить вместе с мучениками в темнице. Но гады, ползая у ног святых мучеников, не прикасались к ним и не причиняли им вреда; святые же воспевали и славили Бога. Так они провели в темнице с гадами три дня и три ночи, а на четвертые сутки ночью правитель послал узнать, умерщвлены ли мученики гадами. Посланные, подойдя к темничным дверям, услыхали, что святые узники поют и славословят Бога. Желая точнее узнать, что происходит в темнице, они взошли на кровлю и, раскрывши ее, увидели, что святые сидят, а Ангел Божий не допускает гадов приблизиться к мученикам. Увидев сие, они ужаснулись и тотчас сообщили о виденном правителю.</p>
          <p>Рано утром правитель велел заклинателям удалить из темницы змей, аспидов, ехидн и всех гадов своих, а мучеников привести на суд. Когда заклинатели пришли к темнице и стали говорить обычные свои заклинания, гады не послушали их, но с великою яростию все устремились из открытых дверей на своих заклинателей и поразили их до смерти, а также и всех бывших там людей. После сего святые были приведены в судилище, и правитель, увидев их невредимыми, пришел в ярость и приговорил их к усечению мечом. Тогда страстотерпцы исполнились неизреченной радости и, идя с веселием на смерть, пели:</p>
          <p>— Ты избавил нас, Господи, от обижающих нас, и посрамил ненавидящих нас.</p>
          <p>Слуги, приведши их на место казни, исполнили то, что им было приказано, и исповедники Христовы восприяли венец мученический. Благоговейные мужи убрали святые тела их и с честью погребли за два поприща от города во славу Спасителя нашего Иисуса Христа, Который живет и царствует во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Мученическая честная память прииде днесь, веселящи всяческая, Терентия премудраго и дружины его. Тепле убо стецемся, да приимем исцеления: сии бо благодать от Бога прияша Духа Святаго, исцеляти недуги душ наших.</p>
          <p>В тот же день память святых мучеников Иакова пресвитера, Азадана и Авдикия диаконов в Персии при Сапоре пострадавших около 380 года.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
