<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-13T00:00:00">
  <feast id="ls-234-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Артемона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Артемона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Диоклетиана возникло великое гонение на христиан: по всем городам и областям римского государства были разосланы мучители, чтобы принуждать христиан приносить жертвы и поклоняться идолам, противящихся же предавать казням и смерти. Между прочим такой посланец, по имени Патрикий, пришел и в Лаодикийскую область, где и приступил, не медля, к исполнению повеления царева. Еще до прибытия Патрикия, узнав о его скором пришествии, епископ Лаодикийский, блаженный Сисиний, в сопровождении святаго пресвитера Артемона и некоторых христиан проник ночью в капище богини Артемиды и сжег, предварительно разбивши, всех находившихся в нем идолов. Затем, возвратившись в свою христианскую церковь, находившуюся на расстоянии пяти поприщ от города, он совершил обычное богослужение и обратился к верным с таким наставлением:</p>
          <p>— Дети мои, носятся слухи о приближении к городу антихриста для избиения христиан: не бойтесь, чтобы ничто — ни огонь, ни меч, ни звери, ни другие лютые смертные казни — не могли отлучить вас от любви Христовой.</p>
          <p>Когда Патрикий прибыл в город, то прежде всего принес жертву в капище Аполлона; в тот же день он устроил зрелища для народа и объявил царский указ, запрещавший исповедание христианства. После пятидневной забавы зрелищами и охотой Патрикий захотел принести жертву Артемиде, но, войдя в капище ее, он не нашел там, к своему удивлению, идолов.</p>
          <p>— Где они? — спросил он.</p>
          <p>Некоторые из окружавших его греков отвечали, что изваяние Артемиды и других идолов уничтожил епископ Сисиний при участии своего священника Артемона и других христиан. На вопрос Патрикия, где теперь находится епископ с христианами, ему сказали, что все христиане собрались в свою церковь. Патрикий тотчас сел на коня и отправился в сопровождении вооруженных воинов к христианской церкви, намереваясь христиан умертвить, а Сисиния с Артемоном предать смертной казни чрез рассечение на части. Но когда Патрикий был уже близок к цели своего путешествия и до церкви оставалось не больше одного поприща, вдруг его объяла такая сильная дрожь, что он упал с коня; эта дрожь сменилась чрезмерным жаром, и Патрикия принуждены были внести на носилках в первый попавшийся на пути дом. Ночью, окруженный воинами, сидевшими со свечами и ожидавшими смерти своего начальника, он сказал своим наиболее близким слугам:</p>
          <p>— Христиане меня прокляли, и их Бог меня мучит.</p>
          <p>Те отвечали:</p>
          <p>— Сильные боги и светлая богиня Артемида возвратят тебе здоровье.</p>
          <p>Испытывая сильные боли и не думая уже остаться в живых, Патрикий сказал воинам:</p>
          <p>— Идите в христианскую церковь и скажите епископу Сисинию: «Так говорит царский посол — Патрикий: велик Бог христианский! Помолись Ему, чтобы мне избавиться от моей тяжелой болезни; тогда я сделаю из золота твое изображение и поставлю его посредине города».</p>
          <p>Воины пошли и передали слова Патрикия епископу. Последний велел передать ему следующий ответ:</p>
          <p>— Золото твое пусть останется при тебе; если уверуешь в Господа нашего Иисуса Христа, будешь здоров.</p>
          <p>Патрикий вторично отправил к епископу послов, говоря:</p>
          <p>— Верую в твоего Бога, только бы мне исцелиться.</p>
          <p>Епископ помолился о нем, и тотчас Патрикий сделался здоров, совершенно избавившись от болезни.</p>
          <p>Спустя несколько дней по своем выздоровлении, Патрикий отправился в палестинский город Кесарию. Когда он отошел от Лаодикии приблизительно на три поприща, то встретил на пути святаго пресвитера Артемона, возвращавшегося с молитвы: он ловил диких зверей словом Христовым, и за ним следовало два оленя и шесть диких ослов. Святый Артемон вел их к епископу Сисинию, которому очень хотелось иметь диких зверей в своем саду. Приказав остановиться колеснице, Патрикий спросил раба Божия Артемона:</p>
          <p>— Как ты поймал этих зверей?</p>
          <p>— Я поймал их словом Христа моего — отвечал он.</p>
          <p>— Мне думается, — спросил снова Патрикий, — что ты, старец, христианин?</p>
          <p>Святый Артемон сказал на это:</p>
          <p>— От юности моей я христианин.</p>
          <p>Тогда Патрикий приказал заковать святаго двумя цепями и передал его двум воинам, чтобы они вели святаго Артемона за ним до Кесарии. Не имея возможности продолжать свой путь, святый Артемон обратился к следовавшим за ним зверям и приказал идти к епископу Сисинию. Те пошли и остановились при дверях церковной ограды. Епископ спросил привратника:</p>
          <p>— Откуда пришли эти звери?</p>
          <p>Один из оленей, получивший от Бога дар слова, сказал:</p>
          <p>— Раб Божий Артемон взят нечестивым царским послом, и его, связанного, ведут теперь в Кесарию; нас же он послал к тебе.</p>
          <p>Епископ ужаснулся, слыша человеческую речь от оленя, и вместе с тем опечалился, узнав о взятии святаго Артемона. Призвав диакона Филеа, он сказал ему:</p>
          <p>— Явилось новое чудо! Вот, из этих зверей, которых ты видишь сейчас, один олень человеческою речью передал мне, что раб Божий Артемон схвачен нечестивым Патрикием и, связанный, отправлен в Кесарию; я не могу удержаться от ужаса, видя оленя, обладающего даром слова, и — от скорби при мысли о случившемся с Артемоном. Возьми просфору и иди со слугою в Кесарию; разузнай, справедливо ли переданное оленем.</p>
          <p>Диакон взял просфору и, помолившись, отправился в сопровождении слуги в дорогу. Придя в Кесарию, он действительно нашел там святаго Артемона, заключенного в темницу. Сердечно приветствовав его, он сказал ему:</p>
          <p>— Раб Бога Вышнего и пастырь словесных овец, мы до сих пор не знали бы, как ты разлучился с нами и впал в руки мучителя, если бы не рассказал епископу об этом олень; по этой причине он послал меня сюда, чтобы проверить справедливость сказанного им; епископ очень скорбит о тебе.</p>
          <p>Святый Артемон отвечал:</p>
          <p>— Иди, слуга Божий, и возвести моему владыке, святому епископу, что я взят на мучение за Христа и сижу в темнице; пусть он помолится о мне, чтобы я мог победить козни христоненавистника мучителя и удостоился, таким образом, сделаться сопричастником Христу.</p>
          <p>Поцеловав друг друга, они расстались: диакон возвратился к себе, а святый Артемон остался в темнице. Когда диакон, возвратившись, передал епископу слова святаго Артемона, то последний со слезами помолился, говоря:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, избавивший Даниила из уст львовых, спасший трех отроков от огненной пещи Навуходоносора, избавь и раба Твоего Артемона от враждебного Патрикия, дай ему силы для преодоления козней мучителя и сопричти его к лику святых мучеников.</p>
          <p>В один день, устраивая в Кесарии зрелища, Патрикий приказал привести к себе святаго Артемона и спросил его:</p>
          <p>— Скажи нам, старец, как тебя зовут?</p>
          <p>Он ответил:</p>
          <p>— Я называюсь рабом Христа Бога моего и есть Артемон.</p>
          <p>— Это ты разбил изваяние великой богини? — сказал Патрикий.</p>
          <p>— Я именно, — ответил святый.</p>
          <p>— Скажи мне, — спросил снова Патрикий, — как ты преодолел силу богини и не пощадил ее изображение? Как не убоялся наказания: ведь она лишь по кротости своей еще не отняла у тебя жизни?</p>
          <p>— Молясь моему Богу, — возразил святый Артемон, — я одержу победу даже над тобою и мучениями твоими; тем более я мог преодолеть мертвого и немого идола.</p>
          <p>Патрикий сказал:</p>
          <p>— Услыхав твое имя — Артемон, я подумал, что ты раб богини Артемиды; полагаю, что она и жизнь тебе сохранила за твое тезоименитство с нею.</p>
          <p>Святый Артемон воскликнул на это:</p>
          <p>— Беззаконный, нечестивый и потемненный умом сын диавола, если хочешь знать об имени моем, то пусть тебе будет известно, что оно даровано мне Богом еще в то время, когда я находился во чреве матери.</p>
          <p>Патрикий продолжал, увещевая:</p>
          <p>— Пожалей твою старость и седины, принеси жертву великому в этом городе богу Асклипию.</p>
          <p>— Шестнадцать лет, — отвечал святый, — я был чтецом в церкви моего Бога, двадцать восемь лет был диаконом, читая святое Евангелие; тридцать три года я носил пресвитерский сан, уча и наставляя с помощию Христовою людей на путь спасения, и теперь ты требуешь, чтобы я, подражая тебе, принес жертву бесу, находящемуся в бесчувственном идоле; но всё-таки я хочу посмотреть твоего бога и испытать силу его.</p>
          <p>Патрикий сказал:</p>
          <p>— Великой силой и славой обладает бог Асклипий: кто не принесет ему курение с молитвою пред дверями его храма, тот не может войти внутрь.</p>
          <p>В капище же Асклипия жили змеи, которым однажды в год приносили жрецы сладкую пищу.</p>
          <p>— Пойдем ко храму Асклипия, — сказал святый Артемон, — и если он не дозволит мне войти в него, то я принесу ему курение.</p>
          <p>И вот когда святый приближался в сопровождении Патрикия и народа к капищу Асклипия, то змеи, точнее заключавшиеся в них злые духи, не вынося приближения одаренного силою Христовою мученика, подняли страшный свист и смятение в капище, так что оно колебалось, точно дерево от ветра; видя это, Патрикий и народ бежали от страха. Патрикий сказал святому:</p>
          <p>— Смотри, как велика сила Асклипия, который никому не допускает войти к себе без предварительного вознесения ему курения.</p>
          <p>— Вели жрецу открыть храм, чтобы мне войти туда, — попросил святый Артемон Патрикия.</p>
          <p>Тот велел одному из жрецов сделать это. Жрец, по имени Виталий, сказал, обращаясь к Патрикию:</p>
          <p>— Докладываю твоей пресветлой власти, что я не могу открыть храма, прежде чем не вознесу курение с молитвой, ибо велик гнев бога Асклипия. — Взяв кадило и вознеся обычное курение, он открыл двери капища, а сам тотчас отбежал прочь. Тогда Патрикий, стоя вдали, сказал святому:</p>
          <p>— Старец, если можешь войти, то войди!</p>
          <p>Святый Артемон приблизился к дверям и, сотворив крестное знамение, безбоязненно вошел внутрь, и змеи сделались неподвижны. Святый же обратился к Истинному Богу с такою молитвою:</p>
          <p>— Господи Боже мой, чрез раба Своего Даниила сокрушивший вавилонского Вила и змея убивший, Ты и теперь силою Твоею чрез меня грешного сокруши главы змей сих, чтобы прославилось Твое святое Имя!</p>
          <p>После этого он запретил змеям вредить кому-либо и, приказав им следовать за собою, вышел вместе с ними вон. Увидав вышедших из храма змей, народ и Патрикий пришли в ужас и бросились бежать. Святый же Артемон воскликнул вслед им:</p>
          <p>— Что вы бежите? Не бойтесь, остановитесь и поглядите теперь, как силою Истинного Бога, в Которого я верую, умрут перед вашими глазами эти змеи.</p>
          <p>Затем он дунул на них, и они тотчас стали мертвы, простершись пред ногами его, как пораженные молнией. И сказал святый Артемон Патрикию:</p>
          <p>— Видишь, как почитаемые вами боги умерли силою Бога и Отца Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>Ужасался народ и Патрикий, видя убийство змей без какого-либо орудия; из них один был так велик, что имел пять локтей в ширину и двадцать пять в длину. Жрец же Виталий воскликнул громким голосом:</p>
          <p>— Велик Бог христианский и велика сила мужа сего, одним дуновением убившего змей этих!</p>
          <p>Потом, припав к ногам святаго, он говорил:</p>
          <p>— Раб Господа вышнего, я не отступлю от тебя, умоляя: знаменай и меня силою Бога твоего, чтобы мне сделаться совершенною овцею твоего стада; до сих пор я пребывал в обольщении, веря в идолов и этих змей, а теперь я позна́ю Истинного Бога.</p>
          <p>Нечестивый же Патрикий, будучи слеп душею, хотя и видел столь великое чудо, не хотел познать Истинного Бога: он полагал, что святый Артемон убил змей не силою Божиею, но силою волшебства. Не вынося стыда и исполнясь гнева за свое посрамление и убийство змей, он велел снова схватить святаго мученика и представить на свой несправедливый суд для истязаний. Здесь он с гневом сказал святому:</p>
          <p>— Если ты не откроешь, какою силою убил змей, клянусь великой богиней Артемидой и светозарным Аполлоном — я рассеку тебя на части.</p>
          <p>— Силою Христовою, при содействии посланного от Бога Архангела Рафаила я убил ваших змей, — отвечал святый Артемон.</p>
          <p>— Может ли Распятый жидами иметь такую силу? — усомнился Патрикий.</p>
          <p>Тогда святый воскликнул:</p>
          <p>— Обезумевший от злобы, наследник ада и древний змей, ты уже слышал, так услышь и еще, что силою моего Бога умерли ваши змеи.</p>
          <p>После этих слов Патрикий исполнился ярости и приказал раскалить железную сковороду; потом он велел протянуть на ней обнаженного мученика и колоть его раскаленными железными прутьями, обрезая острым железом члены; при этом он говорил святому Артемону:</p>
          <p>— Видишь, непокорный старец, как страдает твое тело от мук.</p>
          <p>Страдалец же, подняв очи к Небу, молился:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, не попусти язычнику посмеяться надо мной, рабом Твоим; Тебе известно, что я за Тебя терплю страдания; даруй мне терпение для их перенесения, чтобы посрамился враг. Услышь, Боже, молитву мою и приими моление мое, Боже Саваоф! Ты сотворил Небо и землю и исполнил чудес всю вселенную; Ты — Господь всего, и никто не может противостоять Тебе; по милости Твоей спаси меня, Господи. Ты показал невинность беззаконно убитого незлобивого отрока Авеля, Ты вознаградил угодника Твоего Еноха, взяв его на Небо, Ты сохранил Ноя в ковчеге и чрез благословение возвысил священника Мельхиседека, Ты прославил за жертву Авраама, умножил чад Иакову, избавил от огня содомского Лота, возвеличил за терпение Иова. С Твоею помощию Иосиф победил плотские страсти и восторжествовал над врагами. Моисей, раб Твой, и все праведные, над которыми Ты явил силу Твою, показывающую их благочестие, восхваляют Тебя, прославившего их Бога. И я, Господи, раб Твой, молю Тебя: помилуй меня по милости Твоей и помоги мне силою Твоею.</p>
          <p>Во время молитвы святаго в Кесарию прибежал олень, говоривший в Лаодикии с епископом человеческим голосом; выйдя на переполненную народом площадь, он припал к честны́м стопам мученика и лизал их. Потом, получив опять по Божию повелению дар слова для обличения нечестивого и его посрамления, он стал против Патрикия и начал говорить:</p>
          <p>— Познай, нечестивец, что нет ничего невозможного для Бога: чтобы показать Свою силу, Он может одарить речью и бессловесных. Знай, что раб Божий Артемон скоро избавится от мучений, а ты будешь схвачен двумя птицами и ввергнут в кипящий котел за то, что бесчеловечно мучишь праведного человека и отвергся от Бога, Которого признал Истинным и в Которого уверовал.</p>
          <p>Видя в обличении диким животным не что иное, как только волхвование, нечестивый Патрикий пришел в ярость и приказал убить воинам оленя; один из них взял копье и с силою бросил его в последнего, но олень отскочил, а копье ударило в одного приближенного Патрикия и пробило ему чрево, так что тот сейчас же умер. Патрикий сожалел о нем и удалился с судилища в дом свой, приказав опять свести в темницу мученика.</p>
          <p>Утром же он велел наполнить смолою большой котел и разварить ее, чтобы бросить в него вниз головою мученика. Когда приказание было исполнено, то Патрикию доложили о том, что всё готово; он же, желая сам видеть казнь святаго Артемона, сел на коня и поехал к котлу, но в то время, как он уже приблизился к нему, два Ангела, сошедшие с Неба в виде орлов, схватили Патрикия и бросили в кипящую смолу, в которой разварились даже его кости. Воины и народ при виде этого в ужасе разбежались; святый же, приведенный к котлу, остался один, славя Бога; преклонив колена, он помолился и источил из земли, на которой стоял, родник. Сюда к нему пришел жрец Виталий и многие другие язычники; наученные вере Христовой, они все крестились от святаго Артемона.</p>
          <p>В ту же ночь был святому мученику голос свыше:</p>
          <p>— Оставь город и иди в Асию, на место, известное под именем Вули, которое находится на побережье моря; там ты найдешь Александра и его матерь Пиронию: с ними вместе ты будешь многих избавлять от бесов и исцелять от болезней, и многие, просвещенные тобою светом Христова учения, прославят Бога.</p>
          <p>С наступлением утра собрались ко святому все новообращенные: он же, взяв Божественные Таины, преподал им Честно́е Тело и Честну́ю Кровь Христову, говоря:</p>
          <p>— Сей хлеб есть Тело Христово, а сия чаша есть Кровь Христова, пролитая за ваши души; блюдитесь, чада, чтобы кто-нибудь из вас не отпал от любви Христовой, пребывайте непоколебимы в вере, а мне повелено идти в Асию.</p>
          <p>Епископ же Кесарийский, услыхав о всем происшедшем со святым Артемоном и узнав, что он крестил многих и учит, проповедуя Евангелие, пришел к нему с христианами и приветствовал его целованием; потом, сотворив молитву, он отметил место, где страдал мученик, и впоследствии выстроил здесь церковь; из крещенных же святым Артемоном он одних поставил во пресвитеры, других во диаконы, а Виталия поставил епископом и подчинил ему палестинскую область. Святый же Артемон, простившись с епископом и народом, отправился в указанную ему асийскую страну; дорогою он был восхищен Ангелом и поставлен на месте, которое было открыто в видении; здесь, с помощию Божиею, он сотворил много великих чудес и многих обратил ко Господу, научив Истине Евангельской. Во время своей проповеди святый Артемон был схвачен язычниками и, по усечении мечом, отошел в вечные обители для принятия венца от Христа Бога нашего, Ему же со Отцем и Святым Духом слава и поклонение во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-234-2">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Фомаиды</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Фомаиды</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая мученица Фомаида родилась в городе Александрии от благочестивых родителей, давших своей дочери истинно христианское воспитание и обучивших ее чтению книг. На пятнадцатом году они выдали ее замуж за одного юношу-христианина. В доме своего мужа святая Фомаида жила честно, всеми уважаемая за целомудрие, кротость, незлобие и другие добрые черты характера. Вместе с ними под одной кровлей жил и отец мужа святой Фомаиды, ее свекор. Прельщаясь красотою своей снохи и разжигаясь плотским вожделением, он, по действу сатаны, замышлял по отношению к ней недоброе: он искал удобного времени для греховного пребывания с нею и, не находя, ограничивался тем, что ежедневно, под видом отеческой ласки, обнимал и целовал ее. Святая же Фомаида по своему целомудрию не предполагала существования у свекра нечистых помыслов и потому не находила ничего предосудительного в подобном обращении с нею с его стороны: она была уверена, что оно вытекает из его любви к ней как дочери, и, почитая свекра как отца, она держала себя с ним с особенно строгою стыдливостию.</p>
          <p>Муж святой Фомаиды был рыболов; и вот, в одну ночь пришли товарищи его по промыслу и увели с собою на ловлю. Воспользовавшись уходом сына, отец его пришел к святой Фомаиде и стал склонять ее на грех. Столь неожиданная опасность привела ее в ужас, и она начала сопротивляться безумному старцу, говоря:</p>
          <p>— Что ты делаешь, отче? Сотвори крестное знамение и уйди: твой замысел внушен тебе сатаною.</p>
          <p>Но старец не внимал ее увещаниям и старался склонить ее, прибегая к бесстыдным словам и действиям. Святая же Фомаида, исполненная страха Божия и целомудрия, оказывала свекру твердое сопротивление: она молила и убеждала его оставить беззаконное и нечестивое желание. Но чем сильнее она противостояла ему, тем настойчивее он понуждал ее, разжигаясь, как огнем, нечистою похотию. Над одром на стене висел меч; сняв его и извлекши из ножен, старец начал устрашать святую Фомаиду, обращаясь к ней с такими угрозами:</p>
          <p>— Если не послушаешь меня, то я этим самым мечом отсеку тебе голову.</p>
          <p>Она же отвечала:</p>
          <p>— Если даже рассечешь меня на части, то я всё-таки никогда не соглашусь на такое беззаконное дело.</p>
          <p>Старец, придя после этих слов в сильную ярость, с такою силою ударил мечом свою сноху, что убил ее, рассекши надвое. Блаженная Фомаида предала душу свою в руки Божии и прияла славный мученический венец за свою чистоту и целомудрие: она боролась со грехом до пролития собственной крови и положила душу свою за Закон Божий, соглашаясь лучше умереть, чем прогневать Бога и осквернить свое тело и ложе своего мужа.</p>
          <p>Убийцу же тотчас постигло наказание Божие: ослепленный душою, он потерял зрение и, бросив меч, искал дверей, хотя выйти из дома и убежать без вести, но, ощупывая стены, никак не мог найти выхода и поэтому принужден был оставаться в комнате. Между тем пришли другие рыбаки и, стучась, звали сына его на ловлю. Отец же отвечал:</p>
          <p>— Мой сын ушел уже ловить рыбу; покажите мне двери, потому что не могу их найти.</p>
          <p>Они, отворив дверь, вошли и увидели старца с окровавленными руками и одеждой, старавшегося ощупью найти выход, и — лежащую в крови на земле, рассеченную надвое жену. От этого зрелища они пришли в ужас и спрашивали:</p>
          <p>— Что это значит? Кто и для чего совершил подобное злодеяние?</p>
          <p>Тогда старец рассказал им о своем грехе и просил свести его к судье для того, чтобы принять достойное по делам наказание. Когда же муж святой Фомаиды возвратился с работы и узнал о происшедшем, то почувствовал неутешную скорбь и стыд: он оплакивал свою целомудренную супругу и стыдился за своего беззаконного отца, который, не боясь Бога, совершил гнусное преступление и покрыл срамом свои седины. Старец был предан суду и наказан чрез усекновение мечом. А к телу убиенной стекалось множество народа из жителей Александрии; все они дивились столь невероятному и ужасному событию и восхваляли целомудрие святой Фомаиды.</p>
          <p>Случайно в это время был в Александрии преподобный Даниил скитский; он сказал своему ученику:</p>
          <p>— Сын мой, пойдем и взглянем на святую отроковицу.</p>
          <p>Исполнив свое желание, они отправились в Октодекатский, т. е. восьмидесятый, монастырь. Монахи этого монастыря встретили с честию преподобного отца, искренно приветствуя его. Рассказав им о страданиях святой Фомаиды, он дал им такое повеление:</p>
          <p>— Идите и принесите сюда ее честно́е тело, ибо оно не должно лежать с мирскими людьми, но с честны́ми отцами.</p>
          <p>Некоторые из братии возмутились повелением положить тело женщины с отцами. Преподобный сказал им на это:</p>
          <p>— Отроковица, которую вы не желаете принести сюда, есть мать мне и вам: ведь она умерла за свое целомудрие.</p>
          <p>Тогда монахи не осмеливались более противиться святому отцу, пошли и, взявши тело святой Фомаиды, погребли его с честию в монастырской усыпальнице. Простившись после этого со всеми отцами, преподобный удалился с учеником в свой скит.</p>
          <p>Один брат в его монастыре испытывал сильные нападения со стороны плотских искушений; придя к преподобному Даниилу, он открыл ему свою сильную борьбу с плотскими страстями. Преподобный сказал ему:</p>
          <p>— Иди в Октодекатский монастырь и так помолись там в монастырской усыпальнице: «Боже, молитвами мученицы Фомаиды помоги мне и избавь меня от блудной похоти!» Надейся на Бога и ты избавишься от искушений, — прибавил преподобный отец.</p>
          <p>Брат пошел и в точности исполнил все, что велел ему преподобный Даниил, и действительно совершенно освободился от плотских искушений. Возвратившись в скит, он припал к ногам преподобного Даниила и сказал ему:</p>
          <p>— Молитвами святой мученицы Фомаиды и твоими, отче, Бог избавил меня от блудных похотей.</p>
          <p>Старец спросил:</p>
          <p>— Каким образом ты освободился от них?</p>
          <p>Брат отвечал:</p>
          <p>— Сотворив двенадцать молитв и помазавшись елеем из лампады, находящейся при гробнице святой мученицы, я положил голову на ее гробницу и уснул, и вот явилась мне светлая отроковица, святая Фомаида, и сказала: «Отче, приими сие благословение и иди с миром в твою келлию». Я принял благословение и пробудился, чувствуя окончательно освобождение от плотской страсти; не знаю, что собственно означает преподанное мне во сне святою благословение, но хорошо сознаю свое избавление от страстей.</p>
          <p>Преподобный Даниил сказал, по окончании братом своего повествования:</p>
          <p>— Столь великое дерзновение имеют пред Богом подвизающиеся за целомудрие.</p>
          <p>В остальное время своей жизни брат никогда не испытывал искушений со стороны плоти и славил Бога и святую мученицу Фомаиду, свою исцелительницу. Так же поступали и другие, смущаемые подобными же страстями: приходя ко гробу святой мученицы Фомаиды, они получали облегчение и освобождение от плотских страстей по ее святым молитвам; они славили святую мученицу, прославляя в то же время Христа Господа, Ему же со Отцем и Святым Духом честь и поклонение во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-234-3">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Крискента</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Крискента</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей святый мученик родился в городе Мирах Ликийских, происходил из знатного рода и был человеком весьма известным. Видя, как многие поклоняются идолам, он однажды вошел в толпу идолослужителей и стал убеждать их оставить языческие заблуждения, обратиться ко Христу и спастись. Когда узнал об этом правитель области, то приказал схватить его и привести к нему для суда. На суде он стал расспрашивать святаго о том, как зовут его отца и как его имя, но Крискент называл себя только христианином и ничего другого не отвечал ему. Тогда правитель сказал ему:</p>
          <p>— Принеси жертву идолам только для вида, а в душе оставайся почитателем Бога твоего.</p>
          <p>Но святый мученик с негодованием отверг такое предложение и, исповедав пред всеми Истину, ответил правителю:</p>
          <p>— Невозможно, чтобы тело делало не то, что мыслит душа, так как душа управляет и движет телом.</p>
          <p>После сего святаго Крискента повесили и строгали тело его, а потом затопили печь и, когда она раскалилась, бросили его в нее. Так и предал он дух свой Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
