<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-14T00:00:00">
  <feast id="ls-235-1">
    <title>
      <ru>Страдание во святых отца нашего Мартина Исповедника, папы Римского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-14</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание во святых отца нашего Мартина Исповедника, папы Римского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>По кончине Римского папы Феодора его место по единогласному избранию занял блаженный Мартин. В это время на Востоке в Греции царствовал Констанс, сын царя Константина и внук Ираклия; в те годы греческие цари еще владели Древним Римом и в Западной части империи имели поэтому своих наместников. На Востоке тогда всё более и более распространялась ересь монофелитов, т. е. единовольников, признававших в Господе нашем Иисусе Христе единую волю и единое хотение. Эта ересь возникла из предшествовавшей ей ереси Евтихия, хульно утверждавшего существование во Христе Иисусе только одного естества вопреки православному учению, исповедывающему в воплотившемся Господе нашем Иисусе Христе два естества и две воли, два хотения и действа; у каждого естества своя воля, свое хотение и свое действо в едином Лице Христовом: Господь Иисус Христос не может быть разделяем на два лица, но познается в двух лицах без их смешения. Родоначальниками ереси были патриархи: александрийский Кир и цареградский Сергий; им в распространении ереси содействовал и дед царя Констанса Ираклий. По смерти Сергия Патриархом Константинопольским был сделан Пирр, а после него Павел, — оба еретики-монофелиты. По совету Павла царь Констанс написал книжку, содержавшую в себе еретическое учение монофелитов и названную им «типос»; он разослал ее повсюду, повелевая содержать согласное с ней вероучение относительно Лица Господа нашего Иисуса Христа. Многие из православных, не разделявших ереси, за свое сопротивление нечестивому повелению царя подверглись изгнанию или побоям или даже смерти; к числу их принадлежит преподобный Максим Исповедник, как это подробно изложено в его житии, и святый папа Мартин, о котором сейчас наша речь. Тотчас по занятии им престола Римского папы царь прислал ему исполненную еретического учения книжку, желая, чтобы новопоставленный папа согласился с его ересью и подтвердил ее на соборе. Но блаженный Мартин отверг ее, говоря:</p>
          <p>— Если бы даже весь мир принял это противное Православию учение, то и в таком случае я бы его не принял, и хотя бы пришлось претерпеть смерть, не отступлю от Евангельского и Апостольского учения и святоотеческого предания.</p>
          <p>Затем он послал к Цареградскому Патриарху Павлу с некоторыми честными мужами из церковного причта письмо, в котором с любовию увещевал его не творить раздора в единстве церковном, не сеять еретических плевел среди пшеницы благочестивой веры, а напротив, — убеждать царя оставить противное Церкви учение. Патриарх же Павел не только не послушался блаженного Мартина, но и посланников его, предав бесчестным побоям, отправил в заточение на границы империи. Тогда святый Мартин, следуя совету бывшего в то время в Риме аввы Хрисополитанского преподобного Максима, составил из ста пяти западных епископов Поместный Собор и предложил ему на рассмотрение заблуждение Кира, Сергия, Пирра и Павла вместе с книгой царя «Типос»; Собор предал ересь анафеме и издал ко всем православным послание, утверждая их в Православии, изъясняя всю пагубность ереси и повелевая остерегаться ее самым тщательным образом. Услыхав о таком поступке со стороны святаго Мартина, царь пришел в сильнейший гнев: он послал в Рим в качестве своего наместника одного военачальника, по имени Олимпия, чтобы он захватил папу Мартина. Но Олимпий, прибыв в Рим, принужден был отказаться от мысли открыто взять папу, потому что он застал еще указанный Собор, на который собралось множество епископов и народа, так что город был переполнен духовными и мирскими лицами; поэтому Олимпий подучил одного воина убить как бы нечаянно святаго Мартина в церкви. Когда же воин со спрятанным под одеждою острым мечом приблизился в церкви к папе, намереваясь убить его, то вдруг неожиданно ослеп: ибо Господь, не дающий жезла грешных на жребий праведных, не допустил убийцу поднять мучительскую руку на Своего верного раба. Видя, что Сам Господь хранит Своего служителя, Олимпий оставил папу в покое и удалился в Сицилию, где и умер в битве против Сарацин. Царь же, следуя внушениям Патриарха Павла, послал в Рим другого наместника, тоже военачальника, по имени Феодора и прозванного Каллиопой. Ему было поручено взять святаго Мартина, ложно обвинив предварительно папу в том, что будто бы он, желая начать войну против царя, сносится с Сарацинами, побуждая их к восстанию, и что будто бы он неправильно содержит преданную Отцами веру и хулит Пречистую Богородицу. Достигнув Рима, наместник открыто перед всеми обвинил папу в указанных преступлениях. Ни в чем не повинный святый Мартин начал оправдываться от возводимой на него клеветы:</p>
          <p>— Никогда я, — говорил он, — не имел никаких сношений с Сарацинами, кроме тех случаев, когда посылал жившим среди них бедным и убогим братьям по вере милостыню; кто же не почитает Пречистую Богородицу, не признает Ея за Матерь Божию и не поклоняется ей, тот да будет проклят в сей век и будущий; веру же святую, — заключил он свое оправдание, — не мы, но несправедливо разномыслящие с нами сохраняют неправо.</p>
          <p>Наместник же царя, не слушая оправданий папы, по прежнему утверждал справедливость высказанных обвинений и даже присоединил еще новое, — неправильное будто бы занятие святым Мартином папского престола. И в одну ночь тайно при содействии воинов он взял папу, свел его на пристань и оттуда в лодке отправил на остров Наксий, находившийся среди далеких островов, известных под именем цикладских. На этом острове святый Мартин пробыл целый год, терпя голод и другие лишения в самом необходимом для жизни. Если же кто из благочестивых жителей острова, сожалея изгнанного папу, приносил ему что-нибудь для облегчения его нужды, то стража не допускала приходивших до узника и силою отбирала себе у приносивших их дары; вместе с тем она укоряла последних, говоря:</p>
          <p>— Если кто из вас любит его и жалеет, тот враг отечеству, ибо изгнанный — еретик, противник Богу и возмутитель греко-римского государства.</p>
          <p>И много оскорблений причиняла святому Мартину стража, подвергая его брани и издевательствам. Но он, ослабевая телесными силами от ежедневных оскорблений, лишений и прилучившейся ему болезни, всё-таки не терял твердости душевной, все перенося с благодарностию ради Бога. По истечении года со времени поселения на острове, святый Мартин был отвезен в Византию.</p>
          <p>Корабль достиг Византии осенью и рано утром остановился на пристани Евфимия, близ Архандии. Тотчас святаго, уже сильно разболевшегося, начали беспокоить посланцы от царя и патриарха; лишенные всякого сострадания, они целый день с утра до вечера бесчестили столь честнаго архиерея Божия, всячески злословя и понося его. При наступлении вечера пришел со множеством воинов патриарший нотарий Саголива; взяв святаго Мартина с корабля, они положили его на носилки (вследствие болезни он не мог уже ходить) и снесли на один двор, называемый прандиариа; здесь они заперли святаго Мартина в темную и тесную комнату и тщательно стерегли, наблюдая, чтобы никто из городских жителей не узнал об его местопребывании. В этом узилище святый пробыл девяносто три дня, не имея возможности ни с кем побеседовать. Затем святаго Мартина отнесли в дом сакеллария, где собрались сенаторы; когда его внесли туда, то один из старейших сенаторов с криком приказал святому Мартину встать с носилок, на которых он был принесен в собрание; один из несших слуг сказал, что папа не может встать, так как сильно болен; но сенатор, не обращая внимания на болезнь святаго Мартина, с гневом опять велел ему встать, приказав его в виду слабости сил поддерживать. Тогда святый Мартин, поднявшись, стал посредине, поддерживаемый по бокам; встали и нарочно призванные заранее подученные лжесвидетели, возводя на святаго Мартина вышеизложенные несправедливые обвинения, присоединяя к ним и другие; в доказательство справедливости своих слов они клялись святым Евангелием. Когда же святый Мартин, не умея говорить по гречески, начал оправдываться чрез переводчика, то собрание не только не слушало его, но и прямо запрещало ему говорить; переводчика же оскорбляли бранными словами. Видя это, святый Мартин сказал:</p>
          <p>— Господу известно, насколько великое благодеяние окажете вы мне, если предадите меня вскоре смерти чрез какую либо казнь.</p>
          <p>После этого святаго вывели вон и посадили, так как он не мог стоять, на особо устроенном для подобных случаев возвышении, находившемся на площади, где обычно собиралось много народа. Царь тайно наблюдал за ним из одной верхней комнаты своего дворца и послал к нему сакеллария; последний, приблизившись к святому Мартину, с угрозою сказал ему:</p>
          <p>— Вот, ты оставил Бога, и Бог оставил тебя.</p>
          <p>Сказав это, он обратился к народу, приказывая проклинать святаго Мартина, и окружавшая толпа начала громко кричать:</p>
          <p>— Анафема папе Мартину.</p>
          <p>Те же из присутствовавших, которые знали совершенную невинность папы, уходили от этого зрелища с печальным лицом и полными слез глазами. После этого сакелларий сказал начальнику претории:</p>
          <p>— Возьми его и рассеки на части, ибо он не достоин жизни.</p>
          <p>Тотчас спекулаторы схватили святаго, сняли с него верхнюю одежду, а нижнюю разодрали пополам; надев тяжелые железные цепи на шею и всё тело святаго Мартина, они поволокли его через весь город в преторию, неся впереди обнаженный меч, которым его намеревались убить. Из народа некоторые поносили святаго и, издеваясь над ним, говорили, качая головою:</p>
          <p>— Где Бог его? Где содержимое им вероучение?</p>
          <p>Другие же не могли удержаться от плача и рыданий при виде подобного бесчестия и мучения, причиняемого святителю Божию. А преподобный испытывал двойное страдание: он страдал телом от болезни, тяжелых уз и ударов влекущих его мучителей и в то же время страдал душею, от обнажения и бесчестных насмешек перенося стыд и сердечную боль. Придя в преторию, спекуляторы повлекли связанного святаго в темницу вверх по лестнице: спотыкаясь на ступени последней, святый Мартин падал и ушибался, так что тело его покрылось кровоподтеками и ссадинами; здесь бросили его вместе со злодеями и разбойниками. Спустя некоторое время его отсюда перевели в другую темницу — Диомидову, где он от болезни и сильного холода (был январь месяц) чуть не умер. Жена одного из темничных стражей сжалилась над святым Мартином: придя тайно ко святому узнику, она взяла его к себе в дом и, обвязав ему раны, положила на своей постели, одев его теплым покрывалом; святый Мартин лежал до вечера, не издавая, подобно мертвецу, ни одного звука. Поздно вечером начальник царских евнухов Григорий послал управляющего своим домом с небольшим количеством снедей и велел ему передать их святому Мартину со словами:</p>
          <p>— Не изнемогай в скорби; мы надеемся, что Бог не попустит тебе умереть.</p>
          <p>Услыша это, преподобный Мартин вздохнул от всего сердца: пожелание не соответствовало его чаяниям, ибо святый Мартин, испытывая страдание за свое Православие, желал скорее умереть; тотчас с преподобного были сняты оковы.</p>
          <p>Утром царь пошел навестить смертельно больного Патриарха Павла и рассказал ему всё, происшедшее с папой Мартином. Павел отворотился к стене и сказал, тяжело вздохнув:</p>
          <p>— Горе мне! Еще новое деяние для моего осуждения.</p>
          <p>Царь спросил:</p>
          <p>— Что это значит?</p>
          <p>— Разве малое, государь, злодеяние, — отвечал Павел, — заставлять папу переносить подобные страдания?</p>
          <p>И он молил царя, заклиная его, чтобы он прекратил дальнейшее издевательство над папой. Спустя восемь дней, уже по смерти Павла, царь послал ко святому Мартину в Диомидову темницу нотария Демосфена в сопровождении других нарочито отряженных мужей. Они, войдя в темницу, сказали:</p>
          <p>— Наш царь говорит тебе: вот, ты после такой славы находишься в таком бесчестии, но в этом никто не виноват, кроме тебя самого.</p>
          <p>Святый Мартин ничего не отвечал им на это; возведя очи к Небу он сказал:</p>
          <p>— Благодарение и слава за всё Единому Царю бессмертному.</p>
          <p>Посланные стали спрашивать святаго Мартина о предшественнике Павла Патриархе Пирре, — по своей ли воле последний пришел в Рим и отрекся здесь от монофелитской ереси, и как принял его в общение с Церковию папа Феодор, после которого занял престол святый Мартин. Святый Мартин рассказал им подробно о Патриархе Пирре, как он по своей воле, придя в Рим, подал письменное отречение от своей ереси, к которой, впрочем, он опять возвратился, — и как он был принят папой Феодором с подобающею его епископскому сану честию, получая средства для прожития. Святый Мартин заключил свою речь следующим обращением к посланным от царя:</p>
          <p>— Я в ваших руках, — делайте со мною, что хотите и что попустит вам Бог, но будьте уверены, что если бы вы меня даже рассекли на части, то и тогда я не буду в общении с Константинопольскою Церковию, доколе она не оставит своего еретического заблуждения; испытайте на деле справедливость моих слов, и вы увидите, сколь велика благодать Господа в Его рабах.</p>
          <p>Выслушав ответ святаго Мартина, посольство возвратилось к царю, удивляясь величию и крепости душевной святаго, не боящегося мук и самой смерти. Спустя восемьдесят пять дней ко святому Мартину пришел в темницу нотарий Саголива и сказал ему: «Мне приказано взять тебя отсюда в свой дом, откуда ты будешь отправлен в некоторое место».</p>
          <p>Святый Мартин спросил:</p>
          <p>— Куда же меня пошлют, в какое именно место?</p>
          <p>Но Саголива не отвечал на этот вопрос. Тогда святый Мартин сказал:</p>
          <p>— Оставьте меня в темнице до того времени, когда нужно будет отправить.</p>
          <p>Нотарий ушел. При солнечном заходе папа сказал находившимся с ним вместе узникам:</p>
          <p>— Подойдите, братия, и дадим друг другу последнее целование: тотчас придет за мною посланец для взятия меня отсюда.</p>
          <p>Все с плачем прощались с ним, но святый Мартин, выражая на лице своем радость, говорил им:</p>
          <p>— Не плачьте, но радуйтесь, видите — я радуюсь, что иду на страдание за Православие.</p>
          <p>После этого снова пришел упомянутый нотарий, который и взял святаго из темницы; все присутствовавшие неутешно рыдали, сожалея о разлуке с преподобным. Святый Мартин был посажен на корабль и отправлен в заточение в Херсон; здесь его морили голодом, лишали всего необходимого, так что через два года он отошел ко Господу. Честно́е тело его было погребено вне города Херсона в храме Пресвятой Богородицы, именуемой Влахернской. Скоро гробница его стала привлекать множество народа: самые разнообразные и многочисленные исцеления получали болящие по молитвам святаго и благодати Господа нашего Иисуса Христа, Ему же со Отцем и Святым Духом слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-235-2">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников литовских Антония, Иоанна и Евстафия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-14</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников литовских Антония, Иоанна и Евстафия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики происходили из литовского города Вильны и, по тогдашнему нечестивому обычаю, были огнепоклонниками, подобно тому как и другие жители той страны. Антоний и Иоанн, родные братья, всей душей возлюбили христианскую веру и, когда однажды в Литву прибыл некий пресвитер, по имени Нестор, они приняли от него Божественное Крещение. При этом старший из них по летам был назван Иоанном, а младший — Антонием. Оба брата по Крещении проводили жизнь, подобающую истинным христианам.</p>
          <p>Находясь на службе у литовского князя Ольгерда, Антоний и Иоанн старались скрыть от него свою принадлежность к христианству, но не могли достигнуть этого, потому что они слишком заметно отличались от язычников своими христианскими обычаями и поступками. Так, они не желали, подобно другим, ни стричь волос на голове и бороде так, как стригли язычники, ни есть по постным дням скоромной пищи; не исполняли они и других нечестивых обычаев, противных христианству. И когда однажды князь спросил их, почему они не следуют древним литовским обычаям, святые безбоязненно исповедали себя христианами.</p>
          <p>Князь стал принуждать их отказаться от христианской веры и вкусить предложенных за трапезой мясных блюд. Но они, твердо сохраняя христианскую веру, не хотели вкусить мясного, так как тогда был постный день. Тогда князь приказал посадить их в мрачную темницу, куда святые отправились с радостью, как будто шли не в темницу, а на царский трон, хваля и благодаря Бога за то, что Он сподобил их пострадать за Его святое Имя.</p>
          <p>После пребывания святых в темнице в течение целого года, Иоанн, истомленный темничным заключением, убоявшись мучений, послал к князю просьбу освободить его из заключения, обещая исполнять все княжеские приказания. Обрадованный князь повелел выпустить обоих братьев и поставил их в числе первых лиц при своем дворе.</p>
          <p>Иоанн по внешности был подобен нечестивым, исполняя все обычаи их и поступая по воле их князя; в сердце же своем он сохранял христианскую веру, тайно молясь Христу Богу, Коего он не дерзал исповедовать открыто, боясь мучений. Антоний же нисколько не изменил своих христианских обычаев, но открыто поступал так, как подобает поступать истинному христианину. Брата своего Иоанна он укорял за его малодушие и страх и всячески увещевал его покаяться и, не страшась мучений, снова открыто исповедать Христа. Язычники же, видя, что старший брат Иоанн во всем повинуется князю, не обращали внимания на младшего брата Антония.</p>
          <p>Однажды, когда по обыкновению эти оба брата — Иоанн и Антоний были у князя, Иоанн вкусил от поданных ему мясных блюд, хотя и был постный день; блаженный же Антоний не хотел вкусить этой пищи, открыто исповедуя себя христианином. Тогда Антоний, по повелению князя, снова был заключен в темницу; Иоанн же был в презрении у всех: христианами он был не любим как вероотступник, язычниками же был укоряем как человек непостоянный, который не сохранял ни старой, языческой веры, ни новой, христианской, в которую перешел, оставив язычество.</p>
          <p>Сознав свой великий грех, Иоанн начал со слезами каяться в своем падении и, придя к вышеназванному пресвитеру Нестору, стал молить его, чтобы он был ходатаем за него пред братом, дабы тот простил его грех и принял его в общение с собой. Выслушав от пресвитера просьбу брата, Антоний дал такой ответ:</p>
          <p>— У меня может быть общение с братом только в том случае, если он открыто исповедует Христа и христианскую веру. Когда он сделает это, тогда и будет у нас всё общее.</p>
          <p>Иоанн раскаялся и с любовию принял слова брата. Теперь он стал искать удобного времени, когда бы он мог открыто исповедать свою веру христианскую.</p>
          <p>Случилось однажды, что князь мылся в бане, а Иоанн прислуживал ему. Увидав, что настало удобное время, Иоанн смело и безбоязненно исповедал себя пред князем христианином. Но князь пока не показал своего гнева Иоанну и ничего не сделал ему, потому что кроме них в бане никого не было.</p>
          <p>Тогда Иоанн, спустя несколько времени, в присутствии многочисленных вельмож князя, громогласно объявил себя христианином. Тотчас, по повелению князя, он был схвачен и без пощады бит различными орудиями и руками всех, бывших здесь; и избиение это продолжалось немалое время; потом святаго заключили в темницу.</p>
          <p>Узнав о происшедшем, блаженный Антоний исполнился великой радости. Оба брата снова были в темнице вместе, прославляя Бога; там же они сподобились приобщиться Пресвятых и Животворящих Христовых Таин от вышеназванного иерея.</p>
          <p>По прошествии нескольких лет святый мученик Антоний был осужден на позорную смерть, как бы какой преступник: его приговорили к повешению на дереве. Когда накануне казни ему объявили о сем, он всю ночь пред смертию пребыл без сна, прославляя Бога в молитве и укрепляя брата к безбоязненному перенесению страданий за Христа. Антоний увещевал брата, чтобы он снова не отступил от веры и пророчески предсказал ему скорую смерть.</p>
          <p>— После моей кончины, — сказал он, — и ты, брат, спустя немного времени чрез таковую же смерть отойдешь ко Христу.</p>
          <p>Когда наступило утро, оба брата причастились Божественного Животворящего Тела и Крови Христовых; около же полудня святый мученик Христов Антоний был выведен из темницы и, по повелению князя, был повешен на дереве, месяца января в четырнадцатый день. Так непобедимый Христов воин предал свою святую и непорочную душу в руки Христа Бога своего, Коего он возлюбил всем сердцем своим.</p>
          <p>Святый же мученик Иоанн был оставлен в темнице, ибо нечестивые надеялись снова соблазнить его и отвратить его от исповедания христианской веры. Но когда увидали, что он твердо хранит святую веру и безбоязненно исповедует Христа и в темнице, осудили и его на такую же смерть, какою умер его брат. Через некоторое время язычники умертвили его (через удавление) и тело его повесили на том же дереве, на котором был повешен его брат. Произошло же это месяца апреля в двадцать четвертый день. Так и сей страстотерпец, окончив свой мученический подвиг, отошел к Подвигоположнику Христу, ради Коего принял мученическую кончину. Святые тела Антония и Иоанна были погребены с честью верующими и положены в одном месте.</p>
          <p>Спустя несколько времени по кончине святых мучеников Антония и Иоанна пострадал и блаженный Евстафий. Он хотя и был юн возрастом, но мужеством и доблестию превосходил многих. Будучи прекрасен лицом, он был еще прекраснее душею и разумом. Познав Истинного Бога, Евстафий отверг языческое безбожие и, возлюбив Христа, пришел к вышеназванному пресвитеру Нестору. Наученный им святой вере, Евстафий принял от него Божественное Крещение.</p>
          <p>Сделавшись христианином, Евстафий проводил богоугодную жизнь, как и подобает истинному христианину: он проводил всё время в посте, молитвах и доброделании.</p>
          <p>Сей Евстафий также состоял на службе у князя Ольгерда. Однажды Ольгерд рассматривал и решал дела своего княжества, а Евстафий, как полагалось ему по его должности, предстоял пред ним. Взглянув на Евстафия, князь увидел, что у него на голове длинные волосы (надо заметить, что у тех язычников, воздававших божеское поклонение огню, был обычай особенным образом часто остригать голову и бороду; блаженный же Евстафий, так как отвергся их нечестивой и безумной веры и принял Крещение, носил длинные волосы на голове своей). Князь спросил его: не христианин ли он. Когда Евстафий в ответ на это открыто исповедал себя христианином, то князь сильно разгневался и, желая отвратить Евстафия от Христовой веры, стал принуждать его съесть мясо. Святый же не только не съел предложенного, но даже не захотел и посмотреть на мясо, так как тогда был пост пред праздником Рождества Христова и, кроме того, была пятница.</p>
          <p>Тогда князь пришел в еще бо́льшую ярость и повелел без милосердия бить святаго юношу железными палками. Святый переносил эти мучения столь мужественно, что не только не вскричал, но не издал даже ни одного стона и из его глаз не скатилось ни одной слезы; — он только благодарил Бога, что Он сподобил его пострадать за Свое святое Имя.</p>
          <p>Такое мужественное и терпеливое перенесение страданий святым снова привело князя в сильнейшиий гнев, и он повелел лить в уста мученику самую холодную воду (в это время была суровая зима), так что тело его посинело от сильного холода. Тем не менее святый не повиновался княжескому повелению и не вкусил мяса. Затем князь повелел подвергнуть мученика более тяжким мучениям: ему разбили и раздробили кости на ногах — на ступнях и голенях, содрали волосы с головы вместе с кожей и отрезали нос и уши.</p>
          <p>Так мучили святаго три дня; однако он как бы не ощущал никакой боли, не стонал и даже лицо его не обнаружило ни малейшего страдания; он всё время с любовию беседовал с христианами, плакавшими при виде его страданий, и говорил им:</p>
          <p>— Не плачьте, братия, о мне, видя, что мое тело земное раздробляется среди мучений, ибо я надеюсь получить от Христа Господа Бога нашего тело нерукотворенное, пребывающее вечно на Небесах.</p>
          <p>Между тем князь, видя, что ничего не может достигнуть мучениями, осудил мученика на смерть, повелел повесить его на том же дереве, на котором были повешены в том же году вышеназванные два святые мученика — Антоний и Иоанн. Слуги взяли святаго Евстафия, уже едва живого, и повели на смерть. Святый же мученик Евстафий, несмотря на то, что его бедра, ступни и колени были раздроблены, укрепляемый помощью Божиею, шел как совершенно здоровый, бодро и скоро, не только не отставая от ведущих его, но даже и обгоняя их.</p>
          <p>Когда все приблизились к вышеназванному дереву, то слуги мучителя обвили шею святаго веревкой и повесили его. Так и сей страдалец за Христа предал свою святую душу в руки Божии, месяца декабря в тринадцатый день. Его честно́е тело было оставлено висеть на дереве близко от земли, чтобы его могли съесть звери и хищные птицы, но ни один зверь и ни одна птица не приблизились к телу, ибо Бог охранял его. Спустя же три дня оно в целости было взято верующими и с честью предано погребению, недалеко от того места, где были погребены ранее пострадавшие, упомянутые выше, два святых мученика.</p>
          <p>Достойно примечания то обстоятельство, что после кончины святых никто из преступников, осужденных на смерть, не был повешен на дереве том, ни похоронен около него (так как Бог прославляет всегда Своих мучеников). Хотя это место и было предназначено для казни и все осужденные на казнь умирали там, однако после страдания и смерти святых на том месте не был казнен ни один преступник.</p>
          <p>По прошествии нескольких лет, когда в том городе умножилось число христиан и святая вера со дня на день росла и крепла, верующие собрались вместе и, придя к князю, просили его отдать в их распоряжение то место, где приняли блаженную кончину три упомянутых святых мученика. Князь, по устроению Божию, согласился на просьбы христиан и отдал им просимое место. Христиане, срубив дерево то, построили на его месте Церковь во имя Пресвятой Троицы, в честь и славу Отца, и Сына, и Святаго Духа, причем поставили святый Престол на том самом месте, где раньше росло дерево. В эту церковь и были внесены мощи святых мучеников Христовых — Антония, Иоанна и Евстафия, для прославления Бога, в Троице Святой славимого, Коему подобает всякая слава, честь и поклонение, ныне и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-235-3">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Ардалиона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-14</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Ардалиона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Ардалион пострадал в царствование императора Максимиана. Будучи мимическим актером, он на народных зрелищах и в других местах представлял страдание и различные действия людей. Случилось однажды, что он представлял мучение христиан так, как они происходили в действительности. Его повесили и стали строгать тело его как бы за то, что он не хотел принести жертву идолам. Когда среди присутствовавших на этом зрелище раздались крики одобрения и послышались похвалы его искусству, то он обратился к зрителям и громким голосом приказал им замолчать и подождать с выражением своего одобрения, а затем, когда все смолкли, открыто признал себя на самом деле христианином. Бывший на зрелище правитель города долго восхвалял его искусство, желая этим заставить его изменить свое решение. Но святый отказался это сделать и решил остаться в истинной вере. Тогда правитель велел раскалить железную сковороду и бросить на нее святаго Ардалиона. Так и скончался святый мученик.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
