<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-15T00:00:00">
  <feast id="ls-236-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Саввы Готфского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-15</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Саввы Готфского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Церковь Божия, находящаяся в Готфии, Церкви Божией, пребывающей в Каппадокии, и всем христианам Православной Церкви, живущим среди всех народов вселенной, милость, мир и любовь Бога Отца и Господа нашего Иисуса Христа, — да умножится». Так начинается послание от Готфской Церкви к церкви Каппадокийской, в котором предложено повествование о нижеследующем житии. «Сказанное некогда святым Апостолом Петром: во всяком языце бояйся Бога и делаяй правду, приятен Ему есть, вполне исполнилось на святом Савве, мученике Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа. Святый Савва, будучи родом готфянин и живя среди нечестивых и развращенных жителей Готфии, так подражал святым мужам и так, подобно им, был украшен добродетелями, что как яркая звезда блистал в мире. Ибо он, от дней своей юности возлюбив Закон Господень, поставил целию своей жизни и деятельности — достигнуть совершенства добродетели, придти чрез познание Сына Божия в мужа совершенна. Любящым же Бога вся поспешествуют во благое. И действительно, мужественно противоборствуя диаволу и отрекшись от суеты мирской, святый Савва, сохраняя мир со всеми людьми, достиг горнего царствия и награжден был от Бога блаженством вечным. В воспоминание о сем святом мученике и в назидание благочестивых христиан мы рассудили не умолчать об славных делах сего святаго мученика, но предать записи историю его страданий.</p>
          <p>Святый Савва твердо исповедовал святую веру христианскую, был скор к деланию добра, отличался благочестием, кротостью, простотою речи, но не разума, жил в мире со всеми, безбоязненно защищал Истину, заграждая тем уста язычникам — идолослужителям, не был горд, но, как подобает смиренным, всем покорялся, был молчалив, на вопросы отвечал всегда спокойно, без гневливости, принимал участие в пении церковном и заботился о благоустройстве церкви, не прилагал сердца своего к приобретению имения и денег, довольствуясь только необходимым для насущных потребностей, — был трезвен, воздержан во всем, не имел никакого общения с женщинами. Все время он проводил в усердной молитве и посте, был чужд тщеславия, своим примером всех возбуждал к богоугодной жизни, так как сам творил только добро, и избегал того, что было противно добродетели. До конца жизни своей он сохранил веру, любовию поспешествуемую, и никогда не переставал безбоязненно проповедовать Имя Христово. Прежде чем увенчаться венцем мученика за исповедание святой веры христианской, святый Савва неоднократно своими делами показал себя твердым поборником истинного благочестия.</p>
          <p>Когда готфские князья и судьи начали преследовать христиан и склонять их к ядению идоложертвенных приношений, то некоторые из язычников сговорились между собою — предложить своим родственникам и знакомым, исповедовавшим христианскую веру, вместо идоложертвенных мяс неидоложертвенные, дабы и христиан предохранить от вкушения идолопоклонных мяс, и язычников — гонителей удовлетворить. Святый Савва, узнав об этом, не только сам не пожелал вкусить от тех мяс, которые, хотя и не были идоложертвенными, но предлагались как идоложертвенные, помня слово апостольское: аще ли же кто вам речет: сие идоложертвенно есть: не ядите, но, ставши среди народа, безбоязненно сказал во всеуслышание:</p>
          <p>— Если кто-либо вкусил сих мяс, не может оставаться христианином.</p>
          <p>Таковым увещанием святый воспрепятствовал всем впасть в сеть диавола. Посему придумавшие указанный обман выгнали святаго Савву из своего селения, но вскоре попросили его вернуться назад. Когда же снова началось гонение, то некоторые идолопоклонники того же селения, приносившие жертвы идолам, захотели известить князя, что в их селении нет ни одного христианина, и намеревались клятвою подтвердить свои слова. Тогда снова святый Савва, безбоязненно став посреди народа, громким голосом воскликнул:</p>
          <p>— Пусть никто не клянется за меня, ибо я христианин!</p>
          <p>Упомянутые же идолопоклонники, утаив своих родственников, исповедовавших христианскую веру, пришли к князю и клялись пред ним, что в их селении нет христиан, кроме одного.</p>
          <p>Услышав об этом, беззаконный князь повелел привести к себе этого христианина (а это был святый Савва). Когда же он был приведен, князь спросил предстоящих:</p>
          <p>— Имеет ли этот христианин какое-либо имущество?</p>
          <p>Ему отвечали:</p>
          <p>— Он ничего не имеет, кроме того, во что он одет.</p>
          <p>Посмотрев с презрением на святаго, князь сказал:</p>
          <p>— Этот человек едва ли в состоянии оказать кому-нибудь какую помощь, равно как и повредить кому-либо.</p>
          <p>Сказав так, князь повелел увести святаго оттуда.</p>
          <p>Спустя некоторое время, в Готфии снова было воздвигнуто язычниками большое гонение на христиан. Приближался день празднования святой Пасхи, и блаженный Савва пожелал пойти в другое селение к христианскому священнику, по имени Гуфину, чтобы вместе с ним отпраздновать праздник святой Пасхи. Когда он шел туда, по дороге ему явился муж, большого роста и с сияющим лицем, который сказал ему:</p>
          <p>— Возвратись и иди в свое селение к священнику Сапсалу.</p>
          <p>Савва отвечал:</p>
          <p>— Его нет дома, ибо он по причине гонения ушел из селения и проживает в греческой стране (святый Савва не знал, что в то время этот пресвитер возвратился в свой дом, дабы встретить праздник Пасхи дома).</p>
          <p>Затем, пройдя мимо явившегося мужа, Савва направился к священнику Гуфину.</p>
          <p>День этот был очень ветреный; внезапно нашло большое облако, и выпал столь глубокий снег, что Савва был не в состоянии идти дальше. После этого Савва, уразумев, что он, по Божиему промышлению, был остановлен в своем путешествии, возвратился обратно, прославляя Бога.</p>
          <p>Придя в дом священника Сапсала, он весьма возрадовался, увидав его, и поведал ему и другим все, что случилось с ним на пути. И они все вместе отпраздновали праздник Пасхи.</p>
          <p>На третью ночь праздника внезапно напал на то селение Афарид, один из нечестивых начальников, сын князя Ротеста, с большим полчищем воинов-язычников. Застав священника мирно спящим в своем доме, он схватил его, а также и Савву, взяв его нагим прямо с постели, и связал того и другого. Пресвитера посадили на телегу и везли, а Савву нагого, как младенца только что родившегося, влачили по терновнику, немилосердно ударяя его палками и бичами, и так влекли до самого города. — Так безжалостны и жестоки были мучители к рабам Христовым! Но самая жестокость мучителей еще более способствовала тому, чтобы во всей силе явилось терпение и вера мужа праведного.</p>
          <p>При наступления дня святый Савва прославлял во всеуслышание Господа своего и так говорил мучителям:</p>
          <p>— Не по терновнику ли вы меня нагого и босого гнали и влачили? Посмотрите же теперь, в язвах ли мои ноги? Или есть ли следы на моем теле от ваших ударов?</p>
          <p>Они, не видя ни малейшего знака от побоев на теле святаго, весьма удивлялись этому. Затем они взяли оси от телеги и одну из них положили ему на плечи, протянув его руки к концам оси и привязав их к ней; другую же ось мучители привязали таким же образом к ногам святаго. После этого мучители повалили святаго на землю и сильно мучили его весь этот день до самой глубокой ночи. Когда же мучители уснули, пришла женщина, вставшая ночью, чтобы приготовить своим домашним пищу; она освободила святаго, и он, встав, стал помогать ей в ее деле.</p>
          <p>При наступлении дня Афарид снова повелел связать святому руки и повесить его на перекладине в доме. Спустя несколько времени пришли посланные от Афарида с идоложертвенным мясом к пресвитеру и к Савве и сказали:</p>
          <p>— Так говорит вам великий Афарид: вкусите сих мяс — и избавитесь от смерти.</p>
          <p>Священник ответил посланным:</p>
          <p>— Не вкусим, ибо не подобает нам есть сего оскверненного бесами. Мы согласимся скорее, чтобы Афарид распял нас или другим каким-либо образом предал смерти.</p>
          <p>А блаженный Савва спросил пришедших:</p>
          <p>— Кто прислал это?</p>
          <p>Они отвечали:</p>
          <p>— Господин наш Афарид.</p>
          <p>На это святый сказал им:</p>
          <p>— Один есть Господь — Бог, Сущий на Небесах. Нечисто и мерзко ваше пагубное мясо, как сам тот Афарид, от которого вы присланы.</p>
          <p>Лишь только святый произнес сии слова, как один из слуг Афаридовых, придя в сильную ярость, с такой силой ударил в грудь святаго копьем, бывшим в его руках, что все стоящие там подумали, что мученик умрет. Но мученик, хранимый Божественным Провидением, не получил никакого следа от удара и не чувствовал никакой боли, и сказал ударившему:</p>
          <p>— Ты думаешь, что сильно ранил меня своим копьем; а я почувствовал твой удар не более того, как если бы кто меня ударил мягкою шерстью.</p>
          <p>Узнав обо всем происшедшем, Афарид повелел предать смерти святаго мученика Савву. Тогда нечестивые слуги, оставив связанным священника Сапсала, взяли Савву и повели к реке, называемой «Муссова», чтобы там утопить его. Святый мученик, помня Заповедь Господню о любви к ближнему своему, как к самому себе, спросил ведущих его слуг:</p>
          <p>— Почему же пресвитер не предается смерти вместе со мною?</p>
          <p>Те отвечали святому:</p>
          <p>— Это не касается тебя.</p>
          <p>Он же, исполнившись радости, воскликнул:</p>
          <p>— Благословен Ты, Боже, и прославлено Имя Сына Твоего во веки, аминь. Ибо Афарид сам предал себя смерти и вечной гибели, а меня отослал в жизнь вечную, нескончаемую. Так угодно Тебе, Господи Боже наш, чтобы было с рабами Твоими.</p>
          <p>Таким образом, и ведомый на смерть, святый не переставал хвалить и благодарить Бога, недостойны вменяя страдания нынешняго времене к хотящей явитися славе.</p>
          <p>Между тем слуги говорили друг другу:</p>
          <p>— Почему нам не отпустить сего неповинного человека? Ведь Афарид не узнает об этом, если мы отпустим его.</p>
          <p>Но святый Савва сказал им:</p>
          <p>— Для чего вы говорите безумные речи? Исполняйте лучше сказанное вам. Ибо я вижу то, чего вы не можете видеть: вот, стоят святые Ангелы, пришедшие со славою взять мою душу.</p>
          <p>Тогда привели святаго мученика на реку и, привязав к шее его большой кусок дерева, бросили святаго в глубину речную и потопили. Так преставился святый Савва, до конца жизни своей сохранивший в чистоте святую веру. Прожил он тридцать восемь лет, увенчан венцем мученическим в пятый день после праздника Пасхи (т. е. двенадцатого апреля), в царствование Валентиниана на Западе, Валента на Востоке и при правлении анфипатов Модеста и Аринфия.</p>
          <p>Спустя некоторое время палачи извлекли из воды тело мученика и бросили его на берег без погребения. Однако ни звери, ни птицы не прикоснулись к сему честно́му телу, потому что оно было скрыто руками благочестивых христиан.</p>
          <p>Один из скифских военачальников Иуний Саран, почитавший Истинного Бога, послав преданных мужей, взял честно́е тело мученика из земли Готфов и перенес в страну греческую. Желая украсить свое отечество, он сей чудный дар и славный плод веры послал, по совету пресвитеров, в Каппадокию к вашему благочестию, — заключает послание, — согласно воле Господа, дарующего благодать Свою боящимся Его. Совершая память мученика в тот день, в который он был увенчан мученическим венцом, возвещайте о сем и прочим братиям, дабы вся Православная Апостольская Церковь, духовно радуясь, прославила Господа, избравшего Себе таковых рабов Своих. Приветствуйте всех святых; целуют вас лобзанием святым все братия, терпящие вместе с нами гонение. Могущему же нас благодатию и человеколюбием Своим привести в Небесное Царство, слава, честь и поклонение, с Единородным Его Сыном и Пресвятым Духом во веки, аминь».</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-236-2">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов Аристарха, Пуда и Трофима</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-15</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов Аристарха, Пуда и Трофима</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Аристарх, о котором упоминается в книге Деяний Апостольских и в посланиях святаго Апостола Павла к Колоссянам и к Филимону, был епископом в сирийском городе Апамее.</p>
          <p>Святый Пуд, о коем говорит Апостол Павел во втором Послании к Тимофею «целуют тя (Еввул) и Пуд», был членом римского сената. Будучи благочестивым и добродетельным человеком, он принимал в доме своем святых Апостолов Петра и Павла; у него также собирались и другие верующие для молитвы, так что его дом впоследствии обратился в церковь, получившую наименование Пастырской. Предание говорит, что в этой церкви священнодействовал сам Апостол Петр.</p>
          <p>Святый Трофим, о коем упоминает книга Деяний Апостольских и Апостол Павел в том же втором Послании к Тимофею в таких словах: «Трофима оставих в Милите боляща», вместе с апостолом Пудом и Аристархом сострадал с Апостолом Павлом при всех бывших на него гонениях.</p>
          <p>Все упомянутые три апостола скончались в Риме вместе с Апостолом Павлом, будучи усечены мечом по повелению императора Нерона.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-236-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучениц Василиссы и Анастасии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-15</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучениц Василиссы и Анастасии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Просвещенные верою христианскою святыми Апостолами Петром и Павлом, святые Василисса и Анастасия посвятили себя на служение Господу, погребая тела святых мучеников, умерщвляемых за Христа. Когда императору Нерону было донесено о них, то, по повелению его, они были взяты воинами и заключены в темницу. После того они приняли многие мучения за Христа: их били без милосердия, строгали железом, опаляли свечами, но они оставались твердыми и непреклонными в вере христианской. Наконец, им усечены были главы, после чего они отошли ко Господу, чтобы предстать пред Ним на Небесах в сонме прочих святых мучеников и мучениц.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
