<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-20T00:00:00">
  <feast id="ls-241-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Анастасия, игумена Синайской горы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-20</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Анастасия, игумена Синайской горы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Анастасий был воспитан еще с самой юности своей в великом благочестии, что видно из следующих им самим сказанных слов:</p>
          <p>— Видевшие Христа во плоти считали Его за пророка; но мы, хотя и не видали Его телесными очами, тем не менее с ранних лет, будучи еще младенцами и отроками, всегда признавали Его за Бога, всесильного Владыку, Создателя веков и научились исповедовать Его как сияние славы Отчей. Святое же Его Евангелие мы выслушиваем с такою любовию, как будто видим пред собою Самого, обращающегося к нам, Христа; принимая же непорочную жемчужину пречистого Тела Его, веруем, что принимаем Самого Христа. А когда видим на иконе только лишь изображение Его, то поклоняемся, припадаем и почитаем Его, как бы видя Его Самого, взирающего на нас с небес.</p>
          <p>Из этих слов преподобного Анастасия ясно видно, что он с самого детства своего научен был познавать Христа Бога Истинного, веровать в Него, бояться Его непритворным страхом, всем сердцем любить Его и почитать Его приличествующим Ему поклонением.</p>
          <p>Достигнувши совершеннолетнего возраста, святый Анастасий оставил мир и, взявши, по Евангельской заповеди, крест, самоотверженно последовал за Христом. Удалившись в монастырь, Анастасий принял здесь монашество. Но, желая достигнуть возможно высших подвигов добродетели и стремясь подражать совершенным в добродетели мужам, святый Анастасий отправился в Иерусалим и поселился на Синайской горе, где подвизался вместе со многими святыми мужами, преуспевавшими в подвигах иноческого жития.</p>
          <p>В это время игуменом Синайской горы был преподобный Иоанн Лествичник За свое смиренномудрие он получил от Бога дар духовного разумения и премудрости. Он составил много душеполезных бесед, написал житие некоторых святых отцов и сподобился получения пресвитерского сана.</p>
          <p>После святаго Иоанна Лествичника и брата его Георгия святый Анастасий был игуменом Синайской горы. Он весьма много потрудился в обличении еретиков, называвшихся акефалами, т. е. безглавыми, много писал против них и, состязуясь с ними, обличал и посрамлял их. Ересь акефалов зародилась в Александрии в правление императора Зенона; основателями ее были лица, враждебные и противившиеся Четвертому Вселенскому Собору святых Отцев, происходившему в Халкидоне. Во время зарождения сей ереси в Александрии был лжепатриарх еретик Петр, по прозванию Могос. К той же ереси акефалов потом присоединился Севир, получивший прозвание Безглавый — за принадлежность к ереси безглавых; это тот самый Севир, который в правление императора Анастасия завладел престолом антиохийского патриаршества.</p>
          <p>Всех этих еретиков и поражал святый Анастасий, причем он боролся с ними не только на горе Синайской, но, кроме того, он сам обходил Сирию, Аравию и Египет, повсюду искореняя и изгоняя сию ересь и утверждая Церковь Христову. Много послужив Господу таким образом, преподобный Анастасий отошел ко Господу в глубокой старости. Кончина его последовала в царствование императора Ираклия.</p>
          <p>Следует заметить, что было два Анастасия с одним и тем же прозванием Синаита. Первый — старший годами и саном Антиохийский патриарх, претерпевший неповинно изгнание от императора Иустина, а другой — сейчас упомянутый, живший несколько позднее того и бывший игуменом Синайской горы.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-241-2">
    <title>
      <ru>Память святаго Анастасия Синаита, патриарха Антиохийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-20</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Анастасия Синаита, патриарха Антиохийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>На тридцать пятом году царствования императора Юстиниана Великого, после кончины Антиохийского Патриарха Домна Младшего, на патриарший престол вступил Анастасий по прозванию Синаит, потому что он был взят на святительскую кафедру с Синайской горы.</p>
          <p>В это время в Церкви начинались смуты по поводу неблагочестивого мудрствования некоторых лиц относительно Божественной Христовой плоти, именно, — что будто бы во время пребывания Спасителя среди людей, до вольных страданий, Его плоть не испытывала страданий, не подчинялась природным потребностям и будто бы Господь наш Иисус Христос принимал пищу и питье прежде Своих страданий и воскресения таким же образом, как он вкушал, являясь Своим Апостолам после воскресения. Сие нечестивое мудрствование зародилось в Константинополе. Подробно об этом написано в житии святаго Евтихия, патриарха Константинопольского.</p>
          <p>К этому еретическому мудрствованию сначала присоединился и соблазненный еретиками император Юстиниан (но потом он оставил эту ересь), который и хотел возвести это еретическое учение в догмат веры. Вследствие этого произошло в Церкви большое смятение, так что был низложен с патриаршего престола и Святый Патриарх Евтихий, воспротивившийся ереси.</p>
          <p>Все колебавшиеся, по незнанию, — принять это учение, или нет, ждали совета и указания от Патриарха Антиохийского Анастасия Синаита, так как святый Анастасий был муж весьма сведущий в божественном Писании, стойкий в исповедании православной веры и святой по жизни. Еретики приложили все усилия, чтобы склонить святаго Анастасия на свою сторону, в надежде, что если он склонится к их учению, то все православные последуют его примеру. С этою целию они обращались за помощию к царю, но, впрочем, успеха не имели, так как святый Анастасий письменно обличил царя в его заблуждении. Он посылал также свои пастырские послания и во все Сирийские области к духовенству и мирянам, поучая всех оберегаться от означенной ереси. Кроме того, в Антиохии он ежедневно поучал в церкви, повторяя это Апостольское наставление: аще кто вам благовестит паче, еже приясте, анафема да будет.</p>
          <p>Узнав обо всем этом, император Юстиниан разгневался на Святейшего Патриарха Анастасия и восхотел низвергнуть его с престола, как и Константинопольского Патриарха Евтихия, но вдруг почувствовал приближение своей смерти и оставил свое намерение. Умирая, царь покаялся в ереси и написал в завещании, чтобы святый Патриарх Евтихий был возвращен из заточения на свою кафедру. Таким образом Юстиниан умер в раскаянии и был сопричтен к благочестивым царям; в Церкви же снова водворился мир.</p>
          <p>По смерти Юстиниана управление государством принял на себя его племянник, Иустин Младший. По наущению еретиков, последний низложил с престола Антиохийского архиерея Божия Анастасия Синаита, взведя на него несправедливые обвинения. Так, святаго Анастасия обвиняли прежде всего в том, будто бы он не берег церковных денег и тратил их понапрасну; затем, в том, будто он злословил царя, выразившись о нем на обращенный к нему вопрос: почему он не щадит церковного имущества, так: «Потому, чтобы последнего не отнял всемирный губитель Иустин». Находились еще говорившие, что когда Анастасий был возводим на Антиохийский престол, в то время Иустин, заведывавший у своего дяди Юстиниана царскими палатами, ждал от Анастасия подарка золотом, так как был алчным сребролюбцем. Но святый Анастасий не дал ему ничего, справедливо рассуждая, что нехорошо давать золото за получение духовного сана — не за золото приобретаемого, но подаваемого благодатию Святаго Духа. С того времени Иустин стал гневаться на Анастасия. Когда же он по смерти своего дяди принял управление государством, то стал искать обвинений против ни в чем не повинного святителя Анастасия и, воспользовавшись ложными обвинениями, низвергнул его с престола.</p>
          <p>После низвержения Анастасия на Антиохийский патриарший престол был назначен против его воли игумен Фаранской лавры Григорий, муж также преукрашенный благочестием, с похвалою воспоминаемый в Лимонаре Святейшего Патриарха Иерусалимского Софрония. По смерти сего Григория блаженный Анастасий Синаит, после двадцатитрехлетнего своего пребывания в изгнании в царствование императора Маврикия, снова был возвращен на Антиохийский патриарший престол. В то время папою в Риме был святый Григорий Великий, по прозванию Двоеслов, или Собеседник. Сей святый пребывал в искреннейшем духовном общении с сим блаженным Анастасием, находясь с ним в переписке. Когда святый папа Григорий услыхал, что Анастасий возвратился к своему престолу, то немедленно, сорадуясь его возвращению, послал к нему послание, в котором писал ему следующее:</p>
          <p>«Слава на Небесах Богу, на земли же да будет мир и радость, так как обширная река, некогда оставившая сухою антиохийскую каменистую почву, ныне снова возвратилась в свое русло и напаяет собою омываемые ею долины».</p>
          <p>В другом письме он снова говорит:</p>
          <p>«Ты сообщаешь мне, святый отец, что если бы было возможно, то ты желал бы вести со мною беседу без бумаги и пера, и соболезнуешь, что сему препятствует слишком большое расстояние между востоком и западом. Но я говорю правду, что и на бумаге со мною мысль твоя ведет собеседование — как бы без бумаги. Из слов твоей беседы я вижу твою любовь ко мне и мы, соединенные по благодати всесильного Бога союзом любви, — не разделены расстоянием. К чему ты желаешь иметь позолоченые голубиные крылья, которые ты уже имеешь? Ибо сии крылья суть любовь к Богу и ближнему. На сих крыльях возлетает святая Церковь, ими она превосходит все земное. Если бы ты, святый отец, не имел сих крыльев, то не прилетел бы ко мне с такою любовию в письме. Итак, умоляю тебя, молись о мне немощном, дабы твоими молитвами Господь скорее освободил бы меня от столь великих, причиняемых Риму лангобардами бедствий и волнений, и привел бы к пристанищу вечного покоя. Я с благодарностию принял твои добрые благопожелания, которые ты, человек Божий, будучи смирен духом, выражал мне и относительно которых ты говоришь: что в состоянии отдать нищий, кроме того, что принадлежит нищему? Но, если бы ты не соделал себя нищим духом, то не были бы столь щедрыми твои благословения. Всесильный Бог да защитит тебя Своим покровом от всякого зла. И так как твоя жизнь весьма важна для всех добрых людей, то, по прошествии лишь многих лет да переселит тебя Всевышний в вечные обители Отечества Небесного».</p>
          <p>Из этого послания святаго Григория, папы Римского, к блаженному Анастасию, Патриарху Антиохийскому становится очевидною взаимная во Святом Духе любовь их обоих и вместе с тем в этом послании свидетельствуется благочестие и святость жизни Анастасия.</p>
          <p>Блаженный Анастасий, проживши шесть лет после своего возвращения на престол, преставился ко Господу на четырнадцатом году царствования императора Маврикия.</p>
          <p>После сего святаго Анастасия Синаита на патриаршество вступил другой Анастасий, но уже без этого наименования Синаит. Последний был убит иудеями в царствование императора, гонителя христиан, Фоки и был почитаем верующими как Христов мученик.</p>
          <p>Следует заметить, что было два Анастасия с наименованием Синаита. Первый — сей Антиохийский Патриарх, преставившийся в царствование императора Маврикия, а другой, празднуемый ныне же, был игуменом горы Синайской и скончался в царствование императора Ираклия, который был преемником гонителя Фоки, убившего Маврикия. В те времена были также и другие преподобные отцы с именем Анастасий, прославившиеся добродетельною жизнью, но не Синаиты, как сей Анастасий, который, вступивши на престол патриарший в Антиохии после Анастасия Синаита, был убит иудеями. Кроме того, в Лимонаре в главах 48-й 49-й упоминается авва Анастасий, бывший в Иерусалиме ключарем Живоносного Гроба и церкви Воскресения Христа Бога нашего.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-241-3">
    <title>
      <ru>Память святаго Григория, Патриарха Антиохийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-20</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Григория, Патриарха Антиохийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Григорий был игуменом монастыря, называвшегося Фаран и находившегося между Синайской горой и Раифом. По особому Божию промышлению он чудесным образом был предуказан Богом как человек, достойный патриаршего престола. Об этом так повествуется в Лимонаре Святейшего Софрония, Патриарха Иерусалимского.</p>
          <p>Авва Георгий армянин, ученик аввы Сергия, сообщил нам, следующее: так как авва Григорий, бывший игуменом лавры Фарана, неоднократно просил меня привести его к авве Сергию, то я отправился с ним к старцу, пребывавшему в то время в пустыне около Мертвого моря. Старец, увидев его, приветствовал его и принял весьма любезно. Он принес воды, омыл ему ноги и весь день беседовал с ним о спасении души, а на другой день отпустил его. Когда авва Григорий удалился от аввы Сергия, я спросил старца:</p>
          <p>— Знаешь ли ты, отче, что я соблазнился; потому что многих епископов, пресвитеров, и иных отцов приводил я к тебе и ты никому из них не умыл ног, только авве Григорию?</p>
          <p>На эти слова старец отвечал мне:</p>
          <p>— Я не знаю, кто такой Григорий, но знаю, что я принял патриарха в мою пещеру, ибо я видел, что он носит омофор и держит в руках Евангелие.</p>
          <p>Это авва Сергий говорил об авве Григории в пророческом духе, потому что по прошествии пяти лет, по судьбам Божиим, авва Григорий был поставлен патриархом в городе Антиохии.</p>
          <p>О сем авве Григории, Патриархе Антиохии, некоторые из старцев передавали, что он имел в особенности следующие добродетели: милостыню, непамятозлобие, покаяние, смирение. Он имел также и большое сострадание к согрешающим, приобрел и многие другие добродетели. Святейший Софроний, Патриарх Иерусалимский, дает о нем такое свидетельство:</p>
          <p>«Такой муж, как Антиохийский Патриарх, блаженный Григорий, достоин сопричисления к лику святых и преподобных: он против воли был взят на патриаршество и проводил святую жизнь о Христе Господе нашем, Ему же слава во веки». Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
