<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-21T00:00:00">
  <feast id="ls-242-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Ианнуария</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-21</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Ианнуария</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В то время как нечестивые императоры Диоклетиан и Максимиан яростно преследовали христиан, был схвачен и представлен для допроса к правителю Кампании Тимофею епископ Ианнуарий. Когда военачальник увидал, что Ианнуарий, принуждаемый различными способами к поклонению идолам, — то обольщаемый ласками, то устрашаемый угрозами, — остается непоколебимым в христианской вере, то приказал ввергнуть его в раскаленную печь для сожжения. Но святый, подобно трем отрокам в пещи Вавилонской, оставался невредимым от опаления огнем, так как к нему сошел Ангел Божий, уничтоживший силу огня, и святый ликовал среди огня, воспевая и славословя Бога.</p>
          <p>Когда же он вышел из печи, то все заметили, что огонь не коснулся даже и одежды его, и весьма удивлялись этому. Военачальник же, полагая, что христианский епископ вышел невредимым из огня, будучи охраняем какой-то волшебной силой, исполнился сильнейшего гнева на святаго и приказал растянуть его на мучительском станке столь крепко, что даже члены тела его отделялись от своих суставов, и затем приказал святаго бить без милости до тех пор, пока не истерзалось всё тело его и не были видны обнаженные кости его, земля же около него обагрилась кровию.</p>
          <p>На сие страшное зрелище пришли два клирика — диакон Фест и чтец Дизидерий, которые, стоя в толпе народа, с благоговением взирали на страдание своего епископа. А так как они то радовались в душе по поводу обнаруживаемого мучеником терпения, то плакали по поводу причиняемых ему жестоких страданий, то язычники по этим признакам догадались, что они были христианами. Тогда нечестивые схватили их обоих и, связавши, вместе со святым мучеником епископом Ианнуарием, повели вслед за военачальником в город Путеолы, где бросили их в темницу.</p>
          <p>В этой же темнице находились заключенные сюда за исповедание Христа Прокл и Соссий — диаконы города Путеолы и два мирянина — Евтихий и Акутион, осужденные на растерзание зверями.</p>
          <p>С наступлением дня они все вместе с епископом были выведены на площадь и отданы зверям. Прославляющийся же среди Своих святых Бог заградил уста зверям, подобно тому, как некогда заградил уста львам во рву, в который был брошен Даниил. Ни один из зверей тех не прикоснулся к святым мученикам, но все, на время изменивши свою природную свирепость на овечью кротость, подошли к святому епископу Ианнуарию и припали к ногам его. Это необычайное происшествие привело в изумление и ужас всех бывших там людей. Между тем военачальник, приписывая и это мнимой волшебной силе христиан, обдумывал каким бы способом предать смерти святителя Божия и всех тех, которые находились с ним.</p>
          <p>В то время как он, слепотствовавший духовными очами, размышлял об этом, то внезапно лишился и телесного зрения и почувствовал нужду в проводнике, ощупывая стены. Когда же святитель и мученик Христов Ианнуарий по своему незлобию помолился о своем мучителе военачальнике Тимофее, то последний немедленно прозрел телесно, но не душевно. Народ в количестве около пяти тысяч человек, взиравший на все сии чудеса, уверовал во Христа. Прозревший же по молитвам мученика от внезапной слепоты, неблагодарный и окаменелый сердцем военачальник, не только не познал истины, но пришел в еще большее безумие и вместо того, чтобы воздать хвалу Христу, Господу нашему, произносил на Него хулы; воспылав злобою по поводу обращения ко Христу такого количества людей, он приказал усекнуть мечом святых мучеников. Таким образом священномученик святитель Божий Ианнуарий со своими сострадальцами — диаконами Фестом, Проклом и Соссием, с чтецом Дизидерием и с Евтихием и Акутионом — мирянами, восприял венец мученический, будучи убиен ими мечом за стенами города Путеола.</p>
          <p>Тела же этих святых мучеников взяли к себе жители окрестных городов, причем каждый город взял по одному мученику, желая иметь каждый своего ходатая пред Богом. Тело священномученика Ианнуария взяли жители города Неаполя; с честию принеся его в свой город, они положили его в своей церкви. В то время, когда брали тело святаго из города Путеола, то, собравши с земли запекшуюся там же кровь святаго, положили ее в стеклянный сосуд и благоговейно хранили ее у себя. Когда сосуд с этою кровию ставили на голову мученика, то она немедленно растворялась и делалась горячею, как будто только что пролитая. В Неаполе также соделывались различные чудеса по молитвам священномученика Ианнуария. Особенно же там прославлялось следующее чудо.</p>
          <p>Некогда гора Везувий извергла в столь большом количестве огненную лаву, что страх и трепет охватил жителей не только ближайших, но и отдаленных городов. Но когда народ, придя ко гробу святаго, начал со слезами взывать к нему о помощи, то огненная лава немедленно сокрылась в той горе, и не случилось никакого вреда людям. Совершилось еще и другое преславное чудо над умершим отроком.</p>
          <p>Одна женщина, вдова по имени Максимилла, имела единственного сына и, когда он умер, неутешно плакала о нем. Придя в церковь, она заметила над церковными дверями икону, имеющую на себе изображение святаго епископа Ианнуария; припомнивши о бывшем некогда в Ветхом Завете чуде, именно как святый пророк Елисей воскресил сына соманитянины, она возложила твердое упование на Бога и на угодника Божия и поступила по примеру Елисея: взяв икону святаго мученика Ианнуария, она положила ее на своем умершем отроке, приложивши глаза к глазам, уста к устам и остальное подобие изображенного тела к телу мертвеца и помолилась со стенанием и горячими слезами, говоря:</p>
          <p>— Угодник Божий! Помилуй меня и утиши мою печаль: воскреси единственного сына моего.</p>
          <p>Когда она молилась так, сын ее немедленно ожил и встал здоровым. Все собравшиеся на его похороны, увидавши столь преславное чудо, удивились, прославляли и благодарили Бога, творящего чрез святых Своих дивные чудеса и возвеличили похвалами святаго мученика Ианнуария как своего скорого помощника, святыми молитвами которого да ниспошлет и нам Господь милости Свои во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-242-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Феодора</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-21</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Феодора</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование императора Антонина, когда Пергией Памфилийской управлял военачальник Феодот, для военной службы были набираемы здесь красивые и крепкие телом юноши. Вместе с другими юношами хорошего рода взят был и воспоминаемый ныне прекраснейший видом блаженный Феодор, который и был приведен к военачальнику Феодоту. Военачальник положил на него, как и на остальных юношей, воинский знак. Но святый Феодор немедленно сбросил его с себя, сказав:</p>
          <p>— Я знаменован от чрева матери моей моим Небесным Царем Господом Иисусом Христом и не желаю быть воином для другого царя!</p>
          <p>Тогда военачальник спросил святаго:</p>
          <p>— Какого царя воином ты состоишь?</p>
          <p>— Я — воин Того Царя, Который сотворил Небо и землю!</p>
          <p>Военачальник, догадавшись, что Феодор христианин, спросил его:</p>
          <p>— Не принесешь ли ты жертв нашим богам?</p>
          <p>— Я никогда не приносил и не принесу жертв нечистым бесам! — отвечал святый.</p>
          <p>Тогда военачальник приказал жестоко бить его, после чего снова позвал его на допрос и спросил:</p>
          <p>— Одумался ли ты теперь, будешь ли ты мне послушен и поклонишься ли богам?</p>
          <p>— Если бы ты, — отвечал святый, — познал Сотворившего тебя Бога, то и сам пожелал бы поклоняться Ему.</p>
          <p>Военачальник приказал после сего разложить костер, принести огромную железную сковороду, растопить большое количество смолы, серы и воска, положить мученика нагим на сковороду и поливать его кипящею смолою. Когда всё это готовилось, Бог внезапно сотворил дивное чудо: послышался оглушительный шум, и сделалось землетрясение на том самом месте, где был огонь и сковорода; затем земля на том месте расступилась и из земной расселины в изобилии истекла вода, которая и погасила огонь и сковороду. Святый же мученик остался совершенно невредимым и сказал военачальнику:</p>
          <p>— Вот, ты видишь, что это дело не мною совершено, но Христом, Богом моим, Которому я служу. Если же ты желаешь познать силу твоих богов, то приготовь другой костер, снова разожги сковороду и прикажи во имя твоих богов положить на ней одного из твоих солдат, тогда ты увидишь бессилие своих богов и познаешь все могущество моего Бога.</p>
          <p>Услыхавши это, бывшие здесь воины сказали правителю:</p>
          <p>— Нет, господин, не делай этого с нами, но поступи так со служителями (жрецами) наших богов. Сковорода одинаково послушается жреца, как и Феодора, и не опалит того, как и первого.</p>
          <p>Приказавши немедленно пригласить жреца, военачальник спросил его:</p>
          <p>— Как твое имя?</p>
          <p>— Диоскор, — отвечал жрец, — мое имя.</p>
          <p>Затем военачальник спросил жреца:</p>
          <p>— Какими волшебными травами намазываются христиане, когда отправляются безбоязненно на огонь и остаются не опаленными там, как например это было сегодня с Феодором?</p>
          <p>— Христиане не волхвы, — отвечал на это Диоскор, — но Христово Имя столь сильно, что где оно с верою призовется, там разрушаются всякие волшебные чары и трепещут бесы.</p>
          <p>— Неужели, — спросил военачальник, — Христос сильнее нашего Зевса?</p>
          <p>— Зевс и все остальные боги суть бесчувственные и глухие идолы, — отвечал Диоскор, — и я умоляю тебя не принуждать меня ложиться на сковороду, но если ты желаешь познать могущество Зевса, то лучше положи на огонь его самого.</p>
          <p>— Да кто же может сие сделать, — продолжал военачальник, — кто осмелится класть на костер бога?</p>
          <p>— Прикажи мне, — отвечал Диоскор, — и я это исполню. Если Зевс окажет мне сопротивление, тогда я поверю ему, что он бог и может освободить себя из огня.</p>
          <p>— Ты действительно уже не жрец после того как произносишь такие речи относительно богов, — заметил военачальник.</p>
          <p>— Я, — отвечал Диоскор, — пребывал подобно тебе в нечестивой вере жрецом, но ныне, видя блаженного Феодора непобедимым от возлагаемых тобою на него мучений, видя его не опаляемым огнем, я познал силу Христову и уразумел бессилие ложных богов, утвердился в Христовой вере и желаю ныне подражать Феодору.</p>
          <p>— Если ты так говоришь, Диоскор, — сказал военачальник, — то взойди на сковороду, как Феодор.</p>
          <p>Тогда Диоскор, припавши к мученику Христову, сказал ему:</p>
          <p>— Раб Христа Бога Истинного, Феодор, помолись о мне.</p>
          <p>И святый помолился о Диоскоре. Когда же Диоскор был раздет и положен на раскаленной сковороде, он сильным голосом возопил:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе, что Ты сопричисляешь меня к числу рабов Твоих. Итак, приими же с миром мою душу.</p>
          <p>При сих словах он испустил дух свой, в столь короткое время приняв венец мученический, подобно тому как разбойник на кресте получил рай.</p>
          <p>После кончины блаженного Диоскора святый Феодор был заключен в темницу. Потом отсюда его снова вывели для другого мучения: ему связали ноги и привязали к диким лошадям, которые влачили мученика по городским улицам, при чем их сильно разгоняли. Погоняемые кони в одном месте у городской стены упали и разбились, а мученик между тем был спасен невидимою силою Божиею и, будучи развязан, оставался цел и невредим к всеобщему удивлению. Двое из привязывавших святаго к коням воинов, Сократ и Дионисий, при этом рассказали всем о своем следующем удивительном видении: в то время как кони были гонимы, они видели сошедшую с Небес к мученику огненную колесницу, которая взяла его и поставила невредимым в месте судилища. Рассказывая всем об этом, воины взывали:</p>
          <p>— Велик Бог христианский!</p>
          <p>Услыхав эти слова, военачальник приказал заключить в темнице со святым Феодором и этих воинов и приготовлял для мучения их пещь, раскаляя ее сильным огнем в течение трех дней. Затем он ввергнул в эту пещь мученика и обоих уверовавших во Христа воинов — Сократа и Дионисия. И немедленно свыше ниспала некая божественная роса, которая оросила мучеников и охладила пламень. Святые пребывали посредине пещи, как бы в каком прохладном месте, и вели между собою беседу. При этом святый Феодор вспомнил о своей блаженной матери, плененной иноплеменниками за три года до этого и отведенной вместе с другими пленниками в Эфиопию, и помолился о ней Богу, сказав:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, Боже, творящий чудеса! Покажи мне, какими Сам Ты знаешь путями, божественною силою Твоею, матерь мою, ибо я желаю ее видеть. Для Тебя же всё возможно. Покажи же мне ее, дабы и прочие познали величие Твое.</p>
          <p>Когда святый молился такими словами, пламень понемногу угасал, и к тому же, по молитвам мученика, нисшел дождь и совершенно охладил раскаленную печь, святые же стали готовиться в ней ко сну, ибо уже была ночь. Затем Ангел предстал во сне святому Феодору и сказал ему:</p>
          <p>— Не скорби, Феодор, о твоей родительнице: ты увидишь ее.</p>
          <p>Пробудившись от сна, святый рассказал сновидение своим друзьям; и еще в то время, как он о том рассказывал, посредине пещи выступила мать его по имени Филиппия и, увидавши своего любезного сына, обрадовалась, с любовью облобызала его и находившихся с ним воинов и сообщила, откуда и как она пришла сюда, ведомая невидимою рукою. В это время святый мученик Феодор, воздевши руки к Небу, воздал подобающее благодарение Богу.</p>
          <p>Утром военачальник, пробудившись от сна, сказал своим приближенным:</p>
          <p>— Я думаю, что от Феодора и вверженных с ним в печь воинов не осталось ни одной кости.</p>
          <p>В то время как он говорил это, один из сторожей, охранявших пещь, пришел к военачальнику с известием, что мученики, брошенные в пещь, живы и что еще с вечера погас весь огонь, потушенный пролившимся свыше дождем; затем сказал, что внезапно появившаяся из плена мать Феодора сидит в печи как в чертоге, беседуя о Боге христианском с сыном своим и с воинами. Услыхавши это, военачальник пришел в страх и ужас, сам подошел к печи и, позвавши блаженную Филиппию, спросил ее:</p>
          <p>— Ты ли мать Феодора?</p>
          <p>— Да, я, — отвечала она.</p>
          <p>Тогда военачальник сказал:</p>
          <p>— Увещавай твоего сына, дабы он поклонился богам, чтобы он не погиб и не сделал тебя бездетной.</p>
          <p>— Мой сын, — отвечала она, — как я получила о нем извещение от Господа моего раньше его зачатия, будет распят тобою и принесет Богу жертву хвалы.</p>
          <p>— Так как ты сама назначила своему сыну крестную смерть, — сказал военачальник, — то пусть так и будет.</p>
          <p>Потом военачальник приказал немедленно распять святаго Феодора, а святой Филиппии отсечь мечом голову; двух же воинов, Сократа и Дионисия, усечь мечами.</p>
          <p>Таким образом святые мученики получили свои венцы. Святый же Феодор в течение трех дней живым висел на кресте, а затем также отошел ко Господу. Тогда некоторые из благочестивых, взявши телеса святых, обвили их дорогими полотнами и, помазав их ароматами, с честью положили их в особом приготовленном для сего месте, прославляя Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого в Троице Бога, славимого во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
