<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-22T00:00:00">
  <feast id="ls-243-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Феодора Сикеота, епископа Анастасиопольского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-22</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Познан быв от пелен освящен, и явлься благодатей исполнен, чудесы мир озарил еси, и демонов множество отгнал еси, священнодетелю Феодоре. Темже о нас молися Господеви.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко на огненную колесницу добродетельми богоносе возшед, востекл еси на Небесная жилища, яко Ангел с человеки пожил еси, и яко человек со Ангелы окрест ликовствуеши: сего ради показался еси чудес божественное приятелище, Феодоре преподобне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Феодора Сикеота, епископа Анастасиопольского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В стране Галатийской есть селение именуемое Сикея, в 12 стадиях от Анастасиополя, главного города Анкирской области. В этом селении родился преподобный Феодор Сикеот, от матери своей Марии и мужа известного, по имени Космы, служившего в то время у царя Юстиниана Великого скороходом. Когда совершилось зачатие Феодора, то матери его Марии в ту ночь во время сна явилось чудное знамение: она увидела сошедшую в ее утробу большую, яркую звезду. Проснувшись она сообщила о том своей матери Елпидии и сестре Диспении, жившим с ней, потом пошла к одному прозорливому старцу, спасавшемуся в отшельническом безмолвии, в 6 стадиях от того селения, и рассказала ему о своем странном видении. Старец тот, преподав ей духовные наставления о богоугодной жизни, сказал:</p>
          <p>— Зачавшийся в тебе отрок воистину будет великий муж, не только среди людей, но и у Бога, звезда же светлая знаменует собой царскую славу, как это объясняют мудрые толкователи снов; но для тебя виденное тобою не должно иметь значения царской власти на земле, а звезда, которую ты видела, предвещает ту славу добродетелей и благодати Божией, которою Бог одарит твое чадо. Ибо Господь обыкновенно рабов Своих освящает во утробе матерней прежде их рождения.</p>
          <p>Так предсказал Марии прозорливый старец и, дав ей несколько советов, отпустил ее с миром. Стало всё это известно епископу Анастасиопольскому Феодосию, и тот так же понял видение, — что рожденный младенец будет служить светом миру. Мария, возвратившись от старца, последовала его советам и проводила жизнь богоугодную, в целомудрии, вместе с своею матерью и сестрой. Когда же исполнилось время рождения, Мария родила сына и по христианскому обычаю он был крещен и наречен Феодором (что значит с греческого «Божий дар»), самым своим именем означающим, что отрок будет великим даром миру от Бога.</p>
          <p>Когда ему исполнилось шесть лет, мать пожелала записать его заранее в военную службу, и для этого приготовила ему драгоценные одежды, золотой пояс и другие, нужные для этой службы вещи, и хотела отправиться в Константинополь, чтобы там отдать его царю на службу; но в сонном видении явился ей святый великомученик Георгий, говоря:</p>
          <p>— Зачем ты такое намерение замыслила о детище своем? О жена, не трудись напрасно, — Царь Небесный Себе требует сына твоего.</p>
          <p>Пробудившись, Мария начала плакать и говорить, что близка смерть сыну ее, думая, что он умрет скоро; но отрок возрастал летами и разумом. Восьми лет мать отдала его в учение, и, с помощью благодати Божией, он учился лучше прочих детей и был любим всеми за свое добронравие. Даже в детских играх проявлялся сильный ум Феодора: он воздерживался от клятвы, хулы и предостерегал других детей от всего этого, усмиряя их споры и ссоры.</p>
          <p>В доме сих женщин жил один старец — Стефан, богобоязливый и благочестивый, которого любили и почитали как отца за его добродетельную жизнь. Отрок Феодор, видя, что он постится во Святую Четыредесятницу до вечера и вкушает только небольшой ломоть хлеба с водой, воспламенился любовью к Богу и начал подражать его посту, так же воздерживаясь до вечера. Когда же в обеденное время он шел из училища домой, то мать заставляла его есть с ними, но он отказывался и, чтобы не принуждали его, перестал в обычное время приходить домой, а старался приходить только к вечеру. И сейчас же из дома он шел со Стефаном в церковь на обычное пение; с ним причащался Пречистых Таин Тела и Крови Христа Бога нашего, поздно возвращался домой и подкреплялся только куском хлеба с водой. Мать и все домашние пытались убедить его есть вареную и всякую другую пищу, но он не соглашался на это. Она просила учителя отпускать домой во время обеда отрока из училища, чтобы хотя этим способом заставить его что-нибудь есть, так как от постоянного поста он стал очень худ телом. Феодор же, отпускаемый из училища, не шел домой, но всходил на бывшую недалеко от того места гору, на вершине которой воздвигнут был храм в честь великомученика Георгия, где святый великий мученик, видимо являясь ему в образе прекрасного юноши, вводил его внутрь храма. Там юный Феодор много упражнялся в чтении книг и проводил всё свое обеденное время; выходя из церкви как бы из дому, он снова шел в училище. Вечером, на вопрос матери, почему не пришел обедать, отвечал, что не выучил стиха и потому был оставлен. И снова мать шла к учителю с просьбой отпускать его домой, учитель же с клятвой уверял ее, что по первому же ее прошению он отпускает в час обеда Феодора вместе с прочими учениками. Однажды она, увидав, что он не шел домой, а взбирался на гору к церкви, послала слугу привести его оттуда силой и многими угрозами убеждала приходить обедать, он же, не слушая ее, хранил обычное воздержание.</p>
          <p>Когда ему было десять лет, в селении том случилась ужасная болезнь, так что многие от нее умирали; также заразился этой болезнью и блаженный отрок Феодор. Все близкие были в отчаянии, так как он был уже при смерти: тогда его полуживого принесли в ближайшую церковь святаго Иоанна Крестителя, где положили его перед алтарем. Вверху церкви, под крестом, находилось изображение лица Спасителя, от Которого упали две капли росы на больного отрока и исцелили его; он встал и пошел домой здоровым, прославляя Бога. По ночам, когда он и все его домашние спали, приходил к нему святый великомученик Георгий и будил его, говоря:</p>
          <p>— Встань Феодор, заря воссияла и настало время утренней молитвы, идем в церковь святаго Георгия.</p>
          <p>Феодор поспешно и с радостью тотчас вставал. Вначале святый Георгий являлся ему во образе Стефана, которым жил у них в доме, затем сам в своем образе показывался ему, пробуждая его каждую ночь и водя к своей церкви. Дорогою бесы хотели устрашить отрока, являясь ему в виде волков и различных зверей и устремляясь прямо на него; но святый мученик, идя впереди Феодора и имея в руках копье, отгонял те страшные привидения и убеждал его не бояться. Это повторялось всякую ночь, и мать и другие с ней женщины, вставая от сна и не находя Феодора на его постели, приходили в недоумение; узнали они, что он ходит ночью в церковь, и удивлялись, что никто не слышит, когда он встает, хотя он с вечера и ложился среди них. Боялась мать за него, как бы его не растерзали звери, так как в то время прошел слух, что один волк похищает не только скот, но и маленьких детей; поэтому она под угрозами запретила ему выходить из дому в церковь прежде восхода солнца, потому что место то было пустынно. Несмотря на угрозы, блаженный отрок никак не слушался матери и в обычное ночное время, побуждаемый к молитве святым Георгием, уходил в церковь никем не замеченный. Однажды на рассвете, проснувшись, мать Феодора и другие женщины не нашли отрока на его постели и, сильно разгневавшись, поспешили к церкви; там мать, схвативши его за волосы, вывела оттуда, влача с побоями к дому и не пустила его никуда, а на ночь крепко привязала к постели, чтобы никакими способами Феодор не мог уйти. В эту ночь святый великомученик Георгий явился в сонном видении матери его и прочим женщинам, имея меч препоясанный при бедре, пригрозив которым, грозно сказал:</p>
          <p>— Головы ваши отсеку вам, если вы еще будете бить отрока и запрещать ему ходить ко мне.</p>
          <p>Пробудясь от сна со страхом и ужасом, женщины рассказали одна другой страшное явление мученика и угрозы его, поражаясь особенно тем, что все видели одно и то же видение, и они тотчас же развязали святаго отрока, ласкали его и смиренно просили, чтобы он на них не гневался за то, что они били его. Они спрашивали его, каким образом, выходя из дома раньше дневного света, он не боится зверей? Он отвечал им, что всякую ночь светлый юноша пробуждает его и водит в церковь, защищая дорогой от страшных привидений. Тогда поняли женщины, что святый великомученик Георгий, которого они видели в видении, является ему и защищает его. С тех пор ни в чем не возбраняли Феодору и предали его Промыслу Божию, говоря:</p>
          <p>— Да будет воля Господня.</p>
          <p>Была у этого святаго отрока маленькая сестра, именем Влатта, родившаяся от второго мужа матери Феодора, по уговорам родственников вышедшей в молодых летах вторично замуж. Эта отроковица очень любила своего брата Феодора и часто днем следовала за ним в церковь, молясь с ним вместе и стараясь подражать его жизни. Дух Божий действовал в ней так же, как и в Феодоре. Недалеко от дома их была церковь святаго мученика Емилиана, который в стране Галатийской, в городе Анкире, в царствование беззаконного Юлиана Отступника, после долгих мучений был распят на кресте. Блаженный Феодор взошел в церковь этого мученика и провел здесь ночь в молитве. В полночь он задремал и ему было такое видение: представилось Феодору, что стоит он перед царем, сидящим на престоле в большой славе, окруженном множеством воинов, а около царя была пресветлая жена, одетая в порфиру, и услыхал он голос царя, говорящий ему:</p>
          <p>— Подвизайся, Феодор, чтобы принять в Царствии Небесном совершенную награду, я же тебя и на земле сделаю достойным чести и прославлю пред людьми.</p>
          <p>Это видение было ему в двенадцатилетнем возрасте. С того времени он возгорелся бо́льшим желанием и любовью к Богу и начал сильнее трудиться. Затворившись в одной из комнат своего дома, он оставался в ней от праздника Крещения до Вербной недели, упражняясь в посте, молитве, чтении книг и беседуя только с одним Богом. В первую же и среднюю недели Великого Поста он ни с кем не говорил и находился в глубоком молчании, углубляя весь свой ум в мысль о Боге. Так окончились святые дни Великого Поста и наступил праздник Воскресения Христова; ненавистник диавол, не терпя более видеть такого добродетельного отрока, придумывал, как бы его погубить, и замыслил такую хитрость: в один из дней, превратившись в юношу Геронтия, учившегося вместе с Феодором в училище, пришел к нему и, позвав его с собой как бы на прогулку, привел его на высокий холм называемый Тзидрама, а сам, вставши на большой камень, начал его искушать так же, как искушаем был диаволом Христос в пустыне, говоря:</p>
          <p>— Если хочешь, добрый Феодор, показать мужество свое, то упади отсюда вниз.</p>
          <p>Феодор же отвечал:</p>
          <p>— Боюсь, потому что очень высоко.</p>
          <p>Сказал ему диавол:</p>
          <p>— Ты был мужественнее всех нас в училище, а теперь и этого боишься? Вот, я не боюсь, но тотчас соскочу вниз.</p>
          <p>Отвечал ему Феодор:</p>
          <p>— Не делай этого, чтобы упавши не разбиться.</p>
          <p>Диавол продолжал уговаривать, что никакого вреда не может быть; тогда сказал ему Феодор:</p>
          <p>— Если ты первый сделаешь это и я увижу тебя целым, то брошусь также.</p>
          <p>Диавол бросился с высоты в страшную глубину и, встав там, звал к себе Феодора. Ужаснулся Феодор, увидев его целым, и подумал, как же это Геронтий, никогда не имея столько смелости, вдруг мог броситься с столь высокого холма вниз без вреда. Как только эта мысль пришла ему в голову, — а диавол снизу кричал и звал к себе Феодора, — так тотчас же явился святый великомученик Георгий и, взяв за руку Феодора, сказал:</p>
          <p>— Уйди отсюда и следуй за мной! Не слушай искусителя, ищущего души твоей, это не Геронтий, а враг рода нашего.</p>
          <p>И привел его в свою церковь, где Феодор долго оставался, так что пришла к нему мать и бабка, умоляя блаженного идти в дом, так как многие родные и соседи, собравшись к ним на пир, ждут его. Зная Писание, яко любы мира сего вражда Богу есть: иже бо восхощет друг быти миру, враг Божий бывает, не послушал их, но снял свой золотой пояс, драгоценную верхнюю одежду и гривну, говоря:</p>
          <p>— Я знаю, вы боитесь, что я не сберегу их, возьмите всё это, меня же оставьте.</p>
          <p>И не пошел на пир.</p>
          <p>Услыхал Феодор об одном добродетельном старце, именем Гликерии, который жил в десяти поприщах, в пустынном месте, и отправился к нему, имея желание поучиться у него и получить благословение. Гликерий был человек прозорливый, узнал в отроке присутствие Духа Божия и, приняв его радостно, спросил, улыбаясь:</p>
          <p>— Чадо, любишь ли ты иноческий образ?</p>
          <p>Отвечал отрок:</p>
          <p>— Весьма люблю, отец, и усердно желаю удостоиться его.</p>
          <p>Было же тогда, в стране той бездождие и сильная засуха. Оба они вышли из кельи и пошли, и встали перед церковью святаго Иоанна Крестителя; и сказал преподобный Гликерий, обратясь к блаженному отроку Феодору:</p>
          <p>— Чадо, преклоним колена и помолимся Господу, чтоб Он умилосердился и послал дождь напоить иссохшую землю и таким образом мы узнаем, в числе ли мы праведных.</p>
          <p>Старец сделал это не потому, что хотел искушать Господа, но потому, что он надеялся, что молитвы Феодора особенно благоприятны перед Богом. Преклонивши колена, они стали молиться, и тотчас небо покрылось облаками, а когда они окончили молитву, то прошел очень большой дождь и достаточно напоил сухую землю. Радости исполнился старец о благодати Господней и сказал любезно Феодору:</p>
          <p>— Отселе, чадо, всё, чего бы ты ни попросил от Бога, даст тебе, ибо Он будет с тобой, укрепляя тебя, чтобы ты и телесным возрастом и духовным о Боге житием возрастал от силы в силу; ты же исполни желаемое, когда для этого наступит время.</p>
          <p>Феодор, приняв благословение от старца, возвратился в свой дом.</p>
          <p>Четырнадцати лет от рождения он замыслил окончательно оставить свой дом, чтобы жить на горе при церкви святаго Георгия, и умолил мать и всех домашних не препятствовать его намерению и не приходить смущать его. Они не смели запретить ему, зная, что с ним Бог. Феодор пошел, выкопал себе пещеру в горе под алтарем и пребывал там, постоянно ходя в церковь для молитвы. Мать посылала ему хлеб чистый и разных вареных и печеных птиц, но он клал всё это на камни по дороге в церковь, чтобы их съедали или птицы, или звери, или же брали себе люди, проходившие мимо, сам же питался приносимыми в церковь просфорами, съедая только по одной вечером.</p>
          <p>В восьми поприщах от пещеры было место, обитаемое демонами, называемое Арея, о котором рассказывали, что живет там нечестивая богиня Диана со множеством бесов, так что никому нельзя было миновать того места без беды, в особенности же в полдень, в июле и в августе месяце. И много людей от тех бесов было мучимо до смерти. Слышал об этом блаженный Феодор и в те месяцы приходил каждый день на то место и проводил там весь день, возвращаясь к вечеру, никакого несчастия не потерпев от бесов, ибо они, завидев его, бросались бежать, прогоняемые силою Божиею. В январе месяце, в праздник Богоявления, он ходил с прочими людьми и клириками на освящение воды, входил в воду босой и так стоял неподвижно до окончания всего пения. После праздника затворялся в своей пещере и безвыходно оставался в молчании, даже до Вербной недели. Бабка его Елпидия, любившая его больше нежели обеих дочерей, утешалась такой его жизнью и приносила ему в пищу овощи и яровой хлеб, которые он вкушал каждую неделю по субботам и воскресеньям. Все изумлялись такой благодати Божией в столь юном отроке и, прославляя Бога, говорили:</p>
          <p>— Утаил еси сия от премудрых и разумных и открыл еси та сему младенцу.</p>
          <p>Также и епископ Анастасиопольский Феодосий, слыша всё это о Феодоре, радовался и, всем восхваляя его, говорил:</p>
          <p>— От Бога научается этот отрок таковому житию.</p>
          <p>Однажды Феодор заболел от стужи и, когда воздремал, явился ему святый великомученик Георгий и сказал:</p>
          <p>— Какая причина твоей болезни, чадо?</p>
          <p>Феодор посмотрел и увидел нечистого духа, стоявшего вдалеке и, показывая на него мученику, говорил:</p>
          <p>— Вот, тот скверный и мерзкий нагнал на меня эту болезнь.</p>
          <p>Святый Георгий, схвативши беса, сильно мучил его и отогнал, а Феодора, взявши за руку, сказал:</p>
          <p>— Встань и будь здоров; теперь тот скверный и коварный не явится пред твое лицо.</p>
          <p>Тотчас же Феодор встал и почувствовал себя вполне здоровым.</p>
          <p>Человеколюбивый Бог, давший святым Апостолам Своим власть над духами нечистыми изгонять их и исцелять всякие болезни в людях, подобную же власть даровал и Своему возлюбленнному отроку Феодору, и он начал творить чудеса во славу Божию.</p>
          <p>Один человек привел к нему в церковь бесноватого сына своего, умоляя исцелить его. Феодор, будучи еще слишком юн, не знал что делать и отказывался; тогда пришедший начал плакать и, дав Феодору в руки бич, сказал:</p>
          <p>— Раб Божий, возьми бич этот и, угрожая, бей сына моего, со следующими словами: отойди, дух нечистый, от отрока во Имя Господа моего.</p>
          <p>Блаженный Феодор поступил так, как научил его этот человек, и начал бес кричать в отроке:</p>
          <p>— Уйду, уйду, только на один час оставь меня.</p>
          <p>Когда Феодор отошел к алтарю, то бес закричал:</p>
          <p>— О мучение! О великая сила Назорея. С того времени как сошла на землю, она вооружила на нас людей, и теперь этому ничтожному отроку дала власть над нами. О горе мне! Таким еще юным отроком изгоняем я, будучи не в силах сносить благодать, данную ему с Неба. Великая беда будет нашему роду от малейшего сего, ибо многих нас он изгонит из тел человеческих, а самая лютая для меня беда — начало данной ему власти он начинает на мне испытывать, и я не смею возвратиться к отцу моему диаволу, изгнанный малым этим детищем. Если бы от какого-нибудь старого человека со мной это случилось бы, не такой был бы мне за это укор и стыд. Проклят день, в который родился этот страшный для нас отрок!</p>
          <p>В то время, как вопиял бес, святый Феодор взял елея от лампады, помазал им голову бесноватому отроку, сотворил над ним крестное знамение и запретил бесу, говоря:</p>
          <p>— Выйди теперь, коварный дух, и не произноси подобных слов более.</p>
          <p>Бес вскричал громким голосом и, кинув отрока к ногам Феодора, вышел; отрок же благодатию Божиею стал здоров. Об этом чуде узнали все жившие в той стране и прославили Бога.</p>
          <p>Пожелал Феодор подражать в пустынной жизни святому Иоанну Крестителю и святому Илии пророку и раздумывал, где бы он мог скрыться от людей. Для этого он поднялся на высокую часть горы и нашел там уединенное место, где увидал большой камень, под которым ископал себе пещеру, и затем попросил одного из клириков, добродетельного диакона, приносить ему в известное время немного хлеба и воды, заклиная его Именем Божиим никому не говорить о нем. Он взял от клирика жесткую власяную одежду, а до тех пор всегда ходил в мягких одеждах, даваемых ему матерью, и затворился в этой пещере. Клирик по просьбе его и вход землею засыпал, оставив только небольшое отверстие, чтобы можно было подать ломоть хлеба и кружку воды. Так провел два года жизни в полном затворе святый Феодор, как погребенный мертвец, и никто о том не знал, кроме клирика. Люди того селения приходили в церковь и, не видя там Феодора, удивлялись и недоумевали, куда он скрылся. Случилось в это время проходить там воинским полкам, и некоторые думали, что воины взяли и увели Феодора с собой, и просили князя своего отправить в полки за поисками слугу его, но, искавши там прилежно, не нашли и думали, что он был съеден зверями. Плакали по нем мать и все домашние его неутешно как по мертвом, и все люди того селения жалели о нем. По прошествии двух лет клирик, побуждаемый отчасти неутешными рыданиями матери Феодора, отчасти боясь, чтобы он не умер от такой тесноты, рассказал о нем. Тогда пошли все с поспешностью и радостью и, отворивши пещеру, извлекли его оттуда почти мертвым. Он же, как только увидел дневной свет, был безгласен на много часов. Голова его покрылась струпьями и червями, и плакали, смотря на него, домашние и привели его в церковь святаго Георгия. Мать хотела взять Феодора к себе в дом, чтобы полечить его, но он никак не хотел и оставался по-прежнему при церкви мученика, голова же его через несколько дней совершенно исцелилась. Узнал об этом Анастасиопольский епископ Феодосий и прибыл с причтом в это селение, чтоб увидать раба Божия Феодора, и, увидав, удивился житию его. Побуждаемый внушением Св. Духа, он сначала благословил Феодора на низшие степени клира, а потом посвятил в сан пресвитера, хотя он имел только семнадцать лет. Епископ говорил о нем так:</p>
          <p>— Таковой человек, в котором благодать Божия живет, восполняя время, достоин быть рукоположен и раньше надлежащего времени, ибо святый Апостол Павел святаго Тимофея еще совсем юного удостоил сана пресвитера.</p>
          <p>К Феодору же обратился со словами:</p>
          <p>— Господь, удостоивший тебя священства, дарует тебе и архиерейство, чтобы тебе пасти словесное стадо Его; прежде же прими монашеский чин, возрастай верой, добрыми делами и помолись о мне.</p>
          <p>Сказав это и благословив Феодора, епископ отправился к себе, а блаженный Феодор начал совершать бескровные жертвы, достойно предстоя пред престолом Божиим. Имея желание видеть Святые места в Иерусалиме и найдя себе доброго спутника, он пошел туда и достиг Иерусалима. Там он с большим усердием и благоговением поклонился Животворящему Древу Крестному, святому Гробу Господню и, обойдя прочие святые места, поклонился им и молился. Посетил святых отцов, живших там в затворах и в пустынном отшельничестве, сподобился от них молитв и благословений, после сего пришел в Хозевитскую лавру, находящуюся при церкви Пресвятой Богородицы близ Иордана, в которой о Феодоре было уже возвещено Богом архимандриту. В Лавре он был облечен в иноческий образ по повелению Божию и с благословением отпущен к себе.</p>
          <p>Возвратившись, он продолжал жить при церкви святаго великомученика Георгия, свято служа Богу, сияя, как славный пророк Моисей, благодатью Господней, обильно пребывающей в нем. С помощью ее он исцелял всякие болезни, случавшиеся с людьми, и, как власть имеющий, изгонял духов нечистых. Бабка его Елпидия, тетка Диспения и юная сестра Влатта не хотели разлучаться с ним, но, взирая на богоугодную жизнь его, по силе своей, старались подражать ему как постом, так и молитвой, и от трудов рук своих нищим подавали милостыню. В скором времени преставилась ко Господу в добром исповедании тетка его Диспения, по погребении которой он взял свою двенадцатилетнюю сестру Влатту, привел в девичий монастырь и оставил там, уневестив ее Христу, а блаженную Елпидию устроил пока в доме близ себя. Проводя жизнь святую и непорочную, дева Христова Влатта по истечении трех лет перешла в чертог своего бессмерного Жениха. Узнав о ее кончине, святый Феодор с радостью возблагодарил Бога. Елпидия же по совету святаго удалилась в близстоящий женский монастырь при церкви святаго мученика Христофора, куда присылал к ней преподобный приводимых к нему за исцелением бесноватых и больных девиц, чтобы Елпидия давала им наставление как молиться, поститься и чтобы поучала их добронравию.</p>
          <p>По отшествии блаженной матери его в монастырь, не имея никого во служении у себя, он нанял работника, чтобы служил ему. Промысл Божий хотел сделать Феодора ловцом человеков и начал посылать ему некоторых людей для сожительства. Во-первых, некто Епифаний, молодой летами, побуждаемый боголюбивыми стремлениями, пришел к нему. Рад был блаженный Феодор, что Бог не оставил его одного. Приняв Епифания, он облек его в иноческий образ и наставил его на столь святое житие, что он и над бесами имел власть, изгоняя их из людей. Также одна благочестивая женщина, получившая от преподобного Феодора исцеление от своей болезни, привела к нему своего малолетнего сына именем Филумена, умного и хорошо знающего читать и писать. И были эти три сверстника рабы Христовы, подобны древним трем отрокам в Вавилоне, соединенные одной любовью и усердием к Богу, а между ними был Сам Господь, говорящий: идеже еста два или трие собрани во Имя Мое, ту есмь посреде их. Через несколько лет, когда скончался о Господе блаженный Епифаний, пришел вместо него очень усердный в добродетели Иоанн. В то время прибыли люди из селения, называемого Протомария, к преподобному, умоляя придти к ним, потому что недалеко было место, обитаемое множеством нечистых духов, и никому нельзя было без вреда миновать его — ни людям, ни скоту, а в особенности в час полуденный и по захождении солнца. Пошел раб Божий Феодор на это место и велел там выкопать малую пещеру, затворился в ней на всю зиму и оставался там, пребывая в посте и молитве, до Пасхи. Бесы, не вынося пребывания его там, бежали, гонимые как оружием молитвами святаго, и много раз от многих людей слышны были плачевные вопли бесов, стонавших о том, что их изгнал Феодор. Народ того селения имел столь сильную веру в него, что, приходя, брал землю из пещеры, в которой жил преподобный, и, примешивая ее к пище или питью, подавал больным людям и скоту как верное врачевство, и по вере своей получал исцеления.</p>
          <p>Жил в том месте один верующий муж, ремеслом кузнец, которому преподобный велел сделать железную клетку без крыши, такую узкую, чтобы только человеку возможно было стоять, и в ней он придумал необычайное мучение для своего тела. Об этом узнали многие люди и стали приносить к кузнецу железные орудия, так что железа стало достаточно для дела, и когда скована была клеть, то ее отнесли с крестами в Сикею к преподобному. Он поставил ее над своей пещерой и затворялся в ней часто на продолжительное время и стоял там, как столп недвижный, перенося всякую непогоду. Поелику клетка та была без крыши, то летом знойное солнце жгло его, зимой жестокие морозы леденили и сковывали тело святаго. Бури и ветры на него ополчались, снег и дождь омочали его, но он оставался как камень нечувствителен и тверд как адамант. Всемогущий Бог послал ему столь великое терпение, превосходящее человеческий ум и природу, на изумление людям и прославление святаго Имени Божественного. Феодор не только клетку ту железную избрал себе как добровольную темницу, но и тело все свое заключил в железные узы: ноги свои обувал в кованные сапоги и носил такие же нарукавницы, надевал тяжелую железную броню, опоясывался толстыми веригами и носил железный жезл с изображением на верху его креста. Жизнь свою он расположил так: после праздника Рождества Христова до Крещения входил в пещеру обложенный тяжкими железными веригами, оставаясь в ней безвыходно до Пасхи, после же Пасхи затворялся в клетке. Такой тяжестью железной и произвольной темницей терзал он свою плоть, мучая и угнетая ее, как раба и пленника, чтобы она не возбуждала внутренней брани. Во Святую Четыредесятницу отнюдь не вкушал пищи, кроме овощей и ярового хлеба, и то только в субботу и воскресенье. Бог покорил ему диких зверей, бывших в пустыне; так, например, страшный медведь три года приходил к нему и брал из его рук пищу, также и волк питался от него. Приходившие и уходившие от святаго звери не делали никакого зла ни людям, ни животным, если бы и случалось кому-либо встретиться с ними. Было это по чудесному действию Божию, Который прославлял угодника Своего, Его прославляющего.</p>
          <p>Однажды к Феодору, затворившемуся в клетке, пришел человек прокаженный всем телом, желая получить исцеление от святых его молитв. Преподобный велел больному снять свои одежды, взял воду и так помолился Богу:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе Боже наш, очистивший пророком Твоим Елисеем Неемана Сириянина от проказы и Сам, благоутробием Твоим к нам сошедший и бывший Человеком, словом исцелял прокаженныя: призри ныне на нас и на воду сию и, благословив ее, подай ей целебную силу, да возможет очистить от проказы сего предстоящего человека, в прославление святаго Имени Твоего.</p>
          <p>Помолившись и осенив воду крестным знамением, он полил водой на голову человека и на все тело, после чего тотчас же больной избавился от проказы и отошел здоровым, восхваляя Бога. Также и один священник прокаженный, по имени Коллирий, пришел к святому и только что надел на себя одежду его, в ту же минуту получил исцеление. Видя такую жизнь и чудеса Феодора, блаженная Елпидия радовалась духом. Многих женщин она привела в монашество и наставила в богоугодной жизни, ибо сама была весьма добродетельна и подражала своему внуку в духовных подвигах. О приближении кончины своей узнала Елпидия из откровения ей бывшего, и пришла для последнего посещения и прощального приветствия к преподобному своему внуку и рассказала ему свое видение, говоря:</p>
          <p>— Дитя мое и свет очей моих! Я видела в видении прекраснейшего юношу, одетого в светлую одежду, имевшего золотистые волосы и похожего на святаго великомученика Георгия, как мы видим его изображенного на иконе. Он пришел ко мне, спрашивая о тебе, желая узнать от меня образ твоего жития и псалмопения. Я рассказала ему всё подробно. Он мне сказал:</p>
          <p>— Когда поете Псалмы, говорите так: благословите Господа горы и холмы!.</p>
          <p>И потом сказал:</p>
          <p>— О жено, ты получила большую милость от Бога, что удостоилась видеть своего внука в таком состоянии; мне же, помощнику его, ты много обязана, больше же всего подобает благодарение общему Владыке и Содетелю Богу, Который удостоил твоего внука быть в числе святых рабов Его. Успокойся же, ибо ты до сего времени трудилась.</p>
          <p>Блаженная Елпидия, сказавши о своем видении преподобному Феодору и давши ему последнее целование, отошла в келлию свою; там, поболев немного, преставилась ко Господу и была погребена преподобным с честию. После ее погребения прибыл некто из города Анкиры и принес преподобному весть, что умерла мать его Мария, и советовал ему, чтобы послал взять ее имение, ибо она скончалась, не имея наследника. Святый ответил ему:</p>
          <p>— Ты говоришь неправду, потому что мать моя не умерла.</p>
          <p>Но посланный уверял, что видел ее мертвою своими глазами, он же снова сказал:</p>
          <p>— Это неправда, не умерла она для меня, не умрет душой, но и теперь жива и будет жить вечно.</p>
          <p>И не обратил никакого внимания на оставшееся имущество, сам же, постясь целую неделю, приносил Богу усердные молитвы о душе ее. Во время пребывания преподобного в пещере, пришел к нему из Илиополя Галатийского церковный эконом и чрез служащего его передал ему слезную просьбу свою, говоря:</p>
          <p>— Сжалься надо мной, раб Божий, в случившейся со мною печали: я отправил за сбором денег для церкви слугу, он же, собрав деньги, бежал; я гонялся за ним всюду, искал и не мог найти его, помолись Господу, да покажет мне его, потому что всего моего имения не достанет отдать церкви за всё то, что унес мой слуга.</p>
          <p>Ответил ему святый:</p>
          <p>— Если ты обещаешь твоего слугу отпустить не наказывая и не брать у него ничего больше, а только то, что он взял, то утешит тебя Господь и даст его в твои руки. Если не обещаешься, то ты его не найдешь.</p>
          <p>Эконом обещал не только не бить его и не брать больше, но дать и от себя, лишь бы вернуть церковное достояние, и сказал:</p>
          <p>— Я и дети мои останемся нагими, если не в состоянии буду воздать церкви ее похищенное достояние.</p>
          <p>Тогда ответил ему святый:</p>
          <p>— Иди с миром домой и будь беспечален, уповай на Бога, ибо Он скоро утешит тебя.</p>
          <p>Успокоенный эконом отправился домой, имея полное доверие к словам преподобного. Беглец, похитивший церковное имущество, встал на пути, как бы связанный, на месте близ селения, называемого Никея, и не мог ни шагу ступить далее; ему представлялось, что бежит скоро, тогда как на самом деле оставался на том же самом месте. Люди, случайно шедшие по той дороге, узнали преступника, схватили его и привели к эконому. Таким образом было возвращено церкви всё, что он взял, и эконом сдержал обещание не делать никакого зла, отпустил его и опять пришел к преподобному, и принес благодарение.</p>
          <p>Однажды, в дни святой Пятидесятницы, один человек привел свою бесноватую жену, и когда преподобный Феодор изгонял нечистого, то бес кричал:</p>
          <p>— О горе! За что гневаешься на меня, сокрушитель железа, виноват ли я, ибо не по своей воле вошел в нее. Я послан от Феодора волхва, прозываемого Караппос, который живет в Мазамии.</p>
          <p>Угодник же Божий, Именем Иисуса Христа запретив злому духу, изгнал его из той женщины. И в то же лето, в июне месяце, жители селение Мазамия, слышавшие о чудесах, совершаемых преподобным Феодором, пришли к нему, со слезами умоляя придти к ним, отогнать саранчу, слетевшую подобно облаку на их нивы и сады. Святый пошел с ними, вошел в храм их и провел там ночь в молитве, а наутро он пошел в поле на нивы, совершил там общественное моление и, взяв в руки три саранчи, вознес молитвы Богу о народе, и во время молитвы саранча стала мертвою в руке его. Он же, возблагодарив Бога, сказал народу:</p>
          <p>— Возвратитесь, чада, в церковь, ибо Господь скоро явит нам милость Свою.</p>
          <p>И, возвратившись в церковь, святый совершил Божественную Литургию, а наутро народ увидал, что вся саранча вымерла.</p>
          <p>Феодор Караппос, обитавший в тех местах, воспылал завистью к святому Феодору, ибо уже и прежде гневался на него за изгнание из женщины беса, которого тот волхв наслал в нее. Гневаясь на святаго и завидуя чудотворной в нем Божией силе, волхв, призвав подручных ему бесов, велел идти на святаго Феодора Сикеота и замучить его до смерти. Но они не могли приблизиться к нему, потому что преподобный всегда имел на устах своих молитву и бесы должны были дожидаться, пока он уснет, но когда святый спал, благодать Божия, как огонь от него исходящая, опаляла и прогоняла бесов; они снова возвращались и устремлялись на преподобного и опять, опаляемые и прогоняемые, с позором возвращались к пославшему их, а тот с досадой укорял их, говоря:</p>
          <p>— Поистине ничтожна ваша сила; если вы к спящему не могли подойти, то что же можете сделать ему бодрствующему?</p>
          <p>И утверждали бесы, говоря:</p>
          <p>— Как только мы приближаемся к нему, так пламень огненный из уст его исходит и опаляет нас, чего мы не можем стерпеть.</p>
          <p>Волхв, распаляемый еще большею злобой и завистью, вложил в рыбу смертоносный яд и послал ту рыбу в дар преподобному. Угодник Божий, хранимый благодатию Христовой, во время своей обычной трапезы вкусил от той рыбы и остался невредим. Волхв Феодор Караппос этому очень удивился и, уразумев Божию силу и немощь бесовскую, умилился душой и, придя к преподобному, припал к ногам его святым, исповедуя грехи свои со слезами, и, сжегши волшебные книги, отвергся дел сатанинских и принял Святое Крещение.</p>
          <p>По возвращении в обитель преподобный впал в тяжкую болезнь и ожидал смерти, ибо он видел пришедших к нему святых Ангелов и подумал, что они хотят уже взять его душу; он плакал и рыдал о том, что не готов к смерти. Над ним была икона святых врачей бессребренников Космы и Дамиана; они явились ему в видении и по обычаю врачебному осязали жилы рук его и беседовали между собой, как бы отчаиваясь в его жизни, потому что силы его уже ослабели. Они сказали ему:</p>
          <p>— О чем плачешь и скорбишь, брат?</p>
          <p>Больной отвечал:</p>
          <p>— О том, что не покаялся Богу, отцы мои, и что оставляю сие малое стадо еще не совершенно направленное на истинный путь и требующее еще многих наставлений.</p>
          <p>Говорили ему святые:</p>
          <p>— Хочешь ли, мы умолим за тебя Бога, чтобы Он продлил жизнь твою?</p>
          <p>Отвечал больной:</p>
          <p>— Если вы это сделаете и испросите мне время для покаяния, то будете виновниками многих мне благ и получите награду за мое покаяние.</p>
          <p>Святые, обратившись к Ангелам, просили их, чтобы помедлили немного, пока они, шедши к Царю и Богу, попросят Его о Феодоре. Ангелы обещали, и святые страстотерпцы Косма и Дамиан идут к Всесильному Царю Христу Богу нашему, некогда приложившему Езекии пятнадцать лет жизни, и, умоливши Его о приложении лет жизни Феодору, возвращаются в скором времени, имея среди себя юношу, подобного Ангелам тем, но сиявшего большею славою. Сей юноша сказал Ангелам так:</p>
          <p>— Оставьте Феодора в живых, о нем умолили Владыку всех Царя славы, и Он повелел ему быть во плоти.</p>
          <p>И тотчас святые Ангелы с тем пресветлым юношей отошли на Небо. Святые же Косма и Дамиан сказали Феодору:</p>
          <p>— Восстань, брат, и внимай себе и своему стаду: благий и милостивый Владыка принял молитвы наши о тебе и даровал тебе жизнь, да делаешь брашно негиблющее, но пребывающее в жизнь вечную, чтобы многим душам устроить спасение.</p>
          <p>Сказав ему это, святые врачи стали невидимы. Блаженный Феодор пришел в себя и, почувствовав себя вполне здоровым, встал тотчас, прославил Бога и с большим усердием предался псалмопению и посту.</p>
          <p>Дарованной ему благодатию Божиею он творил чудеса, исцелял различные болезни и бесов изгонял словом. Слух прошел о его чудесах повсюду, многие удивлялись и умилялись, оставляли дома свои и к нему приходили для иноческих подвигов. Также многие из получивших от него исцеление не разлучались с ним, но оставались здесь и служили монастырским нуждам, ибо когда собралось множество братий, то составился большой монастырь, и Феодор был в своем монастыре архимандритом, но так как церковь святаго великомученика Георгия была слишком мала и не могла вмещать всех, приходивших для обычных песнопений, то преподобный позаботился создать другую церковь, недалеко от прежней, во имя святаго Архистратига Михаила, более просторную, и, там устроив братию, послал ученика своего Филумена к епископу Анастасиопольскому принять рукоположение в сан пресвитера, и поставил того игуменом сего монастыря; сам же усиленно предался безмолвию.</p>
          <p>Была нужда в серебряном сосуде для совершения Божественной Литургии, ибо до тех пор таинство совершали в каменном мраморном сосуде. Преподобный отправил своего диакона в Константинополь купить серебряный сосуд для священнослужения; когда был куплен и принесен к нему сосуд чистый, отлично сделанный, то святый отверг его, не желая совершать в нем священнодействие, ибо он прозрел, что сосуд был негоден, черен и смраден. Диакон хвалил его хорошую работу и чистое серебро, но преподобный сказал:</p>
          <p>— И я вижу, чадо, что сосуд сделан красиво и хорошего серебра, но он осквернен невидимой нечистотой, и если ты мне не веришь, то помолимся, чтобы Господь открыл твои душевные очи, и ты увидишь.</p>
          <p>Как только они, преклонив колена, помолились, то тотчас же не только диакон, но и все находившиеся там братия увидали сосуд черным как уголь, вынутый из печки. И удивились. Когда же диакон взял его в руки, сосуд стал сейчас же по-прежнему чист и светел. Взяв его, он понес в Константинополь к золотых дел мастеру, у которого купил, и рассказал ему, почему преподобный Феодор не принял его. Златарь стал припоминать о серебре, откуда оно, и вспомнил, что оно было из вещей одной блудницы и ее неправедного имущества, удивился прозорливости преподобного отца и просил прощения, а сосуд принял обратно и переменил на другой — чистейший, прося святых молитв о себе.</p>
          <p>Диакон возвратился, принес сосуд в монастырь, рассказал отцу и братиям, из какого серебра был первый сделан, и все прославили Бога и удивлялись прозорливости святаго.</p>
          <p>Однажды из селения Вузийского, недалеко от Грацианополя, пришли люди к преподобному Феодору по следующему поводу: они у себя строили каменный мост через реку, и когда выкапывали из земли на соседнем холме камни и тесали доски, то видели множество выходивших из ямы бесов, которые нападали на людей и животных и мучили их; иные же, как разбойники, устраивая засады на пути, ранили проходящих. Пришедшие умоляли преподобного придти в их селение и избавить их от бесовского нападения, и Феодор пошел с ними, уповая на Бога. И только что он приблизился к селению их, бесы, находившиеся в людях, чувствуя приближение его, выходили навстречу к нему, крича:</p>
          <p>— О, горе, о беда! Зачем, оставив Галатию, идешь сюда, сокрушитель железа? Знаем, зачем пришел, но не послушаем тебя, как это сделали духи в Галатии; мы гораздо злее и сильнее их!</p>
          <p>Преподобный, запрещая им, повелел молчать, наутро же собрал народ, обошел крестным ходом все селение и, поднявшись на вершину холма, изливал горячие молитвы к Богу долгое время. И тотчас бесы, которые оттуда вышли, силой Божией опять там показались в образе мух, мышей, зайцев, и их всех он выгнал в яму, запечатлел крестным знамением и велел завалить землею и камнями, и так освободил он селение от напасти бесовской. Подобным образом он и многие другие селения, и страны, и домы избавил от бесов, а также из множества людей изгнал лукавых духов, которые при одном имени его трепетали.</p>
          <p>Из учеников преподобного многие были известны и велики своими добродетелями. Так, например, блаженный Арсин затворник, живший в тесной келье, пребывал в молчании, лишь на третий день принимая пищу: немного хлеба и сырой зелени или вареных овощей и воды в меру, в Святую же Четыредесятницу он питался только в субботу и по воскресеньям и то сухоядением. Подобное житие проводили и другие два мужа, Евагрий и Андрей, имея свои затворы недалеко от Арсина. О честно́м их житии очень радовался преподобный Феодор и благодарил Бога. Все трое они согласились пойти в Иерусалим на поклонение Святым местам и просили отца отпустить их с благословением. Он разрешил, и они прибыли туда и посетили все окрестные лавры и отшельнические обители. Евагрий пожелал остаться там и, придя в лавру преподобного Саввы, он жил свято, самыми делами показывая себя учеником Феодора. Арсин же и Андрей возвратились к отцу в Галатию и просили его отпустить их жить в разных местах для молчания. Андрей с благословения отца поселился на холме Вриана, в восьми поприщах от монастыря. Арсин удалился в горную часть Потамии, где избрал себе место вдали от селений человеческих, про которое говорили, что там жилище бесов. Там он помолился, говоря:</p>
          <p>— Боже, молитвами отца моего Феодора, соблюди меня, грешного, и защити от козней бесовских и помоги мне угодить Тебе на сем месте.</p>
          <p>Прежде всего он построил себе келлийцу деревянную и перезимовал в ней, потом поставил высокий столп и, сорок лет проведши в нем в великом терпении, отошел ко Господу. И Елпидий по наставлению преподобного Феодора немало преуспел в добродетели. После нескольких лет пребывания с отцом он ушел с его благословением к востоку, поселился близ горы Синайской и, долгое время прожив в безмолвии, праведно скончался; после него это место названо было святыми отцами Синая: Елпидиево молчание.</p>
          <p>Также и Леонтий, ученик отца нашего Феодора, был дивен в отшельничестве; он безмолвствовал близ Перматии и, удостоившись дара пророчества, предсказывал будущее. Так, он предрек нашествие Персов, свое убийство ими, что и сбылось: ибо когда он не захотел выйти из своей безмолвной кельи, то был убит в ней Персами. Затем Феодор, постившийся на горе Драконийской, и Стефан при реке Псилии, и многие другие ученики преподобного Феодора просияли добрыми делами; одни жили при нем, а другие поселялись по разным пустынным местам.</p>
          <p>Преподобному Феодору пришло желание еще раз посетить Святые места Иерусалима, и он, взяв своих двоих учеников, пошел. В то время в Палестине, где город Иерусалим, было бездождие и засуха, и люди и животные терпели лишение вследствие безводия, все рвы и водохранилища, в которых собирается вода, высохли. Народ много молился, прося дождя у Бога, но не получал, потому что Господь благодать ту хранил для угодника Своего Феодора и потому привел его в Палестину. Были там некоторые из Галатийской страны, знавшие преподобного Феодора и слышавшие о его чудотворениях; они говорили народу:</p>
          <p>— Мы знаем одного святаго отца в нашей стране, могущего одной молитвой наполнить дождем всю вселенную, как некогда Пророк Илия.</p>
          <p>Когда преподобный пришел в Иерусалим, поклонился Животворящему Древу Крестному и Живоносному Гробу Христову, пришельцы из Галатии узнали его, и скоро пронеслась о нем молва во Святом Граде и в окрестных монастырях и лаврах. Во множестве собрались монахи, и все клирики обступили святаго, радуясь его приходу к ним, и просили именем патриарха испросить у Господа дождя на иссохшую землю. Святый отказывался, сознавая себя грешным и недостойным, но они умоляли его и говорили:</p>
          <p>— Мы надеемся, отец, что когда ты молитвы свои соединишь с молитвами других отцов, тогда Бог смилуется над нами и пошлет дождь на землю.</p>
          <p>И сказал им святый:</p>
          <p>— Если вы так верите, то пусть будет вам по вере вашей.</p>
          <p>После совершения литии, когда народ шел с Крестным ходом, преподобный обратился к нему, сказав:</p>
          <p>— Перемените ваши одежды, о чада, вы измокнете, потому что ради веры вашей Господь явит милость Свою скоро.</p>
          <p>Когда они были вне города, то на одном месте он повелел остановиться и, простирая руки к Небу, начал усердно молиться; и тотчас же явилось с запада небольшое облако и, увеличиваясь, в один час покрыло всё небо. Святый, окончив молитву свою, велел молящемуся народу скорее возвращаться, чтоб избежать дождя. Внезапно пролился чрезмерно большой дождь и все поспешили в город к церкви, потому что все сильно измокли. Дождь не переставал до тех пор пока не напоил всю землю и не наполнил все рвы, водохранилища и углубления. Преподобный Феодор, боясь чтобы за таковое чудо его не стали славить и почитать люди, скрылся от всех со своими двумя учениками из города и пошел в свой галатийский Сикеотский монастырь. Но и в своей стране во многих окрестных местах по просьбам народа творил он подобные чудеса: низводил дожди, очищал воздух, умножал плоды полей и садов, прекращал разливы, наводнения и предсказывал будущее.</p>
          <p>Воеводе Маврикию, возвращавшемуся в Константинополь после персидской войны через Галатию и пришедшему к преподобному просить молитв и благословения, предсказал, что он будет царем. И когда то сбылось, то Маврикий написал своему пророку, сему святому отцу, прося молитв о себе и своем царстве и еще прибавил: «проси у меня чего хочешь». Преподобный Феодор послал к нему блаженного Филумена и написал, чтобы царь дал хлеба монастырю для множества бедных, приходящих к нему каждый день. Царь тогда написал своим приставникам в Галатию, чтобы они отпускали всякий год монастырю Феодора пшеницы по шести сот четвериков и, кроме того, пожертвовал драгоценные сосуды в церковь.</p>
          <p>Видя день ото дня умножающуюся паству свою и множество народа, стекающегося в его монастырь ради молитв и исцелений, он разобрал церковь святаго великомученика Георгия, которая была очень мала, и построил бо́льшую чудесным образом: он повелел сдвинуться огромному неподвижно стоящему камню и идти с своего места на другое. А когда из близлежащей местности Еварзии везли нерастворенную известь для постройки храма, то внезапно нашла дождевая туча и работники боялись, как бы известь не загорелась и не попалила воза и животных. Тогда преподобный Феодор своей молитвой разделил надвое тучу, и сильный дождь лил по обеим сторонам пути, а на известь и на воз не упала ни одна капля до тех пор, пока все не было привезено к месту церковного здания и сложено с возов.</p>
          <p>Когда постройка церкви приходила к концу, преставился Анастасиопольский епископ Тимофей, бывший после Феодосия, и граждане пошли к архиепископу Анкирской митрополии Павлу просить его поставить в их город епископом преподобного Феодора, архимандрита Сикеотской лавры. Архиепископ был рад и послал за блаженным Феодором, чтобы его привели к нему с честью. В то время преподобный, затворившись в пещере, пребывал в безмолвии и усердно творил свои обычные молитвы. Когда клирики и Анастасиопольские граждане пришли к нему просить, чтобы он согласился быть у них епископом, он и слышать не хотел, но они силою отворили его келью, вывели преподобного, посадили на святительскую колесницу и привезли в Анкиру с радостью и веселием. Когда же братия его плакали и рыдали об отце своем, что отлучался от них, то он послал сказать им:</p>
          <p>— Не скорбите, братия, но верьте мне, что не оставлю вас. Нет на земле ничего, что могло бы меня разлучить с вами.</p>
          <p>И так преподобный был поставлен во епископа Анастасиопольского митрополитом Анкирским Павлом, хотя и не желал принять такого сана. Когда же он принял его, то одному известному мужу было такое видение: пресветлая, превеликая звезда спустилась с Неба на церковь и своими лучами осветила не только город и страну, но и все окрестные страны и города. Воистину сей преподобный на престоле архиерейском, как свеща на свещнике, явился светом миру, бесчисленными чудесами и образом своего предивного жития просвещая и удивляя вселенную. Часто он посещал свою Сикеотскую лавру и утешал братию, а храм святаго великомученика Георгия, созданный его усердием, освятил. Какие и сколько чудес он совершил, будучи епископом, подробно сказать невозможно; он нес усиленные труды, имея прилежное попечение о вверенной ему пастве. Впрочем, немало преподобный и скорбел, что прервано было его безмолвие, и всегда носил в душе непременное желание оставить епископство и снова возвратиться в монастырь на безмолвие.</p>
          <p>Спустя несколько лет блаженный Феодор опять возымел желание поклониться Святым местам в Иерусалиме и, взявши двух братий из своего монастыря — архидиакона Иоанна и Мартина, пошел с ними в путь; обходя же Святые места, не показывал своего епископского сана, но ходил как простой старец. Пришла ему мысль не возвращаться к себе, а жить там в каком-нибудь монастыре, ибо он видел, что ради епископского сана был вынужден оставить иноческие подвиги. И так он пошел в Лавру святаго Саввы, испросил себе келью и жил в ней в безмолвии от праздника Рождества Христова до Пасхи. После Пасхи два брата, с ним пришедшие — Иоанн и Мартин, непрестанно говорили ему о возвращении домой, но он не хотел их послушать. И в одну ночь в сонном видении явился ему святый великомученик Георгий, дал ему в руки посох и сказал:</p>
          <p>— Поспеши выйти отсюда, и возвратимся в отечество; не надобно тебе, оставивши отечество, здесь медлить.</p>
          <p>Феодор сказал:</p>
          <p>— Не могу идти к себе, потому что не желаю епископства.</p>
          <p>Мученик ответил ему:</p>
          <p>— Я тебя скоро освобожу от этого сана; только возвратись, потому что многие скорбят по тебе.</p>
          <p>После такого увещания преподобный взял своих двух учеников и пошел в свою страну. Приближаясь к Галатии, он зашел в попавшийся ему на пути Друйнийский монастырь и приказал спутникам своим не сказывать кто он. Монахи этого монастыря давно уже слышали о преподобном Феодоре как о необыкновенном человеке и желали его увидать. Неузнаваемый теми иноками, преподобный спокойно пребывал в монастырской гостинице, будучи принят странноприимцем Аникитою, и когда ученики Феодора были допрашиваемы о старце, кто он, то они говорили что он странствует из некоторой дальней стороны. Во время вечерней трапезы он посмотрел на учеников, евших пищу с особенным наслаждением, ибо они были голодны, и сказал им:</p>
          <p>— Воистину, чада, едим, как галаты.</p>
          <p>И через час повторил то же самое. Услышав это, Аникита подумал про себя, не из Галатии ли этот старец. Вечером, когда, по обыкновению, на ночь старец лег на землю, Аникита взял отдельно обоих учеников и убеждал их сказать, кто этот старец; тогда они открыли ему, что это Феодор, Сикеотский чудотворец, епископ Анастасиопольский, и тотчас поспешил Аникита возвестить о том игумену Стефану и братии. Великая была им радость, что увидали того, кого сильно желали видеть. Наступило время для утреннего пения, и, когда старец встал и направился к церкви, в дверях встретили его игумен с братиею и, припадая к ногам его, поклонились ему как чудотворцу и епископу, прося благословения. Они упросили святаго остаться у них на несколько дней, чтобы насладиться созерцанием ангелоподобного лица его, насытиться сладкими беседами, и преподобный остался у них довольно долго. Скоро пронесся слух о нем по всей стране и многие из народа приходили в монастырь, принося своих больных к святому, и он благодатию Христовою всех исцелял.</p>
          <p>После этого вернулся преподобный к своей пастве и, пребывая в обычных пастырских трудах, не переставал думать о том, как бы оставить епископство. К тому же и блаженный Антиох пустынножитель, возвращаясь из Константинополя к себе, бывши у него случайно, советовал ему то же, ибо этот Антиох послан был из восточной страны к царю Маврикию просить городу Синофрину защиты от врагов. Антиох был муж старый и имел от роду лет сто, шестьдесят лет не пил ни вина ни елея, а тридцать лет не ел хлеба и питался только горькими травами с солью и уксусом и пил воду. Сего блаженного отца, шедшего через Галатию и Анастасиополь, преподобный принял у себя с честью и радостью, успокоил его и много утешился духовными беседами с ним. Блаженный Антиох сказал о Феодоре своим ученикам:</p>
          <p>— Не видал я подобного святаго мужа до сих пор. Господь открыл мне житие его.</p>
          <p>Также и Феодор говорил братиям своим об Антиохе:</p>
          <p>— Во всей восточной пустыне не видал и не слыхал о таком рабе Божием.</p>
          <p>У преподобного Антиоха святый Феодор просил полезного совета, сказавши ему о своем намерении оставить епископство; Антиох же похвалил его за такое намерение и советовал ему вскоре совершить желаемое.</p>
          <p>Когда Антиох ушел, преподобный Феодор был опечален хищениями церковного имущества; к тому же он имел некоторых тайных врагов в епархии, которые были возбуждаемы невидимым врагом на зависть и ненависть; они ему однажды, Божиим попущением, дали яд, и преподобный лежал три дня безгласен и недвижим, как мертвый, так что в городе уже распространился слух о смерти святаго. После трех дней явилась ему Пресвятая Владычица наша Богородица и возвестила ему причину болезни от яда, данного ему тайно, и указала ненавистников, давших яд, и, взявши из платка, который был у Нея в руках, три зерна, дала ему и сказала:</p>
          <p>— Съешь это и впредь уже не будешь страдать ни от какого зла.</p>
          <p>Съевши эти зерна, преподобный пришел в себя, почувствовал себя всего здоровым и, вставши, благодарил Христа Бога и Пречистую Его Матерь. Злобных врагов своих он не обличил и не сказал о них никому, но молитву сотворил за них Богу, чтоб не поставил им это в грех. Святому великомученику Георгию он всегда молился, чтобы он освободил его от епископства, как об этом обещал в видении, когда преподобный не желал возвратиться из Палестины в Галатию.</p>
          <p>Нельзя умолчать о том, что в Анастасиополе был установлен налог, уплачиваемый в течение года на архиерейскую трапезу из имений церковных, в количестве трех сот шестидесяти пяти золотых монет. От этого налога преподобный Феодор тратил только сорок золотых монет на трапезы всего года, остальные же отдавал святой Церкви, а те подаяния, которые поступали из иных источников, он раздавал бедным. Решившись наконец окончательно оставить сан епископа, преподобный Феодор прежде всего обратился к Богу с усердной, долгой молитвой в продолжение многих дней, да не поставлено ему будет в грех его намерение, и, получив от Бога в откровении разрешение просимого, он собрал весь клир, всех граждан и сказал им:</p>
          <p>— Вы знаете, братия, что вы меня насильно отторгнули от монастыря и заставили принять бремя епископства, и я говорил вам тогда, что не достоин вами править, но вы меня не послушали и сделали по своей воле. И вот, уже одиннадцатой год, как я огорчаю вас и сам огорчаем вами. Умоляю вас, поищите себе пастыря, могущего угодить вам; я же теперь более не могу вам быть епископом и возвращаюсь, как худой чернец, к себе в монастырь, в котором обещался до конца жизни работать Богу.</p>
          <p>После этих слов он взял из своего монастыря архидиакона Иоанна и отправился к митрополиту Анкирскому Павлу с просьбой поставить Анастасиополю другого епископа. Произошел и между ними великий спор: митрополит ни за что не хотел отпустить преподобного Феодора, потому что, говорил он, невозможно было найти другого достойного сего сана мужа. Феодор же усиленно отказывался и говорил, что это бремя выше меры и силы его. Нужно было дать знать о том в Константинополь Святейшему Патриарху Кириаку и благочестивому царю Маврикию. Они, по внушению Божию, написали к митрополиту Анкирскому, чтобы он не стеснял угодника Божия, стремившегося к безмолвию, и отпустил его, как он просит.</p>
          <p>Итак, преподобный Феодор, избавившийся от тяготы епископства, исполнился радости, увидя себя свободным от многих забот и, ушедши в монастырь свой, пребывал в своей келлии в безмолвии и проводил жизнь в постнических подвигах. Часто он совершал Богослужения, принося бескровные жертвы и удостаивался во время Литургии своими очами видеть благодать Святаго Духа в виде светлой пурпуровой порфиры, спускающейся сверху и покрывающей Святые Дары: об этом он поведал одному из своих сослужителей, иеромонаху Иулиану, мужу добродетельному, по усиленным просьбам его. Когда он видел это, то исполнился несказанным духовным веселием и прекрасное лицо его просветлялось дивным светом и изменялось так, что служащие с ним священники и диаконы видели на лице преподобного божественное сияние и изумлялись.</p>
          <p>Однажды произошло следующее: в июле месяце, 16-го числа, в день памяти святаго мученика Антиоха, в храме, когда святитель Божий Феодор служил Литургию и когда наступило время возношения Святых Даров, он, по обычаю, поднял дискос со святым Агнцем вверх и провозгласил: «Святая Святым». Божественный Агнец сам собой на дискосе поднялся выше на воздух, возносимый невидимой рукой, и затем опустился снова на дискос на свое место. Видя такое чудо, все, совершавшие тогда божественную трапезу, исполнились великого страха и удивления, а преподобный Феодор проливал потоки слез и, неизреченно радуясь, прославлял Христа Бога, истинно пребывающего в Пречистых Таинах Своих.</p>
          <p>Благочестивый царь Маврикий и Святейший Патриарх Кириак желали увидать преподобного Феодора, о котором много слышали, и писали ему, чтобы он приехал к ним в Константинополь, дабы удостоиться его молитв и благословения. Преподобный не мог ослушаться их и отправился туда, где и был встречен всеми с великим почетом. Немного времени прожил он в Константинополе, но сотворил много чудес силою Божией: возвратил зрение слепому отроку, расслабленную женщину с одра восставил, многих бесноватых от мучительства диавольского освободил, кровоточивую молитвой исцелил, царского сына очистил от проказы, неплодным в супружестве своим благословением даровал чадородие и много других славных дел совершил и всех утешил благодатию Господней; после чего возвратился в свой монастырь. Но потом нескоро и второй раз он призван был в Константинополь во время царствования императора Фоки по вызову Святейшего Патриарха Фомы, который занял престол после Кириака.</p>
          <p>Причина вызова его была такая: в стране Галатийской случилось необыкновенное происшествие: в одном из городов ее во время всенародного хождения с крестами деревянные большие кресты вдруг сами по себе какой-то дивной силой сильно заколебались, ударялись один о другой и разбивались. Об этом чуде пронесся слух повсюду, и даже в Константинополе; тогда Святейший Патриарх Фома послал к преподобному Феодору, прося его поскорей придти к нему, и, когда святый прибыл, то святый Патриарх расспрашивал его о чуде том и что бы могло оно предзнаменовать. Святый ответил, что действительно чудо было, но сказать о том, что оно предвещало, он отказался, говоря, что не знает той неведомой тайны Божией. Тогда Святейший Патриарх припал к ногам его с мольбой и этим своим смирением убедил преподобного предсказать будущее. Старец сказал, что колебание крестов, ударение и сокрушение их друг о друга знаменуют будущие великие беды на Церковь Божию и на Греческое царство, с одной стороны, — от внешних врагов и, с другой стороны, — от внутренних. Извне предстоит страшное нашествие врагов, с внутренней же стороны последует разделение веры среди христиан, будет всеобщее гонение, люди будут друг у друга всё разорять, истреблять, многие храмы разорятся, опустеют, и всё это случится вскоре. Услыхав это, Патриарх ужаснулся и просил преподобного помолиться о нем Господу, чтобы принял его душу раньше, нежели наступит предсказанное разорение, чтобы ему не быть свидетелем бедствий, грядущих на Церковь.</p>
          <p>Спустя немного времени, когда преподобный Феодор еще находился в Константинополе в церкви святаго Стефана, заболел Патриарх и послал к преподобному, в то время затворившемуся и постившемуся, объявить о болезни своей, прося испросить ему у Бога скорую кончину. Святый же отказывался и не хотел; тогда вторично просил его Патриарх усердно о том, чтоб умереть ему до нашествия смут на Церковь. Преподобный сотворил волю святителя, помолился Богу о его кончине и послал к нему, говоря:</p>
          <p>— Велишь ли мне придти к тебе, или же там вместе предстанем перед Господом нашим?</p>
          <p>Патриарх через посланника отвечал:</p>
          <p>— Не прерывай, отец, молчания твоего; довольно мне и того, что ты сказал — там увидимся перед Господом нашим.</p>
          <p>В тот же день Святейший Патриарх Фома перед вечерним часом, радуясь, разлучился от тела и отошел ко Господу. После смерти Патриарха преподобный Феодор возвратился в свой монастырь, и через несколько лет приблизилась кончина и его самого, перед которою он совершил много великих и славных чудес и много пророчествовал о будущих событиях. Перед кончиной он видел два раза святаго великомученика Георгия, являвшегося ему в сонном видении: первый раз он явился ему, подавая дорожный жезл и призывая с собой в далекий путь; потом явился ему, сидя на коне, ведя другого и говоря:</p>
          <p>— Садись, Феодор, на этого коня и следуй за мной.</p>
          <p>Из сего преподобный Феодор уразумел свое скорое отшествие от земли, сообщил о том ученикам своим с радостью и предвозвестил кончину свою после Пасхи. Так и сбылось. Когда он умирал, то видел святых Ангелов, которые шли, чтобы взять его, и с радостным лицом предал в их руки душу свою.</p>
          <p>Кончина его произошла в третий год царствование Ираклия. Житие его и чудеса описал ученик его Елевсий, получивший от преподобного в иночестве имя Георгия. Он рассказывает о себе, что родители его, долгое время быв в супружестве, не имели детей и просили преподобного Феодора, чтобы молитвами и благословением могли бы они быть родителями детям; преподобный, взяв пояса их, благословил и, отдав им, предсказал о разрешении неплодства; у них действительно родился Елевсий, которого они, воспитав, привели к преподобному и отдали на служение Богу. Двенадцать лет живя с преподобным, он был очевидцем неизреченных чудес, о которых и написал очень пространно, но мы у него заимствовали и вкратце изложили только немногие — для нашей душевной пользы. Прославим же чудного Бога, в чудотворцах Своих прославляемого, Отца, и Сына, и Святаго Духа, ныне и присно и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 2:</p>
          <p>Познан быв от пелен освящен, и явлься благодатей исполнен, чудесы мир озарил еси, и демонов множество отгнал еси, священнодетелю Феодоре. Темже о нас молися Господеви.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Яко на огненную колесницу добродетельми богоносе возшед, востекл еси на Небесная жилища, яко Ангел с человеки пожил еси, и яко человек со Ангелы окрест ликовствуеши: сего ради показался еси чудес божественное приятелище, Феодоре преподобне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
