<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-24T00:00:00">
  <feast id="ls-245-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Фомы юродивого</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-24</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Фомы юродивого</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Фома был иноком в одном из монастырей в Кесарии. Он нес послушание по сбору на нужды своего монастыря. Для этих сборов он был посылаем в Антиохию, поблизости к которой находилось одно село, принадлежавшее монастырю. Когда старец приходил в город, то принимал на себя юродство. Однажды некий человек, по имени Анастасий, эконом (строитель) одной церкви, ударил блаженного по щеке, потому что старец наскучил ему своей просьбой о милостыни на свой монастырь. Присутствовавшие при сем вознегодовали за это на Анастасия. Блаженный же Фома, обратившись к ним, пророчески произнес:</p>
          <p>— С этого времени ни мне от Анастасия уже ничего не придется принять, ни Анастасий не будет иметь возможности что-либо подать мне.</p>
          <p>То и другое вскоре сбылось: Анастасий умер через день, а блаженный Фома, по дороге из города в монастырь, занемог и остановился в больнице в пригороде Дафни, при церкви святой Евфимии, где, сильно разболевшись, преставился к бессмертной жизни и был погребен на том месте, где хоронились странники.</p>
          <p>Однажды принесли сюда некую умершую странницу и погребли ее над гробом сего блаженного старца; погребли эту женщину во втором часу дня, а в шестой час земля извергла ее, — и все много дивились сему. Вечером же опять погребли ее в том же гробе, но на другой день увидели, что она вторично выброшена из гроба; тогда погребли ее в другом месте.</p>
          <p>Спустя несколько дней погребли другую женщину — точно так же близ аввы Фомы, ибо обитатели того места не понимали, что почившему о Господе старцу не угодно, чтобы близ него была погребена женщина. Когда же земля извергла и эту женщину, тогда поняли, что старцу не благоугодно, чтобы кто либо был погребен близ его мощей.</p>
          <p>Обо всем случившемся известили Патриарха Домна. По повелению Патриарха все граждане со свечами и песнопениями пошли в Дафни, взяли мощи святаго, с честию принесли их в город и положили в той гробнице, в которой почивали мощи многих святых мучеников. Над мощами святаго устроили малую церковь, и многие исцеления совершались от его святых мощей над болящими. По молитвам его прекратилась моровая язва в Антиохии, ради чего жители Антиохии установили совершать ежегодное празднование его памяти, прославляя Христа Бога, Которому слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-245-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Саввы Стратилата и с ним семидесяти воинов</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-24</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="5">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 5:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Земнаго сана пояс оставив, и почести страдальче, пред мучителем льстивым царем Христа Бога суща исповедал еси: и того ради многа страдания подъял еси славне. Тем прекрасным победы венцем увязлся еси от Царя всех царствующаго, с небесными вои светло преукрашен: предстоя тому Савво, моли, да спасет душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Непобедимый явлься стратилат, варварския козни победил еси, и страдальчествовав славне твердейши, множество врагов невидимых поборил еси: темже венец исплел еси победы. О нас моли Христа Савво всеблаженне, верою почитающих тя.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Саввы Стратилата и с ним семидесяти воинов</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Савва был по происхождению готфянин и проживал в царствование императора Аврелиана в Риме. Он имел сан стратилата, т. е. был воеводой и был верен и угоден Небесному Царю — Господу нашему Иисусу Христу. Он часто посещал в темницах страдальцев за Имя Христово, оказывал им помощь из своего достатка, укреплял их к терпеливому перенесению страданий и возбуждал их к мужественным подвигам. Такая добродетельная жизнь его была столь угодна Богу, что он, ради чистоты и постничества святаго, даровал ему власть над бесами, и он изгонял из людей нечистых духов.</p>
          <p>Вскоре было донесено царю, что святый Савва — христианин, и он был приведен к царю на допрос.</p>
          <p>Здесь он безбоязненно исповедал Христа и, отвязав свой воинский пояс, бросил его, отвергая и сан воеводский, являя вместе с тем свою готовность идти на всякие мучения за Имя Христово.</p>
          <p>Тогда, по повелению мучителя, святаго повесили и жестоко били, потом жгли огнем и, наконец, бросили в котел с кипящей смолой. Но святый, охраняемый невидимою силою Божиею, остался цел и вышел из котла невредимым.</p>
          <p>Видя сие чудо, во Христа уверовало семьдесят воинов, бывших здесь, которые громко исповедали себя христианами. Тотчас они, по приказанию мучителя, были усечены мечом и, таким образом, получили венец мученический, как бы из рук Самого Христа.</p>
          <p>Святый же Савва был заключен в темницу и там сподобился Божественного видения и помощи: когда он в полночь молился, ему явился Христос, осиявший его светом славы Своей и увещавший его не страшиться мучений, но безбоязненно идти на свой подвиг. И когда Савва вторично был приведен на допрос и, будучи принуждаем к поклонению идолам — то ласками, то уговорами, то жестокими мучениями, не повиновался мучителям, то его бросили в реку, где он, утонув, и окончил подвиг своего мученичества, достигнув тихого пристанища в Царстве Христовом.</p>
          <p>Тропарь, глас 5:</p>
          <p>Земнаго сана пояс оставив, и почести страдальче, пред мучителем льстивым царем Христа Бога суща исповедал еси: и того ради многа страдания подъял еси славне. Тем прекрасным победы венцем увязлся еси от Царя всех царствующаго, с небесными вои светло преукрашен: предстоя тому Савво, моли, да спасет душы наша.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Непобедимый явлься стратилат, варварския козни победил еси, и страдальчествовав славне твердейши, множество врагов невидимых поборил еси: темже венец исплел еси победы. О нас моли Христа Савво всеблаженне, верою почитающих тя.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-245-3">
    <title>
      <ru>Память преподобной матери нашей Елисаветы чудотворицы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-24</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобной матери нашей Елисаветы чудотворицы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобная Елисавета еще от утробы матери своей была избрана на служение Богу, ибо прежде рождения ее матери ее было возвещено от Бога, что у нее родится дочь, которая будет избранным сосудом Святаго Духа. С юных лет отданная на служение Богу и уневестившись бессмертному Жениху Христу, святая Елисавета в Ангельском чине служила Богу, в числе других дев инокинь, постом и трудами изнуряя свое тело, и так угодила Богу, что получила от Него дар исцелять недуги людей, не только телесные, но и душевные. Своею молитвою она исцеляла всякую телесную болезнь, своими же речами и боговдохновенными наставлениями врачевала души человеческие, наставляя их к покаянию и ко всяким добродетелям. Одеждою для нее служила одна только жесткая власяница, и, хотя тело ее мерзло от холода, дух ее всегда горел пламенем божественной любви.</p>
          <p>Будучи поставлена игумениею над сестрами, святая показала еще бо́льшие подвиги, заботясь о спасении душ их.</p>
          <p>Воздержание ее было чрезмерное, ибо она проводила многие годы, не вкушая хлеба и питаясь только одними плодами и овощами, масла же и вина она никогда не вкушала во всю свою жизнь. Весьма часто она постилась по сорока дней, подобно великому Моисею, ничего в это время не вкушая. В течение трех лет она, подражая смирению евангельского мытаря, не возводила своих телесных очей на небо, душевными же своими очами всегда взирала к Живущему на Небесах Богу и, созерцая Его своею мыслию Сидящим на Престоле высоком и преукрашенном, окруженным Серафимами, она не обращала своих мыслей к предметам земным. Когда, по обыкновению, она наедине молилась ночью, то была свыше осияваема небесным светом.</p>
          <p>Кроме того, святая Елисавета совершала и многие чудеса: однажды она умертвила молитвою свирепого змея; в другой раз она исцелила одну женщину, долгое время страдавшую кровотечением, также изгоняла нечистых духов из людей, совершала много и других чудес. Чудеса совершались ею не только при жизни ее, но и после ее блаженной кончины. На гробнице ее подавались многоразличные исцеления болящим; так, например, на гробе ее получали прозрение многие слепые. Да прославляется чрез нее Христос Бог, дивный во святых Своих!</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-245-4">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Пасикрата и Валентина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-24</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Пасикрата и Валентина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Мученики Христовы Пасикрат и Валентин происходили из Родостола, Мизийского города и, будучи воинами, состояли на службе при игемоне той страны Авсолане. В стране той было много идолопоклонников, приносивших жертвы бесам, ибо правители страны угрозою мучений принуждали людей к идолослужению. Христиане той страны, боясь мучений, бежали и скрывались. Эти же два святые мужа открыто и смело заявили себя христианами и, прославляя Единого Истинного Бога, проклинали бездушных идолов. За сие они были схвачены идолопоклонниками и приведены в судилище, где их принуждали возжечь курение перед идолами. Здесь стоял идол Аполлона. Святый Пасикрат, подойдя к идолу, плюнул ему в лицо и сказал:</p>
          <p>— Такова честь подобает сему богу!</p>
          <p>Тотчас Пасикрата связали тяжелыми цепями и бросили в темницу. Воин же Христов, этими веригами как бы золотым царским убранством украшенный, радовался, что сподобился носить эти цепи за Христа. С ним вместе был заключен в темницу и Валентин. Вскоре их опять потребовали на суд к игемону. Когда они явились в судилище, то туда пришел также и брат Пасикрата — Папиан. Он был христианин, но из боязни мучений принес жертву идолам. Папиан начал со слезами умолять брата, чтобы он, по примеру его самого, принес воскурение истукану, дабы, сделавшись на время как бы идолопоклонником, избавиться от лютых мучений, но Пасикрат отверг просьбу брата и назвал его недостойным считаться в его роде за то, что он отступил от веры Христовой. Сам же, подойдя к жертвеннику и положив на огонь свою руку, сказал игемону:</p>
          <p>— Тело смертно и, как ты сам видишь, сгорает на огне, душа же, будучи бессмертна, презирает все эти видимые муки.</p>
          <p>Святый Валентин, допрошенный тут же игемоном, изрек то же самое и явил свою полную готовность претерпеть все муки за Христа. Их обоих присудили к усекновению мечом. Когда слуги мучителя вели их за город на смерть, то вслед за ними шла мать Пасикрата, которая увещевала его безбоязненно идти на смерть, опасаясь за него, чтобы он не устрашился, ибо был очень юн. Святым мученикам были усекнуты главы. Святому Пасикрату было двадцать два года, а Валентину — тридцать. Мать же с радостию и веселием приняла их тела, и с честию погребла их, славя Христа Бога.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-245-5">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Евсевия, Неона, Леонтия, Лонгина и прочих с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-24</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Евсевия, Неона, Леонтия, Лонгина и прочих с ними</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Вскоре после кончины славного великомученика Георгия император Диоклетиан издал приказание — всех христиан, где бы они ни находились, а особенно тех, которые были в темницах, принуждать к поклонению идолам; тех, которые исполнят это приказание, он повелел отпускать на свободу, не подчиняющихся же повелел предавать смерти.</p>
          <p>Воспоминаемые ныне святые мученики — Евсевий, Неон, Леонтий и Лонгин в это время находились в темнице; с ними вместе были многие христиане, числом около сорока человек. Видя чудеса, совершаемые святым Георгием, они уверовали во Христа и дерзновенно исповедали Его во всеуслышание, за что были взяты и в оковах заключены в темницу.</p>
          <p>Когда они были выведены из темницы на испытание пред судию, то не отверглись Христа, но посрамили богов языческих. За свое мужественное исповедание Имени Христова они были преданы многим мукам, именно: мучители, повесив, били их и строгали тела их различными железными орудиями до тех пор, пока не обнажились их внутренности. Наконец, святые мученики были усечены во главы и, таким образом, получили венцы в Царствии Небесном.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Саввы Печерского, подвизавшегося, по всей вероятности, в начале XIII-го века. Мощи его — в Антониевых пещерах.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
