<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-25T00:00:00">
  <feast id="ls-246-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго Апостола и Евангелиста Марка</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-25</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="3">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>У верховнаго Петра научився, Апостол Христов был еси, и яко солнце странам возсиял еси, александриом удобрение быв блаженне: тобою Египет от прелести свободися, евангельским твоим учением просвещь вся яко свет, столп церковный. Сего ради твою память чтуще светло празднуем, Марко богогласе: моли тобою благовестимаго Бога, да согрешений оставление подаст душам нашым.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>С высоты приим благодать Духа, риторская плетения разрушил еси Апостоле, и языки вся уловив Марко всеславне, твоему Владыце привел еси, божественное проповедав Евангелие.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго Апостола и Евангелиста Марка</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Марк, родом еврей, происходил из колена Левиина, от племени священнического, и жил первоначально в Иерусалиме. По еврейски Марк назывался Иоанном; имя же его — Марк — латинское. Это имя он присовокупил к еврейскому уже впоследствии перед отправлением в чужую страну, когда он с Апостолом Петром отправился для проповеди Евангелия в столицу тогдашнего мира — Рим. По принятому Православною Церковию преданию, согласному с свидетельством некоторых древних писателей, он был из числа семидесяти учеников Господа и, следовательно, сам был свидетелем-очевидцем некоторых событий из жизни Господа Иисуса Христа. В повествовании самого Евангелиста Марка о предании Господа нашего Иисуса Христа на смерть в вертограде Гефсиманском упоминается о некоем юноше, который в то время, как все ученики Господа оставили Его, один следовал за Божественным Узником, обернувшись полотном по нагому телу, но, будучи схвачен воинами, оставил в руках их полотно, и нагой бежал от них. Одеяние юноши показывало, что он вышел на шум народный ночью внезапно, без сомнения из того дома, коему принадлежал вертоград. Еще в древности составилось предание, что означенный юноша был сам Марк, и что вертоград Гефсиманский принадлежал семье, из коей происходил Марк. Книга Деяний Апостольских свидетельствует, что мать евангелиста Марка — Мария имела в Иерусалиме свой дом, в котором нашел пристанище Апостол Петр после чудесного изведения из темницы Ангелом. После вознесения Господа на Небо во время гонения на христиан этот дом служил местом молитвенных собраний для многих верующих иерусалимлян и местом пристанища для некоторых Апостолов. Таким образом, святый Марк в доме своей матери имел возможность постоянно находиться в общении с христианами, участвуя в их молитвенных собраниях, и сблизиться с самими Апостолами. В особенно близкое общение вошел он с Апостолом Петром, питавшим к нему как бы отеческую любовь и расположение, как видно это из слов самого Апостола Петра, который в своем послании называет Марка своим сыном, говоря: «Приветствует вас избранная подобно вам (церковь) Вавилонская и Марк, сын мой». Святому Марку доводился дядей святый Апостол Варнава, по происхождению левит, родом с острова Кипра. Чрез него святый Марк сделался известным и другому верховному Апостолу — святому Павлу, когда сей последний, после своего чудесного обращения к вере во Христа, в первый раз прибыл в Иерусалим. Вступив в близкое общение с этими двумя Первоверховными Апостолами — Петром и Павлом, святый Марк сделался ближайшим сотрудником и исполнителем повелений, возлагавшихся на него то тем, то другим из этих великих Апостолов.</p>
          <p>Около 44 или 45 года по Рождестве Христове христиан иерусалимских постигло большое бедствие. При виде размножения христиан в Иерусалиме злоба врагов Христовой веры — иудеев достигла высшей степени. Разжигаемые ненавистию к христианам, иудеи набросились на их дома, беспощадно разграбили всё их имущество, так что христиане должны были терпеть великий голод. Услыхав о таком бедственном положении братий во Христе, антиохийские христиане тотчас пришли им на помощь и, сделав сбор между собой, поручили лично Варнаве и Павлу, пребывавшим в то время в Антиохии, доставить пособие христианам в Иерусалим. Прибыв в Иерусалим и исполнив поручение антиохийских христиан, Варнава и Павел возвратились в Антиохию и на этот раз взяли с собою Марка. С этого времени Марк, сделавшись сотрудником Варнавы и Павла, взял на себя великий подвиг апостольских трудов по благовестию веры Христовой иудеям и язычникам. Вместе с Павлом и Варнавою святый Марк принял участие в их первом апостольском путешествии из Антиохии в качестве ближайшего их помощника для проповеди Евангелия. Вместе с Павлом и Варнавою Марк был в приморском городе Селевкии, отсюда отплыл на остров Кипр и прошел его с востока на запад от Саламина до Пафа. Здесь в Пафе Марк был очевидцем чудесного поражения слепотою, по слову Апостола Павла, волхва иудеянина Вариисуса, по имени Елима, старавшегося отвратить от веры в Господа проконсула Сергия, призвавшего Варнаву и Павла для слушания слова Божия. Но, прибыв в город Пергию, Марк оставил Апостола Павла и Варнаву и возвратился в Иерусалим в дом своей матери. По прибытии в Иерусалим Марк присоединился к Апостолу Петру и в скором времени отправился вместе с ним в Апостольское путешествие для проповеди Евангелия в Рим. В это время в Риме уже были верующие во Христа. Книга Деяний Апостольских свидетельствует, что между очевидцами необыкновенной перемены, происшедшей в Апостолах по сошествии на них Святаго Духа и слушателями первой проповеди Апостола Петра о Христе Спасителе были пришедшие из Рима иудеи и прозелиты, то есть, обращенные в иудейство язычники. Эти люди, по возвращении своем в Рим, несомненно принесли туда веру свою во Христа и сообщили ее там другим. Без сомнения, что и после сего многие иудеи, жившие в Риме в большом количестве, посещая ежегодно на праздниках Иерусалим, уже наполненный учением Евангельским, и слыша там проповедь о Христе, возвращались в Рим христианами. Наконец, в Рим как столицу мира отовсюду приходили по гражданским и другим делам многие христиане и содействовали умножению там числа верующих во Христа. Святый Апостол Петр своею проповедию и чудесами, при содействии св. Марка, еще более распространил и утвердил Церковь Христову в Риме, обратив ко Христу множество людей как из иудеев, так и язычников. Слыша святые слова проповеди Евангельской из уст Апостолов и горя верою в Господа Иисуса Христа, римские христиане не удовольствовались одною устною проповедию Апостолов об Иисусе Христе, а пожелали иметь у себя и письменный памятник устно преподанного им учения. Они приступили к спутнику Апостола Петра святому Марку и с мольбой просили его записать все святые слова, какие он вместе с Петром сказал им о Христе Господе, и оставить им это святое писание как памятник. Марк исполнил благое желание римских христиан и написал для них свое Евангелие, в котором, излагая события из жизни Господа Иисуса Христа во время Его пребывания на земле, с точностию записал, сколько запомнил, то, чему учил и что творил Господь, тщательно заботясь при этом, как бы не пропустить чего-нибудь из слышанного, или не переиначить. Написанное Марк отдал на рассмотрение Апостолу Петру, и святый Петр своим свидетельством утвердил истину написанного Марком Евангелия и одобрил его для чтения в церквах. Посему Евангелие Марка было принято всеми церквами без всякого противоречия — как писание Апостольское, богодухновенное.</p>
          <p>После трудов в Риме святый Марк по повелению Апостола Петра отправился для проповеди Евангелия в город Аквилею, расположенный на северном берегу Адриатического моря. В этом богатом городе, называвшемся вторым Римом, Марк основал церковь; причем посетил с проповедию Евангелия и другие места по берегу Адриатического моря, устрояя всюду церкви Божии. После сего святый Марк, по распоряжению же Апостола Петра, отправился для проповеди Евангелия в Египет. Это было, как свидетельствует Евтихий, Патриарх Александрийский, на девятом году царствования Клавдия. В Египте, смежной с Палестиною языческой стране, еще со времени Александра Македонского и египетского царя Птоломея Лага было очень много иудеев. Они населяли здесь целые города, имели свои синагоги, свой синедрион, даже храм наподобие храма Иерусалимского, а также священников и левитов по закону Моисееву. Здесь, в Египте, по повелению царя Птоломея Филадельфа, был сделан перевод книг Священного Писания Ветхого Завета с еврейского языка на греческий, чрез что Божественное откровение о спасении рода человеческого сделалось доступным и самим язычникам. Здесь в памяти народа еще живо было то знаменательное падение идолов одного египетского храма, сопровождавшее, по свидетельству отцов Церкви, прибытие святаго семейства с Богомладенцем Иисусом, бежавшего от руки жестокого Ирода. Наконец, могло быть даже, что и в этой стране были свидетели чудесного сошествия Святаго Духа на Апостолов, принесшие и сюда семена Христова учения. Всё это в сильной степени приготовляло жителей Египта к принятию учения христианского и обещало большой успех проповеди святаго Марка. И действительно, когда Марк, первый из Апостолов прибыв в Египет, начал проповедь Евангелия, возвещая людям свободу от диавола, то при самом начале его проповеди уверовало во Христа великое множество мужей и жен. В самой Александрии, главном городе Египта, святый Марк основал церковь и был первым ее епископом.</p>
          <p>Здесь святый Марк много потрудился в подвиге просвещения светом Христовой веры как иудеев, так и язычников, пребывавших дотоле во тьме идольского служения. Благоустроив затем церкви в Александрии и смежных с нею городах рукоположением к ним епископов и прочих клириков, святый Марк после того оставил Египетскую страну. Куда отправился он отсюда и был ли он в Иерусалиме на Апостольском Соборе — неизвестно. Но когда Апостол Павел перед отправлением во второе Апостольское путешествие был вместе с Варнавою в Антиохии, то, как свидетельствует книга Деяний Апостольских, здесь с ними встретился и святый Марк и отсюда вместе с дядею своим Варнавою отправился на родину его в Кипр. Потрудившись вместе с Варнавою некоторое время в подвиге благовестия Христова, Марк в другой раз отправился в Египет, куда в то же время или немного спустя прибыл и Апостол Петр. Благовествуя в разных странах Египта и устрояя в них Церкви, Апостолы в это время между прочим положили основание Христовой Церкви и в египетском городе Вавилоне, откуда Петр и написал свое первое Соборное Послание к малоазийским христианам. В Египте святый Марк пробыл до восьмого года царствования Нерона.</p>
          <p>В последующее время святый Марк снова соединился с Апостолом Павлом и вступил в число сотрудников его. Во время пребывания Апостола Павла в узах в Риме святый Марк вместе с некоторыми другими лицами разделял благовестнические труды сего Апостола. В своем Послании к Колоссянам, написанном из Рима в это время, Апостол Павел называет Марка одним из немногих сотрудников своих для Царствия Божия, бывших для него в это время утешением. Как видно из того же Послания к Колоссянам, Марк, по распоряжению Апостола Павла, из Рима отправился в Малую Азию, во фригийский город Колоссы, для противодействия лжеучителям, прельщавшим колосских христиан. Где святый Марк провел несколько следующих за сим лет — неизвестно. Но ко времени, близкому ко дням кончины Апостола Павла, святый Марк находился в Малой Азии, именно в городе Ефесе, в отечестве святаго Тимофея, епископа Ефесской церкви. В это время Апостолом Павлом, находившимся во второй раз в узах в Риме, было написано Послание к Тимофею, в котором он, вызывая Тимофея в Рим к себе на помощь, поручал ему «привести с собою и Марка — как благопотребного в службу». Здесь в Риме святый Марк был свидетелем мученической кончины за Христа обоих своих учителей, великих и первоверховных Апостолов Христовых Петра и Павла, которые в одно и тоже время пострадали за Христа в Риме; Павел — как имевший право римского гражданина, — был усечен мечом, а Петр был распят на кресте.</p>
          <p>По кончине своих великих учителей — Апостолов Петра и Павла — святый Евангелист Марк снова отправился в Египет для благоустроения основанной им церкви. Много потрудился он в подвиге проповеди Христовой веры в самой Александрии. Александрия, столица Египта, была средоточием греческой образованности. Здесь было знаменитое книгохранилище, здесь процветала языческая наука; ради нее сюда стекались люди отовсюду, так что город переполнен был учеными, философами, риторами и стихотворцами. Даже иудеи, в большом количестве жившие в Александрии, увлекались языческою ученостию. Для утверждения веры Христовой и с целию противодействовать ученым язычникам и иудеям святый Марк положил в Александрии основание христианскому Огласительному училищу. В последующее время это училище сделалось средоточием христианского просвещения и прославилось тем, что из него вышли знаменитые учители Церкви, каковы: Пантен, Климент, и некоторые из отцов Церкви, каковы: Дионисий Александрийский, Григорий Чудотворец и другие.</p>
          <p>Заботясь об устроении церковного Богослужения, святый Марк составил чин Литургии и передал его христианам Александрийской Церкви. Этот чин Литургии сохранялся продолжительное время в сей Церкви и в последующие века. В богослужении египетских христиан (коптов) и доселе сохранились некоторые молитвы, приписываемые Евангелисту Марку.</p>
          <p>Благоустроив Церковь Александрийскую, святый Евангелист Марк в своих заботах о проповеди Христова учения не оставлял своим вниманием и усердием жителей и других городов и местностей Египта, но как крепкий и доблестный подвижник Марк, водимый Духом Божиим, со всем усердием и ревностию всюду спешил с проповедию Христова учения. Он посетил многие внутренние страны Африки, был в Ливии, Марморике, Киренаике и в Пентаполе. Все эти страны погрязали во мраке языческого идолослужения. Всюду по городам и селениям и на распутиях были устроены кумирни, в которых были поставлены идолы и в которых совершались волхвования, провещания и чародейства. Проходя эти города и селения с проповедию Евангелия, святый Марк просвещал сердца людей, пребывавших во тьме и мраке идолослужения, светом Божественного учения, совершая в то же время между ними великие чудеса. Одним словом Божественной благодати он исцелял болящих, очищал прокаженных, изгонял нечистых и лютых духов. И проповедь его, сопровождаемая великими и дивными чудесами, имела громадный успех. Падали кумирни, ниспровергались и разбивались идолы, люди очищались и просвещались, крестясь во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа. Всюду устроялись при Евангелисте Марке церкви Божии, и Церковь Христова процветала в египетских странах. Под действием святых слов проповеди Евангелиста Марка и под влиянием высокой чистоты и святости добродетельного жития его самого христиане египетские, под воздействием Божественной благодати, в своих подвигах к достижению спасения проявляли столько чистоты и высоты совершенства, что их жизнь, преисполненная святости христианской добродетели, служила предметом великого удивления и похвалы со стороны даже язычников и неверующих иудеев. Евсевий, епископ Кесарии Палестинской, и Никифор (Ксанфопул) — церковные историки, сохранили в своих книгах свидетельство некоего Филона — иудейского философа, который, похваляя добродетельную жизнь христиан египетских, говорит:</p>
          <p>«Они (т. е. христиане) оставляют всякую заботу о временных богатствах и не пекутся о своих имениях, не считая ничего на земле своим, для себя дорогим. Некоторые же из них, оставляя всякое попечение о житейском, уходят из городов и водворяются в уединенных местах и садах, избегая сопребывания с людьми, несогласными с ними в жизни, чтобы не иметь от них препятствия в добродетели. Воздержание и умерщвление плоти они считают основанием, на котором только одном может созидаться добрая жизнь. Ни один из них раньше наступления вечера не вкушает и не пьет, а некоторые не приступают к пище до четвертого дня. Другие же, опытные в толковании и разумении Божественного Писания, будучи исполнены жаждою знания и питаясь духовной пищей богомыслия, проводя время в изучении Писания, забывают о телесной пище до шестого дня. Вина отнюдь никто из них не пьет, и все они не едят мяса, присоединяя к хлебу с водою только соль и иссоп. Среди них живут и женщины, воспитавшие себя в добродетельной жизни и приобыкшие к ней настолько, что остаются девами до старости. Но девство они сохраняют не по принуждению, а по свободному произволению, возбуждаясь ревностию и любовию к мудрости, заставляющей их отказываться от телесных удовольствий и стремиться к приобретению не смертных, а бессмертных порождений, какие может рождать из себя только душа, любящая и стремящаяся к Богу. Священное Писание изъясняется ими иносказательно, чрез нахождение подразумеваемого и сокровенного смысла и таин; ибо Писание, по их мнению, подобно живому существу: словесные выражения составляют его тело видимое, а сокровенная под сими выражениями мысль и тайна составляют его душу невидимую. Они рано встают на славословие Божие и молитву, на пение и слушание слова Божия — отдельно мужчины и отдельно женщины. Некоторые из них пребывают в непрерывном посте в течение семи недель. Седьмой день у них в великом почитании. Приготовляясь к нему и прочим праздникам, они ложатся почивать для отдыха на голую землю. Божественную службу совершают у них священники и диаконы, над которыми начальствует епископ». Такой благоуханный вертоград Христов насадил и возделал многоболезненными трудами своими святый Евангелист Марк в странах египетских; там он был и первым епископом, имея святительский престол в Александрии, где он и претерпел страдальческую кончину, быв первым мучеником Александрийской Церкви.</p>
          <p>О страданиях и мученической кончине святаго Марка блаженный Симеон Метафраст так повествует. Святый Марк во время своего пребывания в Киринии — городе Пентаполийском, где он трудился в подвигах благовестия Христова учения и устроения Христовой Церкви, — получил повеление от Духа Святаго идти оттуда для проповеди Евангелия в Александрию Фаритийскую. Послушный велениям Святаго Духа, Марк поспешил со всем усердием на новый подвиг. Известив братию о повелении Господнем идти в Александрию, он после прощальной трапезы с христианами, напутствованный их благословением, отплыл из Киринии в Александрию. На второй день он достиг Александрии и, выйдя из корабля, пришел на некое место, называемое Мендион. Здесь, при входе в городские ворота, расселся пополам его сандалий, что святый принял за доброе предзнаменование. Увидев тут же сапожника, починявшего ветхую обувь, святый отдал ему починить свой сандалий. Сапожник, починяя сандалий, случайно проколол своим орудием левую руку свою и, вскричав от боли, призвал Имя Божие. Услышав этот возглас, Апостол возрадовался духом, видя в сем указание, что Господь устроит ему благополучный путь. Рана же на руке сапожника была очень болезненна, и из нее обильно струилась кровь. Святый Марк, плюнув на землю, сделал брение и, помазав рану его, сказал:</p>
          <p>— Во Имя Иисуса Христа, живущего во веки, будь здрав.</p>
          <p>И тотчас же рана у сапожника закрылась, и рука его сделалась здоровой. Сапожник, видя такую силу в стоявшем перед ним муже и действие его слов, а равно во взоре его чистоту и святость жизни, обратился к нему с просьбою, сказав:</p>
          <p>— Умоляю тебя, человек Божий, войди в дом мой и побудь у меня, раба твоего, хотя день, дабы разделить со мною трапезу, потому что ты ныне оказал для меня милость.</p>
          <p>Апостол, с радостию согласившись на его просьбу, сказал:</p>
          <p>— Пусть Господь даст тебе хлеб жизни, — хлеб небесный.</p>
          <p>И человек тот, взяв тотчас Апостола, с великою радостию ввел его в дом свой. Войдя в дом, святый Марк сказал:</p>
          <p>— Благословение Господне да будет здесь! Помолимся, братия, к Богу.</p>
          <p>И все вместе сотворили молитву к Богу. Когда после молитвы сели за трапезу, сапожник, любезно начав беседу, спросил святаго:</p>
          <p>— Отче! Кто — ты? И откуда такая сила в твоем слове?</p>
          <p>Святый Марк ответил:</p>
          <p>— Я — раб Господа Иисуса Христа, Сына Божия.</p>
          <p>Человек тот сказал:</p>
          <p>— Хотел бы я видеть сего Сына Божия.</p>
          <p>Святый Марк ответил:</p>
          <p>— Я покажу тебе Его!</p>
          <p>И начал благовествовать Евангелие Иисуса Христа и изъяснять из пророков то, что было предречено ими о Господе нашем. Человек тот, слушая его проповедь, сказал:</p>
          <p>— Я никогда не слыхал того Писания, какое ты мне изъясняешь; я слышал только из «Илиады», «Одиссеи» и из того, что изучают египетские юноши.</p>
          <p>Тогда святый Марк, продолжая проповедь о Христе, со всею ясностию показал ему, что мудрость века сего есть «буйство» перед Богом. Человек же тот уверовал во все то, что говорил ему святый Марк, и, видя чудеса его, крестился сам, и с ним крестился весь дом его, а вместе с ними крестилось великое множество людей той местности. Имя этому человеку было Анания. Число верующих умножалось там день ото дня. Тогда начальники города, услыхав, что некий галилеянин, пришедший к ним, хулит их богов и возбраняет приносить им жертвы, искали убить святаго Марка и собрались для совещания о том, как захватить его. Святый Марк, узнав об этом их решении, поспешил поставить для верующих епископом Ананию и трех пресвитеров — Малеона (или Малха), Савина, Кердона, семь диаконов и одиннадцать клириков для церковной службы и, бежав оттуда, пришел опять в Пентаполь. Пробыв здесь два года, утвердив бывшую там братию и поставив в окрестных странах и городах епископов, пресвитеров и клириков, св. Марк возвратился опять в Александрию. Здесь нашел он братию умножившеюся в числе и преуспевающею в благодати и вере Господней. В Александрии существовал уже христианский храм, построенный близ моря на месте, называемом Вукул. При виде храма святый Марк возрадовался и, преклонив колена, прославил Бога. Святый Марк пробыл в Александрии довольно продолжительное время. Христиане той церкви умножались числом и, укрепляясь в вере, открыто укоряли эллинов в идолослужении. Эллинские градоначальники, узнав о пребывании святаго Марка в их городе и слыша о том, что он творит великие чудеса: болящих исцеляет, глухим возвращает слух, слепым подает прозрение, воспылали на него ненавистию и завистию и искали его. Долго не находя его, они, собираясь в своих языческих храмах, со скрежетом зубов, гневно восклицали:</p>
          <p>— О, какое беспокойство причиняет нам этот волхв и чародей!</p>
          <p>Приближался пресветлый праздник Пасхи. И вот 24 апреля в день светлого Христова Воскресения, с которым на этот раз совпал языческий праздник в честь Сераписа, язычники нашли случай захватить святаго Марка. Святый Евангелист совершал в этот день Божественную службу. Нечестивые язычники увидели в этом удобный случай и, собравшись по случаю своего праздника большою толпою, внезапно напали на церковь. Они схватили святаго Марка, обвязали его веревками и, влача по улицам и предместьям города, кричали:</p>
          <p>— Поведем вола сего в воловницу, то есть, в воловий хлев.</p>
          <p>Святый же Марк, терпя мучение, благодарил Господа, говоря:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе, что Ты сподобил меня потерпеть за Твое Имя сии страдания.</p>
          <p>Святаго влекли по земле, усыпанной острыми камнями, так что тело его, терзаемое по камням, покрылось ранами, и кровь, обильно истекавшая из них, обагрила весь путь. Истерзанного таким образом святаго нечестивые язычники ввергли в темницу, а сами, при наступлении вечера, собрались на совет о том, какой смерти предать его. В полночь Апостолу-мученику явился Ангел Господень и укрепил его на подвиг мученичества извещением о предстоящем ему блаженстве на Небе; затем и Сам Господь Иисус Христос явился ему, утешив его Своим явлением. На следующее утро неистовая толпа язычников извлекла Апостола из темницы и влачила его по улицам города. Святый не вынес таких терзаний и вскоре скончался, благодаря Бога, молясь к Нему и говоря:</p>
          <p>— В руки Твои, Господи, предаю дух мой!</p>
          <p>Неутолимая злоба язычников не удовольствовалась смертию Апостола: они решились сжечь его тело. Уже разведен был огонь, как вдруг внезапный мрак, страшный гром, землетрясение, дождь и град рассеяли толпу нечестивцев, а дождь погасил огонь. Благочестивые же христиане, с благоговением взяв тело святаго, погребли его в каменном гробе на месте молитвенных своих собраний.</p>
          <p>Над мощами святаго Марка в 310 году построена была церковь, и они оставались в Александрии до IX века. В первой половине сего века, когда владычество арабов-магометан и ересь монофизитов совершенно ослабили Православие в Египте, мощи святаго Евангелиста перенесены были в Венецию, близ которой (в Аквилее) он некоторое время подвизался в проповеди Евангелия: там они почивают и до сего времени в великолепном храме, посвященном его имени. Здесь хранится весьма древняя рукопись Евангелия от Марка, написанная на тонком египетском папирусе, по преданию, рукою самого Евангелиста.</p>
          <p>Тропарь, глас 3:</p>
          <p>У верховнаго Петра научився, Апостол Христов был еси, и яко солнце странам возсиял еси, александриом удобрение быв блаженне: тобою Египет от прелести свободися, евангельским твоим учением просвещь вся яко свет, столп церковный. Сего ради твою память чтуще светло празднуем, Марко богогласе: моли тобою благовестимаго Бога, да согрешений оставление подаст душам нашым.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>С высоты приим благодать Духа, риторская плетения разрушил еси Апостоле, и языки вся уловив Марко всеславне, твоему Владыце привел еси, божественное проповедав Евангелие.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-246-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Сильвестра Обнорского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-25</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Сильвестра Обнорского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>О происхождении и месте рождение преподобного Сильвестра ничего не известно. Известно только, что иноческое пострижение он получил от преподобного Сергия Радонежского и сначала подвизался в его монастыре. С благословения знаменитого Радонежского подвижника Сильвестр, жаждавший уединения, отправился на дальний северо-восток и остановился на берегах реки Обноры. Тогда здесь были дремучие леса и поблизости никакого жилья не было. Устроивши себе убогую тесную келью, преподобный Сильвестр стал подвизаться в полнейшем уединении, перенося всякие нужды, но предавшись неустанной молитве и бдению.</p>
          <p>Долго никто не знал, что в глухом лесу подвизается отшельник. Но раз один из жителей того края сбился с дороги и в глухом лесу неожиданно наткнулся на келью пустынника. К изумленному путнику вышел отшельник, одетый в рубище, смущенный появлением человека в таком пустынном месте, где никого до того времени он не видал, да и не хотел видеть. Путник сказал преподобному о себе, кто он и как попал сюда. При этом он сообщил, что над местом, где живет отшельник, он издали нередко видал то светлые лучи, то облачный столп. Преподобный прослезился от скорби, что место его уединения стало известным. Путник упросил отшельника сказать, как его зовут, и как он тут живет. Сильвестр рассказал, что он живет тут уже немалое время, питается древесной корой и кореньями. Сначала без хлеба он обессиливал от голода и от изнеможения, падал на землю, но потом раз явился ему некий чудный муж, прикоснулся к нему своею рукою — и с тех пор он уже не испытывает бедственного состояния.</p>
          <p>Случайно открывший пустынника путник вскоре вернулся к нему нарочно, дал хлеба и муки на запас.</p>
          <p>Достаточно было этой одной встречи, чтобы место жительства и подвиги отшельника стали известными в окрестных, хотя и неблизких, селениях. Поселяне стали приходить к подвижнику для душеспасительных бесед и духовных советов, причем приносили ему и пищу. Некоторые решались оставаться при нем для спасительного подвига под его руководством. Видя искреннюю любовь к себе и свободное желание подвига, преподобный Сильвестр не препятствовал строить новые кельи, так что около него собралось немало новых подвижников, и оказалась настоятельная нужда в создании храма Божия. Тогда сам Сильвестр отправился в Москву и у митрополита Алексия испросил благословение на создание храма, получил антиминс и был поставлен игуменом возникавшей в Обнорском краю первой иноческой обители.</p>
          <p>Трудами преподобного и собравшейся около него братии создан был храм во славу Воскресения Христа Спасителя.</p>
          <p>Теперь еще более стало приходить к Сильвестру как простых людей, так и князей, и бояр. Одни желали видеть преподобного, получить от него благословение и слышать его учительное слово; другие — покаяться в своих согрешениях и получить прощение и утешение; некоторые — с тем, чтобы на всю жизнь посвятить себя иноческому подвигу под руководством опытного подвижника.</p>
          <p>Отдаваясь неусыпным трудам по устроению монастыря, преподобный Сильвестр пользовался всяким досугом и удобным временем, чтобы уходить из монастыря в лесное уединение для одиночной молитвы и бдения, столь желанных и привычных его душе. Но когда он возвращался из такого уединения, его уже ждала около монастыря толпа народа, желавшего видеть его и получить благословение и поучение. Приносили детей и больных, прося его благословения и целительных молитв. И теперь существует около бывшего монастыря роща — часть того леса, в который преподобный удалялся для уединения; существует и колодезь на спуске к реке Обноре, вырытый преподобным Сильвестром над ключом.</p>
          <p>Так в лесной трущобе возникла деятельная жизнь, представлявшая собою соединение труда и бдения, поста и молитвы, телесных скорбей и духовных радостей.</p>
          <p>Преподобный состарился и впал в предсмертную болезнь. Братия собрались вокруг постели больного в его келлии и со слезами выражали свое горе, лишаясь своего руководителя и попечителя и опасаясь за судьбу обители. «Не скорбите о сем, братия мои возлюбленные, — говорил им в утешение преподобный Сильвестр: — на всё воля Божия; сохраняйте Заповеди Господни и не бойтесь в сей жизни потерпеть беды, чтобы получить награду на Небесах. Если же я буду иметь дерзновение у Бога и дело мое будет Ему угодно, то место сие святое не оскудеет и по моем отшествии, молитесь только Господу Богу и Пречистой Его Матери, чтобы избавиться вам от искушений лукавого».</p>
          <p>Кончина преподобного последовала 25 апреля 1379 года на память святаго Апостола и Евангелиста Марка. Тело преподобного погребено было подле Воскресенского деревянного храма, с правой стороны.</p>
          <p>Основанный преподобным Сильвестром монастырь не прекратил своего существования со смертию создателя: более четырех сот лет текла здесь монастырская жизнь, одни иноки сменяли других, служа просвещению сего глухого края.</p>
          <p>По смерти преподобного стали совершаться чудеса при его гробе, так что с течением времени преподобного Сильвестра стали чтить как чудотворца в ближних и отдаленных местах.</p>
          <p>Непрерывных записей таковых чудес не велось в монастыре, между тем на некоторых древних вещах, сохранившихся и доселе в Воскресенском храме, имеются надписи (чеканные, шитые и рукописные) о вкладах сих вещей в обитель преподобного Сильвестра, Обнорского чудотворца. Сохранившиеся рукописи содержат запись чудес, начиная с 1645 года; всего описано 23 чуда. Получали исцеление при раке преподобного бесноватые и страдавшие исступлением ума, болезнию глаз или слепотою, глухотою, расслаблением, немотою. Вот один случай. В 1645 году служивший в обители иеромонах, по имени Иов, приказал собраться монастырским крестьянам и рубить находившуюся подле монастыря рощу под огнище. Крестьяне приступили к делу. Со стороны Иова это распоряжение было греховное: он самовольно посягнул на рощу преподобного Сильвестра. Прогневавший Бога Иов был поражен слепотою и перестал видеть. Через четыре недели Иов осознал свой грех и стал каяться пред Господом Богом, Пречистой Его Материю и преподобным Сильвестром, и дал обещание не поступать по своей воле, а всё делать по совету братии. Он отправился в церковь, отслужил молебен, со слезами молясь о прощении грехов и о возвращении ему зрения. Приложившись к святым иконам, слепой Иов пришел к раке преподобного, облобызал ее с верою и — прозрел. После такого чудесного исцеления он возблагодарил Господа Бога и преподобного Сильвестра.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
