<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-27T00:00:00">
  <feast id="ls-248-1">
    <title>
      <ru>Память святаго апостола и священномученика Симеона, сродника Господня</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-27</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Христова тя сродника, Симеоне священноначальниче, и мученика тверда священно восхваляем, прелесть потребившаго, и веру соблюдшаго: темже днесь всесвятую твою память празднующе, грехов разрешение молитвами твоими приемлем.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко звезду превелию, церковь имущи днесь богоглаголиваго Симеона, световодится зовущи: радуйся мучеников честный венче.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго апостола и священномученика Симеона, сродника Господня</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Симеон, называемый сродником Господа нашего Иисуса Христа по плоти, был сын Клеопы, брата святаго Иосифа Обручника, как о том свидетельствуют единогласно греческие церковные историки: Евсевий — епископ Кесарии Палестинской, Георгий Кедрин и Никифор, сын Каллиста, Ксанфопул. Иосиф, обрученный с Пресвятой Богородицей, и Клеопа происходили от одного отца и матери: первый был старший брат, второй — младший. Когда Иосиф возвратился из Египта, то на его дочери Марии женился Клеопа. От этого брака родился святый Симеон, который уже в зрелом возрасте, увидев чудеса Господа нашего Иисуса Христа, уверовал в Него. После вольных страданий, воскресения и вознесения на Небо Иисуса Христа Симеон был сопричислен к сонму семидесяти святых Апостолов и наравне с другими проповедовал учение Христово, переходя из города в город, наставляя и творя чудеса, просвещая народы в истинах святой веры и изобличая идолослужение. В то время первым епископом Иерусалимским был святый Иаков, брат Господень, сын Иосифа Обручника. Нечестивые иудеи за прославление Христа сбросили его с паперти храма и убили ударом дубины по голове. Вскоре после этого убийства Тит, сын Веспасиана, разорил Иерусалим, как было предсказано Самим Господом. Собравшись после разгрома, оставшиеся еще в живых ученики Христа и Его сродники по плоти избрали на место Иакова, брата Божия, вторым епископом иерусалимским Симеона, сына Клеопы, также сродника Христа, внука и в то же время племянника Иосифа Обручника. Иерусалим снова стал заселяться. Святый Симеон с честию занимал кафедру иерусалимскую, приводя заблуждающихся ко Христу.</p>
          <p>Через много лет в царствование Траяна некоторые еретики из зависти донесли Аттику, правителю римскому, о мнимых преступлениях Симеона, — что он происходит из дома царя Давида и что исповедует христианскую веру. За то и другое в то время было гонение со стороны Римских императоров. Потомков Давида старательно везде разыскивали и умерщвляли, чтобы не осталось и следа от царского иудейского рода и Римские императоры вечно владели бы иудейской землей. Также мучили и убивали верующих во Христа, чтобы вся вселенная почитала только языческих богов. Поэтому святый Симеон, и как потомок царя Давида, и как последователь и родственник Христа, уже достигший столетнего возраста, схвачен был нечестивыми язычниками по приказанию правителя Аттика. После долгих мучений святый был, как и Господь наш Иисус Христос, пригвожден ко кресту и предал свою душу Богу.</p>
          <p>Тропарь, глас 1:</p>
          <p>Христова тя сродника, Симеоне священноначальниче, и мученика тверда священно восхваляем, прелесть потребившаго, и веру соблюдшаго: темже днесь всесвятую твою память празднующе, грехов разрешение молитвами твоими приемлем.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Яко звезду превелию, церковь имущи днесь богоглаголиваго Симеона, световодится зовущи: радуйся мучеников честный венче.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
