<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-28T00:00:00">
  <feast id="ls-249-1">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов Иасона и Сосипатра и святой мученицы Керкиры девы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Явистеся яко звезды пресветлыя, просвещающе всю вселенную светом проповедания, апостоли божественнии, Иасоне и Сосипатре: спасайте верою чтущих вас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов Иасона и Сосипатра и святой мученицы Керкиры девы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый апостол Иасон происходил из города Тарса, был первым христианином в этом городе, а святый апостол Сосипатр был родом из Ахаии. Присоединившись к святой вере Христовой, они оба сделались учениками святаго Апостола Павла, который в Послании к Римлянам называет их даже родственниками. Иасон был поставлен епископом в своем родном городе Тарсе, а Сосипатр принял на себя руководство Иконийской церковью; оба доблестно пасли и приумножали свое стадо. Отправившись на запад, они достигли острова Керкиры и соорудили там прекрасную церковь во имя святаго первомученика Стефана, совершали в ней Богослужение и многих при соединили к Христовой вере. Оклеветанные перед Керкилином, царем острова, они были заключены в тюрьму, где сидели семь разбойников: Саторний, Иакисхол, Фаустиан, Ианнуарий, Марсалий, Евфрасий и Маммий. Святые апостолы увлекли их своими боговдохновенными беседами к святой вере и сделали овец из волков. Тогда царь приказал разварить в котле смолу, серу и воск и бросить туда этих семь новопросветленных узников. Так они мученически скончались и получили венцы от Господа. Уверовал во Христа и тюремный сторож. За это ему отсекли сперва левую руку, потом обе ноги и, наконец, когда он не переставал призывать Имя Христово, голову. И он сопричислился к лику святых мучеников. А святых апостолов Иасона и Сосипатра царь вывел из темницы и передал на мучение князю Киприану. Тот крепко их связал и отослал опять в тюрьму.</p>
          <p>Увидев из своих палат такое страдание святых мучеников и узнав, что они страдают за Христа, дочь царя, по имени Керкира, объявила себя христианкой, сняла с себя драгоценные наряды и украшение и раздала их нищим.</p>
          <p>Узнав об этом, отец ее исполнился глубокой печали и приложил все усилия, чтобы отвратить ее от веры Христовой. Когда всё оказалось безуспешным, царь в сильной ярости запер ее в отдельной темнице и приказал отдать ее на растление одному блуднику — Мурину. Когда Мурин подошел к дверям тюрьмы, внезапно прибежал медведь, схватил его и стал терзать. Услышав шум и увидев в окно, что происходит, сидевшая в тюрьме царская дочь отогнала зверя Именем Христовым, исцелила раны Мурина и, открыв истины святой веры, сделала его христианином.</p>
          <p>— Велик Бог христианский! — громко восклицал Мурин и за это, потерпев страшные мучения, скончался среди страданий и предстал перед Господом в сонме мучеников.</p>
          <p>Тогда царь приказал воинам обложить темницу дровами и зажечь их, чтобы вместе с темницею сгорела и его дочь. Сделали, как было приказано, и темница сгорела. Но девица оказалась жива и невредима: огонь не коснулся ее. Увидев такое чудо, многие из народа уверовали во Христа.</p>
          <p>Наконец, святая была повешена мучителями на дереве, удушена едким дымом, расстреляна стрелами и предала дух свой Богу. После ее кончины царь стал преследовать веровавших во Христа. Те, боясь мучений, бежали на соседний остров и там укрывались. Узнав об этом, царь сам поплыл к тому острову, намереваясь наказать их страшными мучениями. Но когда он был в открытом море, то, преследуемый гневом Божиим, потонул в морской пучине, как некогда фараон. Христиане, избавившись от этого мучителя, вознесли Господу благодарственные песнопения. Святые апостолы Иасон и Сосипатр, освобожденные из темницы, невозбранно учили народ Слову Божию.</p>
          <p>Когда на престол вступил другой царь и узнал о святых Апостолах, то схватил их и приказал разварить в железном котле смолу, серу и воск и бросить туда святых. Но апостолы благодатию Христовою стояли в том котле неопаленными, а многие из стоявших кругом неверных были обожжены огнем. Другие, видя такое чудо, уверовали во Христа. Уверовал и сам царь и, наложив камень на шею, с рыданием воскликнул:</p>
          <p>— Боже Иасонов и Сосипатров, помилуй меня!</p>
          <p>Тогда святые Апостолы, собравши всех уверовавших, научили их Слову Божию и, наставив царя, крестили его во имя Отца, Сына, и Святаго Духа и дали ему имя Севастиан. Через несколько дней сын царя заболел и умер. Тогда святые апостолы, помолившись Богу, воскресили его из мертвых. Много и других чудес совершили они и построили вместе с царем благолепные церкви. Совершив свой святый подвиг и приумножив стадо Христово, Апостолы в преклонных летах скончались и отошли радостно ко Христу Богу.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Явистеся яко звезды пресветлыя, просвещающе всю вселенную светом проповедания, апостоли божественнии, Иасоне и Сосипатре: спасайте верою чтущих вас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-249-2">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Максима, Дады и Квинтилиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Максима, Дады и Квинтилиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>На второй год царствования нечестивых императоров римских Диоклетиана и Максимиана, при наместниках Тарквинии и Гавинии, диавол излил страшный гнев на христиан. От этих царей и наместников вышло такое повеление:</p>
          <p>«Хотя мы знаем, что все наши подданные благоговейно почитают богов, однако, заботясь о лучшем устроении государства, всех, кто живет в настоящее время в землях Римской империи, просим и убеждаем и самим всемерно почитать и любить богов, и стараться прочих приводить к тому же. Если же найдется такой, кто где-либо упомянет Имя Христово, то он подлежит нашему гневу».</p>
          <p>Слыша такой приказ, все народы спешили, собравшись, принести, согласно повелению, жертвы богам и приветствовать своих начальников такими словами:</p>
          <p>— Радость и долголетнее здравие нашим владыкам за такую заботу о почитании богов!</p>
          <p>Наместник Тарквиний сказал собравшимся:</p>
          <p>— Видя такое ваше усердие, просим вас собраться завтра, чтобы вместе принести жертвы богам; а теперь повеселитесь с нами и отдохните от далекого пути, завтра же после жертвоприношения каждый пусть возвратится в свой город.</p>
          <p>Наутро все собрались, устроили богомерзкий праздник, принося жертвы идолам, и были отпущены Тарквинием по домам. На следующий день один из нечестивых идолопоклонников доложил Тарквинию:</p>
          <p>— В городе находятся три мужа, которые вчера ослушались вашего приказа и не принесли жертвы, а про себя говорят, что поклоняются Единому Богу, Сущему на Небесах.</p>
          <p>Тарквиний тотчас послал своих слуг схватить ослушников. Нашедши их в деревне Озовии молящимися Богу, слуги заковали их в оковы и скоро привели в город Доростол, где в это время случайно были оба наместника. Был уже вечер, когда пришли в город и известили о захваченных христианах. Тарквиний велел стеречь узников до утра. Святые всю ночь молились и восклицали:</p>
          <p>— Господь наш, Иисус Христос! Подай нам с Небес Твою силу на помощь, чтобы нам одолеть наших врагов, и сподоби нас по благости Твоей принять венцы победы.</p>
          <p>Утром Тарквиний и Гавиний сели на суде и приказали поставить перед собой захваченных христиан. Увидев их, Тарквиний спросил:</p>
          <p>— Эти ли люди пренебрегают нашими повелениями и самовольно исповедуют свою веру?</p>
          <p>Потом спросил святых, как их имена. Святый Максим ответил:</p>
          <p>— По вере я — христианин, как и эти мои братья, а по человечеству я прозываюсь Максимом.</p>
          <p>— Ты заявил, — сказал правитель, — что служишь не нашим богам, а какому-то другому. Твой товарищ как называется?</p>
          <p>Тот ответил сам, что зовут его Дадой и что он также христианин, как и его брат. На вопрос Тарквиния, как прозывается третий, Квинтилиан назвал свое имя и заявил, что он тоже христианин. Секретарь Магнилиан записал показания каждого. Наместник Гавиний спросил его, записал ли он имена. Магнилиан сказал, что прочтет, если получит приказание.</p>
          <p>— Прочти, — сказал Гавиний.</p>
          <p>Секретарь прочитал:</p>
          <p>— Имена предстоящих христиан, по их показанию, следующие: Максим, Дада, Квинтилиан.</p>
          <p>Тогда Тарквиний обратился к святым с такими словами:</p>
          <p>— Жизнь ваша в ваших руках. Если хотите жить, идите, принесите жертву матери богов и сделайтесь ее жрецами, потому что жрец ее умер и отошел к великому небесному царю Зевсу, чтобы там служить ему.</p>
          <p>— Нечестивый и бесстыдный человек! — отвечал Максим. — Или ты не боишься Господа, именуя богом и называя царем скверного прелюбодея! Знайте, безумные люди, Царь Небесный — Христос, обо всех заботящийся и всем управляющий. Знайте и то, что мы, создание Бога Истинного, никогда не исполним пагубного повеления вашего!</p>
          <p>Наместник Гавиний призвал к себе Даду и Квинтилиана и без успеха вел с ними долгую беседу, убеждая их признать свое нечестивое и пагубное учение. Святые отвечали:</p>
          <p>— Мы стоим за то же, что сказал брат наш Максим. Он — чтец в нашей Кафолической Церкви, хорошо понимает Священное Писание и знает, что нам полезно. А ты, пораженный бесовским безумием, не знаешь, что для тебя необходимо. Если бы ты пожелал послушать нас, то узрел бы свет.</p>
          <p>Тогда Гавиний и Тарквиний сказали:</p>
          <p>— Вот, мы всячески увещеваем вас и советуем, что лучше, а вы не покоряетесь и остаетесь при своем сумасбродстве.</p>
          <p>— Нет, — отвечал святый Максим, — это вы беснуетесь, желая обратить в бесовскую веру людей, живущих добродетельно и служащих Единому Богу. Делайте с нами, что хотите, но никогда не отвратите нас от истинной веры.</p>
          <p>Тогда Гавиний и Тарквиний стали совещаться, что сделать со святыми, и велели отвести их в темницу. Те с радостью пошли, беседуя о своем спасении. Находясь в тюрьме, они вели духовную беседу, и Максим много поучал Даду и Квинтилиана от Священного Писания. В полночь они уснули и видели во сне диавола, ополчившегося на них с оружием. Встав от сна, они увидели Ангела, говорившего им:</p>
          <p>— Не бойтесь: Бог, ваша надежда, примет вас к Себе. Он недалеко от вас и поможет вам.</p>
          <p>Явление Ангела и его слова подкрепили мучеников; они благословляли Бога, славословя до утра.</p>
          <p>Правители, сев на суде, приказали снова привести к себе узников, и Гавиний сказал им:</p>
          <p>— Мы призвали вас; опять увещеваем принести жертву богам, и тогда получите от нас немалые почести. Если же не послушаетесь нас, то сами будете виновны в своей смерти. В эту ночь боги наши во сне сказали относительно вас свою волю.</p>
          <p>Святые мученики отвечали, что и им Бог приказал потерпеть за Его святое Имя всякие мучения. Тарквиний обратился к Гавинию с такими словами:</p>
          <p>— Если не отправить их на мучение, то они никогда не послушаются нас.</p>
          <p>Гавиний отвечал:</p>
          <p>— Сами они это выбрали, пусть сами себя винят.</p>
          <p>Тогда правители приказали снять с мучеников одежды. Когда это было исполнено, то Гавиний приказал связать их, растянуть на земле и бить. Когда и это было исполнено, Тарквиний сказал слугам:</p>
          <p>— Спросите их, не хотят ли они послушаться нас и принести богам жертвы; если нет, то устроим им другие мучения и погубим их злою смертью.</p>
          <p>На вопросы слуг святые мученики единодушно ответили:</p>
          <p>— Бог наш подкрепляет нас, мучениями вашими пренебрегаем, лукавого совета вашего не послушаем и жертв бесам не принесем.</p>
          <p>Тарквиний приказал слугам отвести святых обратно в темницу, так как наступил час обеда. Когда минул уже седьмой час, наместники снова сели на суде, и снова привели святых мучеников.</p>
          <p>Гавиний спросил:</p>
          <p>— Максим! Не надумал ли ты послушаться нашего совета и принести жертву богам?</p>
          <p>Святый Максим отвечал:</p>
          <p>— Совета вашего не принимаем; как уже раньше сказали, так и теперь повторяем, что поклонимся только Господу нашему Иисусу Христу с Богом Отцом и Святым Духом.</p>
          <p>Разгневанный Гавиний крикнул:</p>
          <p>— Если не хотите образумиться и поклониться богам, то погубим вас: прикажем отвести вас в пустынное место и там обезглавить.</p>
          <p>Святые заклинали правителей исполнить угрозу. Тогда наместники велели отвести мучеников в их деревню и там обезглавить. Услышав смертный приговор, святые прославляли Бога и молились:</p>
          <p>«Господи Иисусе Христе, избавивший нас от земной грешной жизни, прими нас в чертог Свой и сподоби Царства Твоего Небесного».</p>
          <p>Молящихся святых мучеников привели в деревню Озовию, там отрубили им главы, и предали дух свой в руки Божии святые мученики Максим, Дада и Квинтилиан апреля в 28-ой день, в царствование Диоклетиана и Максимиана, при наместниках Тарквинии и Гавинии. Господу нашему Иисусу Христу, владеющему нами, слава, держава и царство во все века. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-249-3">
    <title>
      <ru>Память во святых отца нашего Кирилла, епископа Туровского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память во святых отца нашего Кирилла, епископа Туровского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженный Кирилл был сын богатых родителей, родился и получил воспитание в городе Турове. Не любя богатства и славы тленного мира сего, он с особенным усердием занимался изучением божественных книг и в совершенстве изучил Священное Писание. Когда наступило время, он пришел в монастырь. Приняв иноческое пострижение, он стал служить Богу больше всех иноков, постом и бодрствованием изнуряя тело свое, и чрез это сделал себя чистым обиталищем Святаго Духа. В это время он многим принес пользу тем, что учил и примером своим поощрял монахов пребывать в повиновении и послушании игумену, почитать его, как Бога, и во всем слушаться его, и говорил, что тот монах, который не имеет послушания своему игумену согласно данному обету, не может спастись. Стремясь затем к более совершенным подвигам, блаженный Кирилл заключил себя в столп, где некоторое время и пребывал, подвизаясь в посте и молитве. Тут он составил много благочестивых сочинений, чем приобрел известность во всей окрестной стране. По усердной просьбе князя и граждан города митрополит возвел его в епископский сан и поставил епископом города Турова, носившего в то время такое название и находившегося вблизи Киева.</p>
          <p>В сане епископа блаженный Кирилл доблестно подвизался в управлении Церковию Божиею. Он, на основании Священного Писания, обличил ересь Феодорца, названного так в поругание, и предал его проклятию. Много посланий, основанных на словах Евангелия и пророческих книг, он написал и князю Андрею Боголюбскому, а также посылал ему поучения, составленные им на Господские праздники, и многие другие душеполезные свои сочинения. Написав всё это и составив множество других сочинений, блаженный Кирилл распространил их среди своей паствы. Его трудами и до сих пор пользуются православные русские люди, просвещая и утешая себя. Проведши в таких благочестивых подвигах свою жизнь и достойно управив врученное ему стадо, блаженный Кирилл отошел в вечный покой бесконечной жизни.</p>
          <p>Приидите же ныне, братие, прославим сего святителя такими словами: радуйся, славный святитель и учитель, больше всех других стяжавший себе славу второго Златоуста на Руси. Радуйся ты, который своим блестящим словом наставил все страны земли Русской в духовной мудрости. Принося тебе эту малую похвалу, молимся тебе: молись за нас Вседержителю, Которому ты ныне дерзновенно предстоишь, да избавит Он нас от постигших нас бедствий и от безбожных агарян, всегда угнетающих нас, да по твоим молитвам получим мы от Господа милость, прощение грехов и вечное блаженство в будущей жизни.</p>
          <p>В тот же день память святых мучеников: Саторния, Иакисхола, Фавстиана, Ианнуария, Марсалия, Евфрасия, Маммия (разбойников, просвещенных в темнице апостолами Иасоном и Сосипатром, вверженных в котел с кипящею смолою), Зинона, Евсевия, Неона и Виталия (просвещенных теми же апостолами и сожженных); все эти мученики пострадали на острове Керкире.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
