<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-29T00:00:00">
  <feast id="ls-250-1">
    <title>
      <ru>Память святых девяти мучеников, в Кизике пострадавших</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-29</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Твердый и всесветлый лик мученик девяти, трисолнечнаго божества исповедницы, на судищи тому начально взываху: кровь и душы наша с телесы, яко непорочную жертву приносим тебе Владыко: в лицех небесных твоих сопричти, яко Бог милостивый.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых девяти мучеников, в Кизике пострадавших</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Город Кизик находится в малоазийской области Мизии, на берегу Дарданелльского пролива, отделяющего Азию от Европы. Он стоит рядом с городом Троадою, в котором проповедовал святый Апостол Павел, учитель язычников, и был просвещен святою верою христианскою от того же Апостола. Хотя этот город и был просвещен светом христианства, но первоначально он имел не очень много христиан, по причине гонения на христианскую веру от язычников. Когда нечестивые Римские императоры, правившие до Константина Великого, рассылали по всем странам грозные повеления — всех, исповедовавших Имя Христово, принуждать к поклонению идолам, и посылали для этого жестоких игемонов, обязанных казнить различными способами и предавать смерти всех, не повиновавшихся царскому повелению, — тогда многие из христиан бежали из города, скитаясь по горам и пустыням; другие же из христиан жили среди язычников, но скрывали от них свою веру; те же, которые особенно горячо любили своего Бога и Господа Иисуса Христа, явно, во всеуслышание исповедовали Имя Христово посреди язычников и охотно шли на многоразличные мучения и смерть за Имя Христово. К числу этих последних принадлежат и воспоминаемые ныне девять святых мучеников — доблестных мужей, твердых во святой вере, как гора Сион и горевших ревностию по Боге, как Илия. Имена их следующие: Феогний, Руф, Антипатр, Феостих, Артема, Магн, Феодот, Фавмасий и Филимон.</p>
          <p>Эти святые мученики происходили из разных городов. Собравшись вместе в Кизике, они, не страшась ни грозных царских повелений, ни мучений и смерти, велегласно прославляли Христа, дерзновенно исповедуя, что Он — Истинный Бог, Творец и Вседержитель всего мира. Вместе с тем они обличали и порицали нечестивое учение язычников-идолопоклонников, которые вместо Бога почитали бесов; вместо того, чтобы поклоняться Творцу всего мира, поклонялись твари; вместо Живаго Бога поклонялись бездушным идолам; вместо Истинного Бога почитали ложных богов; вместо любви к Богу Милосердому, подающему людям всякое благо, приносили жертвы жестокосердым бесам — мучителям людей. Посему эти святые мученики и увещевали ослепленных неверием язычников оставить свои заблуждения и познать истину, дабы, просветившись светом христианского учения, уверовать во Единого Истинного, пребывающего на Небесах, Бога, содержащего во Своей власти всю вселенную.</p>
          <p>Узнав о такой дерзновенной проповеди святых, нечестивые служители диавола взяли их без милосердия, как волки овец, и, связав, представили их на допрос начальнику города, как бы каких злодеев.</p>
          <p>Святые воины Христовы мужественно предстали пред нечестивого судию. Сердца их были воспламенены огнем любви к Богу и ревностию о славе Его. Представ пред мучителем, они облеклись во вся оружия Божия, дабы мужественно противостать нечестивому судии, а наипаче — самому князю тьмы, на борьбу с которым они теперь выступали.</p>
          <p>Нечестивый судия предавал их различным мучениям и пыткам; не один раз заключал он их в темницу, затем снова выводил и предавал мукам, требуя, чтобы они отверглись от Христа и принесли жертву идолам. Но доблестные воины Христовы ни в каком случае не соглашались отречься от Христа, своего Бога и Господа; напротив того, они начали говорить о суетности идолопоклонства и укорили в нечестии и самого судию. Вследствие этого они после многих других различных мук были усечены во главы. Около того места были погребены и тела их.</p>
          <p>Спустя несколько лет после этого воцарился Константин Великий, который, приняв Святое Крещение, прекратил гонение на христиан. Свет благочестия христианского теперь всюду разлился по вселенной.</p>
          <p>Тогда кизические христиане с благоговением извлекли из земли тела святых мучеников, которые оказались нетленными, затем положили их в новые гробы, построили храм в честь святых мучеников и с благоговением перенесли в него свое многоценное сокровище.</p>
          <p>От сих святых мощей совершались многоразличные чудеса и исцеления: бесы изгонялись, расслабленные становились здоровыми, страдавшие лихорадкою совершенно исцелялись от своих болезней.</p>
          <p>Так, например, один известный в городе муж, страдавший водянкою, исцелился от своей болезни, прикоснувшись с верою к раке со святыми мощами. Равным образом всякий, какой бы ни был одержим болезнию, с верою прикасавшийся ко гробу святых мучеников, тотчас получал исцеление.</p>
          <p>Видя это, многие из неверных обращались ко Христу, так что вскоре весь город тот уверовал во Христа; идолы и языческие храмы сокрушались и вместо них воздвигались храмы христианские; благочестие процветало в городе Кизике, по молитвам святых девяти мучеников, там почивавших.</p>
          <p>Когда же по смерти благочестивого царя Константина и сына его Констанция, царствовавших довольно продолжительное время, воцарился нечестивый Юлиан Отступник, то некоторые из проживавших в том городе эллинов-язычников отправились к сему императору и донесли ему на христиан, что они разорили все их храмы и жертвенники разбили.</p>
          <p>Услышав это, царь, хотя и повелел восстановить языческие храмы и идолов, однако не позволил делать никаких притеснений христианам, жившим в городе, так как их было очень много (почему он боялся народного возмущения). Однако сей нечестивый император приказал заключить в темницу христианского епископа Елевсия. Когда же он отправился в поход против Персов и погиб там, то епископ Елевсий был освобожден, и снова в городе Кизике воссиял свет веры Христовой; город тот укреплялся и утверждался, как крепкою стеною, усердным предстательством пред Богом тех святых мучеников. Молитвами их да получим и мы исцеление от болезней наших, как душевных, так и телесных, да сподобимся также и благодати и милости от Господа нашего Иисуса Христа. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Твердый и всесветлый лик мученик девяти, трисолнечнаго божества исповедницы, на судищи тому начально взываху: кровь и душы наша с телесы, яко непорочную жертву приносим тебе Владыко: в лицех небесных твоих сопричти, яко Бог милостивый.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
