<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-04-30T00:00:00">
  <feast id="ls-251-1">
    <title>
      <ru>Память святаго Апостола Иакова Зеведеева</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-30</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="3">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Апостол Христов был еси избранный, и Богослову возлюбленному брат единородный, всехвальне Иакове: поющым тя грехов оставление испроси, и душам нашым велию милость.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Глас божественный слышав призывающ тя, любовь отца презрел еси, и притекл еси Христу Иакове, с сродником твоим славне: с нимже сподобился еси видети Господне божественное преображение.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Апостола Иакова Зеведеева</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Иаков, сын Зеведеев и брат святаго Евангелиста Иоанна Богослова, был одним из двенадцати Апостолов, избранных Господом в ученики Себе из простых рыбарей. Позванный Иисусом Христом, Иаков, вместе с своим братом, оставил корабль, отца и рыболовные сети и пошел за Христом, следуя за Ним всюду, внимая речам Его и видя чудеса, совершаемые Им. И Господь так возлюбил обоих братьев, что одному позволил возлежать на персях Своих, а другому (Иакову) обещал дать пить чашу, которую Сам должен был испить. И сами Апостолы так сильно возлюбили Господа своего и показали такую преданность Ему, что хотели низвести на неверующих в Него огонь с неба, чтобы истребить их; и они сделали бы это, если бы Сам милосердый Господь Иисус Христос не воспретил им. Этим двум Апостолам — Иакову Зеведееву и Иоанну, а также Апостолу Петру Господь преимущественно пред всеми другими Апостолами открывал Свои Божественные свойства и Свои тайны, как это было, например, на Фаворе, когда Господь, пожелав показать славу Своего Божества, взял с Собою Петра, Иакова и Иоанна.</p>
          <p>После вольного страдания, воскресения и вознесения Господа нашего и по ниспослании Святаго Духа святый Апостол Иаков прошел Испанию и другие страны с проповедью слова Божия. Потом он снова вернулся в Иерусалим и был здесь грозен для иудеев, как гром, ибо мужественно и дерзновенно проповедовал Иисуса Христа, говоря, что Он есть истинный Мессия, Спаситель мира. Иаков побеждал в спорах фарисеев и книжников, обличая и укоряя их за жестокосердие и неверие. Они же, не будучи в силах противостать ему, за деньги наняли против него некоего волхва, по имени Гермогена, дабы он вступил в прение с Иаковом и посрамил бы его. Но волхв, будучи гордым, не пожелал сам беседовать с Иаковом, а послал своего ученика, по имени Филита, сказав:</p>
          <p>— Не только меня самого, но даже и ученика моего Иаков не сможет одолеть в споре.</p>
          <p>Филит пришел и беседовал со святым Апостолом Иаковом, но будучи не в состоянии противиться премудрости Духа Святаго, которой был преисполнен Апостол, молчал, как немой, и не мог совершенно открыть своих уст для возражения Апостолу. Познав истину, Филит смирился и, возвратившись к своему учителю-волхву, возвестил ему, что нельзя преодолеть Иакова, который подтверждает слова свои даже чудесами. При сем Филит советовал учителю своему оставить свое мудрование и волхвование и сделаться самому учеником Иакова. Но гордый Гермоген своими чарами призвал бесов и повелел им держать Филита на одном месте связанным так, чтобы он не мог сдвинуться с места, и сказал при этом:</p>
          <p>— Посмотрю, как избавит тебя твой Иаков.</p>
          <p>Филит же послал тайно к Апостолу известие о том, что он чарами Гермогена связан бесами. Узнав о сем, Апостол послал к нему свое полотенце, сказав, чтобы он взял посланное к нему полотенце и произнес такие слова: Господь решит окованныя, Господь возводит низверженныя.</p>
          <p>Лишь только Филит произнес эти слова, тотчас освободился от невидимых уз, ибо бесы, устрашившись полотенца Апостолова и силы произнесенных слов, оставили Филита и убежали от него. Тогда Филит, посмеясь над Гермогеном, пришел к святому Иакову и, наученный им святой вере, крестился.</p>
          <p>Гермоген же, исполнившись сильной ярости и гнева, заклял бесов, служивших ему, привести к нему связанными Иакова и Филита. Но когда бесы приблизились к тому жилищу, в котором обитал святый Иаков с Филитом, тотчас Ангел Господень, по повелению Божию, взял тех бесов и, связав их невидимыми узами, стал их мучить. Бесы же в слух всех восклицали, будучи мучимы силою Божиею:</p>
          <p>— Иаков, Апостол Христов, будь милосердым к нам, ибо мы, по повелению Гермогена, пришли связать тебя и Филита, а вот ныне сами крепко связаны и жестоко страдаем.</p>
          <p>Святый Иаков сказал бесам:</p>
          <p>— Ангел Божий, связавший вас, да разрешит вас от уз, и вы пойдите и приведите ко мне сюда Гермогена, не сделав ему никакого вреда.</p>
          <p>Тотчас бесы, разрешенные от уз, пошли к Гермогену и, схвативши его, в мгновение ока поставили связанным пред Апостолом и просили Апостола, чтобы он позволил им отомстить свои обиды на Гермогене.</p>
          <p>Апостол же спросил бесов, почему они не связали Филита, как повелел им сделать это Гермоген. Бесы на это отвечали:</p>
          <p>— Мы даже и мухи не можем тронуть в твоем дому.</p>
          <p>Тогда Апостол сказал Филиту:</p>
          <p>— Господь наш повелел за зло воздавать добром, посему и ты освободи Гермогена и избавь его от бесов.</p>
          <p>После этого Апостол сказал Гермогену, освобожденному от бесовских уз:</p>
          <p>— Господь наш не желает иметь слуг по принуждению, но желает иметь слуг добровольных; посему ты ступай, куда пожелаешь.</p>
          <p>Но Гермоген сказал:</p>
          <p>— Как только я выйду из твоего дома, меня тотчас убьют бесы, ибо я знаю, как велика их ярость; знаю также, что мне невозможно избавиться от них, если ты не защитишь меня.</p>
          <p>Тогда Апостол дал ему в руки свой жезл, который он употреблял в пути. Гермоген пошел с тем жезлом в свой дом и по дороге не претерпел от бесов ничего худого. Познав таким образом силу Христову и увидав немощь бесов, Гермоген собрал все свои волшебные книги, принес их к святому Иакову и, припав к ногам его, воскликнул:</p>
          <p>— Истинный раб Истинного Бога, избавляющий от погибели души людей! Помилуй и меня, и прими твоего врага в ученики себе!</p>
          <p>Наученный Иаковом святой вере, Гермоген принял Крещение, по повелению Апостола сжег свои волшебные книги и сделался истинным слугою Христовым, так что Именем Иисуса Христа творил чудеса.</p>
          <p>Иудеи, видя всё совершившееся, пришли в сильную ярость и уговорили царя Ирода воздвигнуть гонение на Церковь Христову и умертвить Иакова: возложи Ирод царь руце озлобити некия иже от Церкве. Уби же Иакова брата Иоаннова мечем. И видев, яко годе (угодно) есть Иудеем, приложи яти и Петра, егоже и всади в темницу.</p>
          <p>Евсевий, епископ Кесарии Палестинской, повествуя о святом Иакове, пишет, что когда он был осужден Иродом на смерть, некий человек, по имени Иосия, один из донесших Ироду на Апостола, видя мужество и дерзновение святаго Иакова и уразумев невинность и святость его, а также истину сказанных им слов (о пришествии Мессии-Христа), уверовал во Христа и сделался исповедником Христовым. Тотчас и он, вместе со святым Апостолом Иаковом, был осужден на смерть. Когда они вместе шли на место казни, то на пути встретили расслабленного, лежащего при дороге, и святый Апостол исцелил его. Когда же они приклонили свои головы на усечение, Иосия молил святаго Иакова, дабы он простил ему грех, соделанный им по неведению, — простил ему, что он донес на него царю. Апостол, обняв и облобызав его, сказал ему: «мир с тобою», — и оба они, преклонив свои головы на усечение, вместе скончались.</p>
          <p>После усекновения их ученики святаго Апостола Иакова, взяв тело его, по Божественному изволению отнесли его в Испанию, где и до ныне подаются от гроба его исцеления болящим и совершаются чудеса во славу Христа Бога, со Отцем и Святым Духом всею тварию прославляемого во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 3:</p>
          <p>Апостол Христов был еси избранный, и Богослову возлюбленному брат единородный, всехвальне Иакове: поющым тя грехов оставление испроси, и душам нашым велию милость.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Глас божественный слышав призывающ тя, любовь отца презрел еси, и притекл еси Христу Иакове, с сродником твоим славне: с нимже сподобился еси видети Господне божественное преображение.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-251-2">
    <title>
      <ru>Память во святых отца нашего Доната епископа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>04-30</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память во святых отца нашего Доната епископа</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Донат жил в царствование благочестивого императора Феодосия Великого и был епископом в городе Эврии, находившемся в древнем Эпире. Близ сего города было место, называемое Сориа, на котором находился источник воды; если кто-либо пил из этого источника воду, то тотчас умирал в жестоких мучениях. Святый епископ Донат, узнав об этом, пошел к тому источнику со своими клириками.</p>
          <p>Когда он уже был около источника, послышался сильный гром, и из источника вышел большой и страшный змей. Змей направился к угоднику Божию и старался своим хвостом ударить по ногам мула, на котором ехал святитель. Тогда епископ Донат бичом, которым погонял своего мула, ударил приближающегося змея по хребту, и тотчас змей умер. Бывшие же при епископе клирики и народ, увидав такое чудо, собрали дрова и, разложив большой костер, сожгли на нем змея, чтобы его труп не стал гнить и не отравил бы воздух ядом, тем более, что змей тот был весьма велик; но воды из того источника всё же никто не осмеливался пить. Тогда святый Донат, помолившись, благословил источник и сначала сам почерпнул воду и выпил ее, а затем и всем повелел пить ее без опасения. Все люди после сего пили воду, не сделав себе никакого вреда и, прославив Бога, возвратились в жилища свои.</p>
          <p>Однажды святому Донату случилось быть в одном каменистом и безводном месте, и он, видя, что находившиеся около него люди от сильного зноя изнемогали от жажды, выкопал небольшой ров своими руками и помолился к Богу о ниспослании воды. Тотчас потек источник воды, и доныне источающий обильную воду.</p>
          <p>В другой раз святый Донат молитвою своею низвел воду с неба. Во время бездождия и сильной оттого засухи, он помолился ко Господу, и тотчас пошел сильный дождь, который и напитал землю, так что в том году был обильный урожай плодов, по молитвам святаго.</p>
          <p>Случилось, что дочь императора Феодосия весьма сильно заболела, будучи мучима нечистым духом. Царь и царица были в сильной печали по причине болезни своей дочери, так как она была у них единственною дочерью. В это время они узнали о том, что епископ Донат творит чудеса. Тотчас император послал в Эпир повеление, чтобы к нему пришли все епископы той страны для благословения его. Когда эпирские епископы прибыли в Константинополь, царь с честью и ласкою принял их и спросил:</p>
          <p>— Кто из вас епископ Донат, который бичом умертвил змея, извел из каменистой почвы воду и испросил у Бога дождь с неба?</p>
          <p>Царю указали на святаго Доната. Царь облобызал его и повел к царице, и они оба, припав к ногам святаго, умоляли его помочь им, говоря:</p>
          <p>— Божий угодник! Окажи нам милость: мы имеем одну дочь, и она жестоко страдает, мучимая бесом. Мы сильно скорбим о ней; приводили к ней многих врачей и священников, и никто не мог помочь ей. Поэтому мы, услышав о великой благодати Божией, обитающей в тебе, осмелились просить тебя придти сюда, дабы ты изгнал из нашей дочери беса молитвами твоими, действенными пред Богом. Если ты исцелишь нашу дочь, то получишь себе половину ее имущества.</p>
          <p>Святый так ответил на просьбу царя с царицей:</p>
          <p>— Где отроковица? Покажите мне ее.</p>
          <p>Доната привели к отроковице. Тотчас бес, не стерпев присутствия угодника Божия, вскричал и, повергнув отроковицу на землю, вышел из нее; с этого времени отроковица стала здоровою. Царь и царица весьма обрадовались выздоровлению дочери, предлагали святому большие дары, но он не пожелал ничего взять из предложенного ему. Видя же благонравие и благоверие императорской четы, молил их, чтобы ему было отдано в его епископии одно место, находящееся близ села, называемого Омфалия, дабы на том месте он мог построить церковь. Царь тотчас исполнил просьбу святаго и закрепил свой дар своею царскою грамотою.</p>
          <p>В то время как святый был в Константинополе, случилось, что здесь умер некий человек, имевший заимодавца, которому он не отдал долга. Когда его несли на погребение, то заимодавец его, имея расписку умершего, удерживал гроб и не допускал погребсти умершего до тех пор, пока ему не будет отдан долг, который составлял двести золотых монет. Святый Донат, бывший в это время около дома сего умершего, услышав вопли и сильный шум, происходивший от большого стечения народа, сказал прибывшим с ним епископам:</p>
          <p>— Пойдем и упросим заимодавца, чтобы он дозволил предать погребению тело умершего своего должника.</p>
          <p>Но епископы не согласились пойти.</p>
          <p>Тогда Донат пошел один. Когда вдова умершего увидала святаго, то, припав к ногам его, молила его со слезами:</p>
          <p>— Умилосердись надо мной, человек Божий, так как я впала в двоякую беду: лишилась мужа и не могу похоронить тела его, ибо в этом препятствует мне заимодавец. Уговори его, святый человек, чтобы он позволил мне предать земле тело умершего.</p>
          <p>Святый спросил женщину:</p>
          <p>— Действительно ли известно за достоверное, что твой муж должен сему человеку?</p>
          <p>Женщина отвечала:</p>
          <p>— Господин мой! За несколько дней до сего времени мой муж сказал мне, что он уже отдал свой долг, но только расписка его осталась у заимодавца.</p>
          <p>Тогда святитель Христов сказал заимодавцу:</p>
          <p>— Дозволь, чадо, предать погребению тело умершего; долг же твой после тебе будет отдан.</p>
          <p>Но заимодавец, будучи жестоким и несправедливым человеком, не только не послушал святаго, но еще и бранил его.</p>
          <p>Тогда святый епископ, приступив к одру, на котором лежал умерший, и коснувшись своею рукою мертвеца, громко воззвал к нему:</p>
          <p>— Слушай меня, человек!</p>
          <p>Тотчас мертвый ожил и, открыв глаза свои, произнес:</p>
          <p>— Вот я, владыко!</p>
          <p>Святый сказал ему:</p>
          <p>— Встань и скажи нам, как поступить с твоим заимодавцем, который не дозволяет предать тебя погребению, говоря, что ты не отдал ему долга, на который он имеет у себя твою расписку.</p>
          <p>Мертвец поднялся и сел к великому ужасу всех, присутствовавших при сем удивительном зрелище. Взглянув грозно на своего заимодавца, мертвец стал укорять его за обман и уличил его во лжи, сказав, когда и на каком месте он отдал ему двести златниц долга. Заимодавец, не зная, что возразить ему, стоял, трепеща, и молчал, как немой. Оживший же человек требовал от заимодавца свою расписку. Получив ее, он разорвал ее, сидя на одре. Затем, посмотрев на святителя, он сказал ему:</p>
          <p>— Хорошо сделал ты, праведник, что пробудил меня для обличения сего грешника; повели теперь мне снова уснуть.</p>
          <p>Святый Донат сказал ему:</p>
          <p>— Иди с миром в покой, чадо, ибо ты получил обратно свою расписку.</p>
          <p>И тотчас тот муж снова почил сном смерти. Все видевшие сие удивительное чудо и слышавшие о том от других, с великою радостью прославили Бога, удивляясь силе добродетели угодника Божия.</p>
          <p>Во время пребывание святаго Доната в Константинополе, случилось бездождие, и вследствие сего великая засуха. По просьбе царя святый вышел за город и совершил литию, умоляя Бога послать необходимый для высохшей земли дождь. Тотчас после молитвы Доната пролился столь великий дождь, что весь народ говорил:</p>
          <p>— Это — второй потоп.</p>
          <p>Император Феодосий боялся за святаго епископа Доната, как бы он не измок сильно, стоя под таким великим дождем, ибо он был в одной только ризе. Когда же святый Донат возвратился после совершение литии в царский дворец, то все видели, что одежды на нем были совершенно сухими и не имели ни малейшего следа влаги, ибо ни одна капля дождя не коснулась их.</p>
          <p>Все весьма дивились этому чуду. Император же весьма радовался, видя славные дела святаго угодника Божия, и благодарил Бога за то, что Он во время его царствования послал такого светильника миру, сего предивного чудотворца.</p>
          <p>После многочисленных бесед с угодником и по принятии от него благословения, царь отпустил его к своей пастве. При этом Феодосий дал святому Донату много денег для построения и украшения новой церкви, которую святый хотел построить на вышеупомянутом, испрошенном у царя, месте.</p>
          <p>Вернувшись в свою епископию, блаженный Донат на царский дар выстроил прекрасную церковь, где приготовил место для своего погребения. Достигнув глубокой старости, он отошел ко Господу, дабы предстоять пред Ним в сонме святых иерархов и вечно прославлять Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого Бога, в Троице прославляемого всеми святыми во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
