<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-03T00:00:00">
  <feast id="ls-162-1">
    <title>
      <ru>Память святаго и праведного Симеона Богоприимца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-03</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак святаго, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Старец днесь отрешитися от юз моляшеся сего жития тленнаго, Христа восприят на руки зиждителя и Господа.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго и праведного Симеона Богоприимца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>По свидетельству Божественного Евангелия, старец Симеон был человек праведный и благочестивый, ожидавший утешения Израилева, и Дух Святый пребывал на нем. Ему было возвещено от Бога о приближающемся пришествии в мир истинного Мессии. Древние историки о получении Симеоном этого извещения повествуют так. По повелению египетского царя Птоломея был предпринят перевод Закона Моисеева и книг пророческих с еврейского языка на греческий. Для этого дела избраны были из всего еврейского народа семьдесят ученейших мужей. В числе их был и Симеон как человек мудрый и хорошо знающий Божественное Писание. Переводя книгу пророка Исаии, Симеон дошел до слов «се Дева во чреве приимет, и родит Сына». Читая их, он усомнился, думая, что невозможно, чтобы жена, не имеющая мужа, могла родить. Симеон взял уже нож и хотел вычистить эти слова в книжном свитке и изменить слово «дева» на слово «жена». Но в это время явился ему Ангел Господень и, удержав за руку, сказал:</p>
          <p>— Имей веру написанным словам, и сам увидишь исполнение их, ибо ты не увидишь смерти, прежде чем не узришь имеющего родиться от чистой Девы Христа-Господа.</p>
          <p>Уверовав в ангельские и пророческие слова, Симеон с нетерпением ожидал пришествия в мир Христа. Он проводил праведную и непорочную жизнь, уклоняясь от всякого зла и пребывая непрестанно в храме Божием. Там Симеон молился Богу, да помилует Он мир Свой и избавит людей от вселукавого диавола.</p>
          <p>Когда Господь наш Иисус Христос по истечении сорока дней по рождестве Своем был принесен руками Пречистой Своей Матери, по законному обычаю, в храм, в сие время пришел туда же и праведный Симеон, водимый Духом Божиим. Увидев Предвечного Младенца и родившую Его Пренепорочную Деву, он познал, что Сей есть обещанный Мессия, и Сия есть Дева, над Которой должно было исполниться и исполнилось пророчество Исаиино. Видя Ее осененною небесным светом и сияющею Божественными лучами, Симеон со страхом и радостию приступил к Ней, принял Богомладенца на руки и произнес:</p>
          <p>— Ныне отпущаеши раба Твоего, Владыко, по глаголу твоему, с миром: яко видесте очи мои спасение Твое, еже еси уготовал пред лицем всех людей: свет во откровение языком, и славу людей Твоих Израиля.</p>
          <p>После сего он пророчествовал о страданиях Христовых и о распятии Его, а также и о Богородице, что душу ее пронзит оружие печали и скорби, когда Она увидит Сына Своего висящим на кресте.</p>
          <p>Достигнув глубокой старости, Симеон преставился ко Господу. О нем пишут, что он прожил всего триста шестьдесят лет, ибо Богу угодно было продлить жизнь святаго старца, дабы он мог дожить до ожидаемого во все века вожделенного года, когда родился от Девы Безлетный Сын, Которому слава во веки, аминь.</p>
          <p>Кондак святаго, глас 4:</p>
          <p>Старец днесь отрешитися от юз моляшеся сего жития тленнаго, Христа восприят на руки зиждителя и Господа.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-162-2">
    <title>
      <ru>Память святой Анны пророчицы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой Анны пророчицы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая Анна пророчица, воспоминаемая в Евангелии, вместе со святым Симеоном Богоприимцем, встретив Господа Иисуса во храме, проповедовала о Нем, что Он есть ожидаемый Мессия — Христос.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-162-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Власия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Власия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Власий был пастух и происходил из Кесарии Каппадокийской. Когда наступило гонение и отыскивали христиан, то и Власия, как христианина, искали по всем окрестным местам. Узнав об этом, святый Власий добровольно отдался в руки мучителей, которые растянули и били его воловьими жилами. Но Бог излечил его болезни и исцелил от ран. Узнав об этом, правитель назвал это чудо волхвованием и велел после тех мучений ввергнуть святаго в котел с кипящей водой. К ужасу всех присутствующих, мученик остался невредимым и в кипятке разговаривал с окружающим его народом, ибо явились Ангелы Божии и сохранили мученика невредимым. Вслед за этим по повелению правителя к мученику пришли воины, чтобы вынуть его из котла; увидев его поющим вместе с Ангелами, воины исповедали себя также христианами. Узнав об этом, правитель послал других воинов, но и те, придя, назвали себя христианами. Вслед за этим сам правитель пришел сюда и увидел святаго находящимся в кипящей воде. Думая, что вода остыла, правитель умыл лицо свое в этой воде, и тотчас обварил лицо свое, и от того умер. Обратив многих своими чудесами ко Христу, святый Власий помолился Богу и предал Ему свою святую душу. Присутствовавшие при кончине его видели голубя, летающим над телом его. А пастушеский жезл Власия, будучи водружен в землю, возрос в огромное дерево, которое ветвями своими покрыло алтарь церкви, созданной над мощами святаго.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-162-4">
    <title>
      <ru>Память святаго пророка Азарии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго пророка Азарии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Азария, сын Одеда, пророчествовал во дни Асы, царя иудейского. По случаю славной победы Асы над Зараем, царем ефиопским, Азария, объятый Духом Божиим, убеждал царя и народ оставить идолослужение и верно служить Богу Истинному. Возбужденные пророчеством Азарии, царь и народ отвергли идолов из всей земли Иудиной и Вениаминовой. Многие и из израильтян обратились тогда к Истинному Богу, и, собравшись в Иерусалиме, вступили в завет с Богом, дав клятвенное обещание никогда не удаляться от Него. И Бог благословил их продолжительным миром.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-162-5">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Адриана и Еввула</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Адриана и Еввула</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые мученики Адриан и Еввул были родом из города Ваннии. Горя любовию к исповедникам Христа, они отправились в город Кесарию и там по их речам и непорочности их жизни узнали, что они — христиане. Посему они были схвачены и приведены на суд к начальнику области Фирмилиану. По повелению последнего их били по плечам и ребрам и подвергли другим, еще более жестоким мучениям с целью принудить их к отречению от Христа. Но так как они остались твердыми в своей вере, то Фирмилиан и бывшие при нем пришли в ярость, и было решено бросить святых на растерзание диким зверям. Блаженный Адриан брошен был первым. Схваченный львом, он мужественно вступил с ним в борьбу, после чего ему отсекли голову мечом. Святаго же Еввула пытались еще склонить к отречению от веры различными увещаниями и прельщениями, но он остался непреклонным, а потому и его бросили зверям. Он также вступил в борьбу со львом и скончался, усеченный мечом, подобно святому Адриану.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-162-6">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Папия, Диодора и Клавдиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Папия, Диодора и Клавдиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые мученики Папий, Диодор и Клавдиан пострадали в царствование императора Декия в Памфилийском городе Атталии. Они пасли стада скота в стране своей и, будучи христианами, распространяли среди язычников веру во Христа. Вследствие этого на них сделан был донос, и, по повелению начальника области Павлина, их схватили и привели к нему на суд. На допросе они безбоязненно исповедали Христа истинным Богом и, твердо веруя в Него, сказали, что Он есть Творец неба и земли и всего, что находится на них, и что, кроме Него, нет другого Бога. Услышав это, правитель области пришел в ярость и приказал подвергнуть святых различным мучениям. Но так как он не мог этим принудить их к отречению от веры во Христа, то повелел отсечь им головы мечом. Так скончались за Христа святые мученики и приняли от Него мученические венцы. Христиане с честию похоронили тела их во славу Христа, Бога нашего.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-162-7">
    <title>
      <ru>Житие святаго благоверного князя Романа, Угличского чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго благоверного князя Романа, Угличского чудотворца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый благоверный князь Роман Угличский жил в тяжкую пору нашествия татар на русскую землю. Он был второй сын второго угличского удельного князя Владимира Константиновича и внук Константина Всеволодовича, сначала удельного князя Ростовского, Ярославского и Угличского, а потом — Великого князя Владимирского. Владимир Константинович получил в удел Углече поле, или город Углич, в раннем детстве. Вступив в брак с княжною Фотиниею, он имел двух сыновей Андрея и Романа.</p>
          <p>В княжение в Угличе Владимира разразилась страшная гроза над русскою землею, а вместе и над Угличем: Батый, по разорении Москвы и Владимира и избиения здесь семьи Великого князя, двинулся за Волгу, куда Великий князь Юрий Всеволодович удалился, собирая войска. На этом пути татары подчиняли своей власти все попадавшиеся города, а те, которые не хотели покоряться, разоряли и избивали их жителей. Ввиду явной и неотвратимой опасности Угличский князь Владимир решил не сопротивляться бесплодно, а спасти город и жителей изъявлением покорности татарам. Впрочем, сам он с семейством не хотел вынести позора и искал спасения на севере, удалившись в новгородские пределы. После несчастной битвы на реке Сити и гибели Великого князя Юрия русские князья должны были признать власть татар и платить им дань. Этой участи должен был покориться и Угличский князь, который, по удалении Батыя на юг, подобно другим князьям по миновании опасности вернулся в Углич и стал править — уже как подручник хана. Неизвестно, ходил ли князь Владимир в орду с изъявлением покорности хану, как это требовалось и как должны были делать все владетельные князья. Предание, записанное в пространном житии, гласит, что в орду Владимир не пошел, но, во избежание ответственности, не оставался и в Угличе, а проживал по другим городам и скончался во Владимире в 1249 году 27 декабря. Тело его тогда же было перенесено женой и детьми в Углич и погребено в Преображенском соборе.</p>
          <p>Детство благоверного князя Романа, как и его старшего брата Андрея, прошло, таким образом, среди страшных тревог и бедствий, больше в изгнании и странствованиях, чем в спокойном пребывании с родителями в Угличе.</p>
          <p>По смерти Владимира Угличским князем стал старший сын его Андрей, которому было всего 16 лет. Но при нем находилась мать его, которая и руководила детьми. Андрей скончался в 1261 году, не оставив детей, и угличское княжение досталось брату его Роману, который имел тогда 26 лет от роду.</p>
          <p>Возросши в благочестивой семье князя Владимира Константиновича среди страшных тревог и испытаний, проведя немало времени в странствовании, князь Роман отличался благочестием и не питал большой склонности к шумной жизни и веселью. Будучи достаточно просвещенным, он занимался чтением книг, любил храмы Божии, духовенство и службу церковную. К его княжению относят построение многих церквей в Угличе и пределах Угличского княжества, которое при нем пользовалось миром, насколько это было возможно в тяжелое время татарского владычества. Власть князя Романа, кроме Углича, простиралась и на другие города: Кашин, Бежецкий Верх, Устюжну, Дмитров, Звенигород. Ему же принадлежит построение нового города Романова на левом высоком берегу Волги против слободы Борисоглебской.</p>
          <p>Князь Роман отличался благотворительностью, заботился об устроении богаделен и странноприимных домов.</p>
          <p>В 1265 г. князь Роман сочетался браком с княжною Александрою, но потомства не имел. Вместе с ним в Угличе жила благочестивая его мать, княгиня Фотиния, которая под старость приняла иноческий чин с именем Евдокии, в 1278 году скончалась и погребена была в Угличе подле своего супруга. В 1281 году князь Роман лишился и своей супруги Александры и доживал последние свои годы в одиночестве, предаваясь делам и подвигам благочестия. Блаженная кончина его последовала 3 февраля 1285 года, к великой печали его подданных и родственных князей, которые любили и почитали его. Тело князя Романа положено было в соборном храме Преображения Господня, рядом с гробницами его отца, матери, брата и супруги.</p>
          <p>Ровно через двести лет после кончины князя Романа, именно в 1485 году, Угличский князь Андрей Васильевич приступил к постройке нового, уже каменного собора Преображения Господня в крепости города Углича. При копании рва для основания нового храма Бог даровал князю Андрею обрести нетленные мощи князя Романа, которые и были потом поставлены в новопостроенном храме и лежали здесь целы и невредимы более ста двадцати лет. От этих нетленных мощей истекали многочисленные чудесные исцеления от различных болезней. Как жители Углича, так и окрестных мест благоговейно чтили мощи святаго князя, но свидетельства со стороны церковных властей не было.</p>
          <p>После убиения царевича Димитрия в Угличе в конце шестнадцатого и первых годах семнадцатого столетия стали особенно часто повторяться чудесные исцеления больных, притекавших к мощам святаго князя Романа. Слава о сих чудесах распространилась повсюду, и патриарх Иов поручил казанскому митрополиту Гермогену освидетельствовать на месте святые мощи и сказания о чудесах. После сего освидетельствования святейший патриарх Иов благословил составить житие, стихиры и канон святому Роману, а равно и описание чудес с 3-го февраля 1605 года.</p>
          <p>В 1609 году город Углич постигло великое бедствие, как и всю тогдашнюю Русь: литовское разорение. Город Углич был взят, жители во множестве перебиты, а дома, крепость и храмы Божии пограблены и пожжены. Враги ворвались и в Преображенский собор, разграбили и многое пожгли, а нарочито мощи святаго князя Романа, покоившиеся там. Благочестивые почитатели святаго Романа собрали обожженные кости его мощей: головы, ребер, рук и ног, положили в новую раку и опять поставили в соборном храме Преображения, где они и покоятся до настоящего времени.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
