<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-08T00:00:00">
  <feast id="ls-167-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго великомученика Феодора Стратилата</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-08</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь великомученика, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Воинствословием истинным страстотерпче, небеснаго Царя воевода предобрый был еси Феодоре: оружиями бо веры ополчился еси мудренно, и победил еси демонов полки, и победоносный явился еси страдалец. Темже тя верою присно ублажаем.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас в҃:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Мужеством души в веру оболкийся, и глагол Божий аки копие в руку взем, врага победил еси, мучеников превелий Феодоре. С ними Христу Богу моляся не престай о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго великомученика Феодора Стратилата</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Нечестивый царь Ликиний, приняв скипетр после нечестивого Максимиана и подражая ему во всем, тотчас же воздвиг великое гонение на тех, которые отличались благочестием; указ об этом нечестивом повелении он разослал по всем городам и странам. В это время было убито множество храбрых воинов Христовых: Ликиний умертвил сорок мучеников Севастийских, также семьдесят славных воинов и князей палаты своей и, наконец, убил триста мужей из Македонии.</p>
          <p>Когда же нечестивый Ликиний увидел, что почти все христиане, презирая его повеление, предают себя за святую веру на смерть, тогда он приказал отыскивать только знаменитейших и благороднейших из них, т. е. только тех, кто находился в его войске, или жил в городах, и только их повелел (не обращая при этом внимания на множество простого народа) принуждать к идолопоклонению; он надеялся страхом убедить всех находившихся под его властию оставаться верными идолопоклонству.</p>
          <p>В то время, как повсюду с великим тщанием стали искать знаменитейших из христиан, Ликиний, находившийся тогда в Никомидии, узнал, что в Гераклее, близ Черного моря, живет некий святый муж, по имени Феодор Стратилат, что он христианин и многих обращает ко Христу.</p>
          <p>Святый Феодор был родом из Евхаит, находившихся недалеко от города Гераклеи; он был человеком храбрым и мужественным, по наружности — весьма красивым; кроме того, он отличался своею мудростию и большим красноречием, так что его называли «вриоритором», т. е. — искуснейшим витиею. По царскому повелению, он был поставлен стратилатом, т. е. — воеводою, и под его управление был отдан город Гераклея; этим он был награжден за свою храбрость, которая всем стала известна после того, как он убил змия в Евхаитах.</p>
          <p>Недалеко от города Евхаит, на север от него, было пустынное поле, а в нем большая пропасть, внутри которой жил громадный змий. Когда он выходил из этой пропасти, земля на том месте тряслась; вышедши же, он пожирал всё, что только ему ни попадалось, — и человека, и зверя.</p>
          <p>Услышав об этом, храбрый воин Христов святый Феодор, находившийся тогда еще среди войска, никому ничего не говоря о своем намерении, вышел один на того лютого змея. Он взял с собою только обычное свое оружие, на груди же своей имел многоценный крест. Он сказал сам себе:</p>
          <p>— Пойду и избавлю отечество мое силою Христовою от этого лютого змия.</p>
          <p>Когда он пришел на то поле, то увидел высокую траву, сошел с коня и лег отдохнуть. В стране же этой жила некая благочестивая жена, по имени Евсевия. Это была женщина летами престарелая; за несколько лет перед этим она, испросив честное тело святаго Феодора Тирона, пострадавшего в царствование Максимиана и Максимина, погребла его с ароматами в дому своем в Евхаитах и каждый год праздновала память его. Женщина эта, увидев сего второго Феодора — воина Христова, именуемого стратилатом, — спящим на этом поле, с великою боязнию подошла к нему, и, взяв его за руку, разбудила его, говоря:</p>
          <p>— Встань, брат, и поскорее отойди от этого места: ведь ты не знаешь, что на этом месте многие претерпевали лютую смерть; итак, встав скорее, иди в путь свой.</p>
          <p>Честный же мученик Христов Феодор, встав, сказал ей:</p>
          <p>— Про какой же страх и ужас ты говоришь, матерь?</p>
          <p>Раба Божия Евсевия ответила ему:</p>
          <p>— Чадо, на месте этом завелся громадный змий, и потому сюда никому нельзя придти: каждый день змий этот, выходя из логовища своего, кого-нибудь да находит — человека или зверя, и тотчас же умерщвляет его и пожирает.</p>
          <p>Мужественный воин Христов Феодор сказал на это:</p>
          <p>— Отойди и встань подальше от места сего, — и ты узришь силу Христа моего.</p>
          <p>Женщина, отойдя от этого места, поверглась на землю, плача и произнося:</p>
          <p>— Боже христиан, помоги ему в час сей!</p>
          <p>Тогда святый мученик Феодор, сотворив крестное знамение, ударил себя в перси и, воззрев на Небо, стал так молиться:</p>
          <p>«Господи Иисусе Христе, воссиявший от Отчего Существа, помогавший мне в битвах и дававший победу на сопротивных! Ты и ныне Тот же есть, Господи Христе Боже: итак, пошли мне одоление с высоты Твоей святой, — да поборю я врага этого — змия».</p>
          <p>Потом, беседуя с своим конем как бы с человеком, он сказал:</p>
          <p>— Мы знаем, что Божия власть и сила существуют во всех — и в людях, и в скоте. Итак, помогай мне при помощи Христа, — да одолею я врага.</p>
          <p>Конь, выслушав слова господина своего, остановился, ожидая появления змия. Тогда мученик Христов, приблизившись к пропасти, воззвал громогласно к змию:</p>
          <p>— Тебе говорю и повелеваю Именем Господа нашего Иисуса Христа, распявшегося добровольно за род человеческий, выйди из логовища своего и приползи ко мне.</p>
          <p>Змий, услышав голос святаго, зашевелился, — и тотчас земля на том месте потряслась. Святый же Феодор, назнаменовав себя крестным знамением, сел на коня, который, терзая и попирая вышедшего змия, встал на него всеми четырьмя копытами.</p>
          <p>Тогда воин Христов Феодор поразил змия мечом и, убив его, произнес:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе, что Ты услышал меня в час сей и даровал мне победу над змием!</p>
          <p>После этого он благополучно возвратился к полку своему, радуясь и славя Бога. Граждане Евхаит и окрестные жители, услышав об этом, вышли на то поле и, увидев змия убитым святым Феодором, удивлялись и взывали:</p>
          <p>— Велик Бог Феодоров!</p>
          <p>Тогда уверовало во Христа множество из народа, и особенно воины, и все они, крестившись, стали единым стадом Христовым, прославляя Отца, и Сына, и Святаго Духа.</p>
          <p>После этого святый Феодор, проживая в Гераклее, проповедывал Христа — истинного Бога, и многие из язычников обращались ко Христу. Каждый день граждане собирались для крещения, и уже почти вся Гераклея приняла святую веру.</p>
          <p>Услышав обо всем этом, нечестивый царь Ликиний весьма огорчился и послал из Никомидии, где он тогда сам пребывал, в Гераклею сановников с телохранителями своими, дабы они, взяв Феодора Стратилата, привели его к нему с честию.</p>
          <p>Когда они пришли в Гераклею, святый Феодор принял их с почетом: он угостил их и каждому дал по подарку — как слугам царя. Потом они стали звать святаго к Ликинию:</p>
          <p>— Иди, — говорили они, — в Никомидию, к царю, который тебя так любит; ибо он, услышав о твоей храбрости, о красоте и премудрости твоей, весьма желает видеть тебя, намереваясь почтить твою доблесть достойною почестью и дарами.</p>
          <p>Святый Феодор отвечал им:</p>
          <p>— Да будет воля царская и ваша, только веселитесь и радуйтесь сегодня, а завтра мы исполним то, что нужно будет исполнить.</p>
          <p>Прошло уже три дня, а между тем, несмотря на убеждения посланных, чтобы святый Феодор шел с ними к царю, он оставался в своем городе. Потом, оставив некоторых из присланных мужей царских у себя, святый Феодор отослал остальных к царю с письмом, в котором говорил, что ему нельзя оставить город свой в то время, когда в народе такое большое смятение: ибо «многие, — писал он, — оставив отечественных богов, поклоняются Христу, и почти весь город, отвратившись от богов, славит Христа, и грозит опасность, что Гераклея отступит от твоего царства»; «посему, — продолжал он, — потрудись, царь, и приди сюда сам, взяв с собою изваяния более славных богов, — сделай это по двум причинам: 1) чтобы усмирить мятежный народ и 2) чтобы восстановить древнее благочестие; ибо когда ты сам с нами пред всем народом принесешь им жертвы, то народ, увидев нас поклоняющимися великим богам, станет подражать нам и утвердится в отечественной вере».</p>
          <p>Такое послание святый Феодор написал к царю Ликинию, возбуждая его этим придти в Гераклею: святый хотел пострадать в своем городе, дабы освятить его своею, пролитою за Христа, кровию и своим страдальческим и мужественным подвигом утвердить других в святой вере.</p>
          <p>Царь Ликиний принял это письмо Стратилата и, прочтя его, обрадовался.</p>
          <p>Нимало не медля, он, взяв с собою около восьми тысяч воинов и самых знатных из никомидийских граждан, с радостию отправился с своими князьями и сановниками в Гераклею; захватил он с собою и идолов более чтимых народом богов, — и золотых, и серебряных.</p>
          <p>В ту же ночь, когда святый Феодор, по обычаю, молился, было ему такое видение: ему казалось, что он находится в храме, крыша которого разверзлась, и оттуда сиял небесный свет, как от какого-либо великого светила, и освещал главу его; и вот послышался голос:</p>
          <p>— Дерзай, Феодор, Я с тобою!</p>
          <p>После этого видение прекратилось.</p>
          <p>Тогда святый Феодор понял, что настало время его страданий за Христа и радовался, пламенея духом. Услышав, что царь приближается к городу, он вошел в молитвенную комнату свою и так с плачем молился:</p>
          <p>«Господи, Боже всесильный, не оставляющий всех уповающих на милость Твою, но защищающий их, — будь милостив и ко мне, и соблюди меня Твоим заступлением от вражеского обольщения, — да не паду я пред врагами моими и да не порадуется о мне враг мой; предстань мне, Спасителю мой, во время предстоящего мне подвига, который я так желаю понести за Имя Твое святое; укрепи и утверди меня и подай мне силу мужественно, до крови, постоять за Тебя и положить душу мою ради любви к Тебе, как и Ты, возлюбив нас, положил на кресте душу Свою за нас».</p>
          <p>Так со слезами помолившись, святый Феодор умыл лицо свое. Потом, одевшись в светлые одежды, он сел на коня своего, на котором некогда убил змия в Евхаитах, и вместе с воинством своим и гражданами вышел на встречу к царю; как и подобало, он поклонился ему и, приветствуя его с почтением, произнес:</p>
          <p>— Радуйся, божественнейший царь, самодержец могущественнейший!</p>
          <p>Царь тоже очень любезно встретил святаго Феодора; он облобызал его и сказал:</p>
          <p>— Радуйся и ты, прекраснейший юноша, храбрый воин, славный воевода и как солнце пресветлый, премудрейший хранитель отеческих законов и диадимы достойный! Тебе подобает после меня быть царем.</p>
          <p>Так любезно и весело беседуя, они, под звуки тимпанов и труб, вошли в город, и оба в радости легли отдохнуть в тот день.</p>
          <p>Утром, когда на высоком помосте на площади посреди города был приготовлен царский престол, пришел царь Ликиний со всею своею свитою и с Феодором Стратилатом и, воссев на престол, начал хвалить город, его граждан и святаго Стратилата, говоря:</p>
          <p>— Поистине, место сие достойно называться престолом Божиим: его должно почитать вторым Небом для людей; этот город и велик, и жителей в нем много, и притом они все благочестивы и привержены богам своим. Поистине ни в каком другом месте не почитаются так наши великие боги, как здесь; да и нет более приличного и удобного места для служения великим богам, как это; вот почему и Геракл, этот чудный и мужественнейший бог наш, сын великого бога Дия и богини Алкмены, возлюбил это место и во имя свое наименовал его городом Гераклеею; и поистине, Феодор, оно достойно стать твоим владением: тебе подобает обладать этим чудным городом и только ты достоин управлять таким народом. Ведь ты чтишь наших богов, и вся твоя любовь направлена к ним; день и ночь ты ничем другим не занимаешься, как только заботишься о том, чтобы благоугодить древним еллинским богам. Поэтому ты и ныне покажи свою любовь к ним и принеси им жертву с поклонением, дабы и народ весь увидел твое усердие к богам и познал, что ты искренний друг великих богов и угоден царю.</p>
          <p>Так говорил Ликиний, обольщая и лаская святаго. Святый Феодор на это так ответил царю:</p>
          <p>— Будь долголетен, царь! Да будет воля твоя, только дай мне сегодня на дом изображения великих еллинских богов, которые ты взял с собою, и золотые и серебряные, дабы я в эту ночь и в следующую за ней прежде всего почтил их у себя, и жертвами, и каждением, и ароматами; а потом, если повелишь, принесу им жертвы явно пред всем народом.</p>
          <p>Царь, услышав это, очень обрадовался. Он тотчас же велел принести золотых и серебряных идолов. Святый Феодор, взяв их с собою, отправился домой и там, ночью, сокрушив и разбив их на малые части, раздал эти части нищим.</p>
          <p>Спустя два дня царь послал к святому, повелевая, чтобы он исполнил обещанное и в тот же день пред всем народом принес жертвы богам. Феодор, обещав исполнить всё это, с поспешностию отправился к царю, и царь вместе с ним поехал на площадь, находившуюся среди города, и там, сев на престоле своем, сказал святому Феодору:</p>
          <p>— Премудрейший Феодор, прекрасный воевода, почтенный бывшими прежде нас царями! Вот настал день жертвы и празднества. Итак, всенародно принеси жертвы богам, дабы все жители видели твое благоговение к ним и чрез это стали бы еще более старательными и усердными в своих жертвоприношениях.</p>
          <p>В то время, как царь говорил это, один из стоявших здесь сотников, по имени Максентий, сказал ему:</p>
          <p>— Клянусь великими богами, царь, обманут ныне ты этим нечестивым Феодором. Ибо я вчера видел золотую голову богини Артемиды в руках одного нищего, который шел и радовался. Я спросил: где ты ее нашел? А он мне сказал, что ее дал ему Феодор Стратилат.</p>
          <p>Услышав это, царь Ликиний содрогнулся и, недоумевая, долгое время молчал.</p>
          <p>Тогда святый Феодор сказал ему:</p>
          <p>— Вот — что́ для меня сила Христа: всё то, что Максентий сотник сказал тебе, царь, — всё это правда, и я хорошо поступил, разбив твоих идолов. Ибо, если они сами себе не могли помочь, будучи сокрушаемы, то как они могут подать помощь тебе?</p>
          <p>Ликиний, выслушав такой ответ святаго Феодора, оставался некоторое время безгласным, как бы человек немой и потерявший рассудок. Сидя в большой печали и облокотив голову свою на правую руку, скорбя и сетуя, он наконец произнес:</p>
          <p>— Увы мне, увы мне! Как я поруган! И что я теперь скажу, что сделаю, — не знаю. Будучи могущественнейшим царем, и собрав такое большое количество воинов, я пришел к этому несчастному человеку, и теперь осмеян всеми моими врагами, особенно за то, что сей окаянный сокрушил победоносных моих богов и роздал их нищим.</p>
          <p>Потом, обратившись к святому, он сказал:</p>
          <p>— Феодор, это ли твое воздаяние богам за принятые от них дары? Этого ли я ожидал, когда осыпал тебя столь великими почестями? И ради того ли я оставил Никомидию, придя ныне к тебе? О, злой и порочный человек! Поистине, ты — сын коварства и скверное жилище лукавства, лестию меня заставивший придти сюда. Но, клянусь тебе силою моих великих богов, я не потерплю этого, и не добром кончится для тебя твоя хитрость.</p>
          <p>Святый отвечал Ликинию:</p>
          <p>— Безумный царь, что ты так разгневался? Посмотри сам и уразумей силу твоих богов. Если бы они были действительно боги, то почему же они сами себе не помогли? Почему они не разгневались на меня, когда я их разбивал, и не послали с неба огня, дабы сжечь меня? Но они суть бездушные и бессильные вещи, которые так же легко рассекаются рукою человека, как золото и серебро. Ты, царь, гневаешься и возмущаешься, а мне — смешно твое безумие. Ты гневаешься и яришься, а я мужаюсь и не обращаю внимания на твою ярость. Ты печалишься, а я радуюсь погибели твоих богов. Ты упорствуешь Господу, а я благословляю Его. Ты хулишь Бога истинного, а я восхваляю Его в песнопениях. Ты поклоняешься мертвым богам, а я поклоняюсь Богу Живому. Ты служишь скверному Серапису, а я служу пречистому и честнейшему Владыке моему Христу, восседающему на чистейших Серафимах. Ты почитаешь мерзкого Аполлона, я же чту Бога, живущего во веки. Ты — уголь фракийский, я же — князь римский; ты Ликиний — веятель, я же Феодор, — дар Божий. Итак, царь, не гневайся и не ярись; поступая так, ты только проявляешь свою внутреннюю муку и подобишься ослу или какому-либо мулу.</p>
          <p>Тогда Ликиний царь, еще более разгневавшись, велел распростереть крестообразно святаго обнаженным и сильно бить сырыми воловьими жилами.</p>
          <p>И били воины святаго мученика без пощады, меняясь между собою, так что его били то по трое, то и по четверо воинов, и в это время святому Феодору дано было шестьсот ударов по спине и пятьсот по чреву.</p>
          <p>Царь же Ликиний издевался над ним, говоря:</p>
          <p>— Феодор, потерпи немного, пока не придет к тебе Христос Бог твой, Который освободит тебя от рук мучителя.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Твори со мной, что хочешь, и не останавливайся: ибо ни скорбь, ни теснота, ни раны, ни меч, ни какая-либо другая мука не разлучит меня от любви Христовой.</p>
          <p>Тогда царь, воспылав еще большею яростию, сказал:</p>
          <p>— Ты всё еще исповедуешь Христа?</p>
          <p>И повелел снова без пощады бить святаго мученика по спине оловянными прутьями, а потом строгать тело его железными когтями и опалять горящими свечами, раны же его растирать острыми черепками.</p>
          <p>Святый, перенося всё это мужественно, ничего другого не говорил, как только: «слава Тебе, Боже мой!» После всех этих мук царь велел заключить святаго Феодора в темницу, ноги его связать путами и не давать ему пищи в продолжение пяти дней. По прошествии пяти дней он приказал приготовить крест и распять на нем святаго.</p>
          <p>И вот — как некогда Христос Господь наш Пилатом, так теперь и святый Феодор был распят Ликинием на кресте, и руки и ноги его были пригвождены.</p>
          <p>Но жестокие мучители старались еще более увеличить страдания и муки святаго. Они вбили в него острый и длинный гвоздь и резали тело его бритвами; юноши же и отроки напрягали свои луки и стреляли в лицо его, так что зеницы очей его были проколоты стрелами.</p>
          <p>«Я, — говорит списатель страданий его, — нотарий Уар, — видя все эти ужасные муки и как бы слыша его внутренние страдальческие стоны, бросил книгу, в которую все это вписывал, и, повергшись с плачем к стопам его, сказал:</p>
          <p>— Благослови меня, господин мой, благослови меня! Скажи мне, рабу твоему, последнее слово!</p>
          <p>Господин же мой, воин Христов Феодор, сказал мне тихим голосом:</p>
          <p>— Уар, не оставляй службы своей и не переставай смотреть на мои страдания; опиши их, опиши и кончину мою и пометь день ее.</p>
          <p>Потом, взывая ко Господу, святый сказал:</p>
          <p>— Господи, Ты мне еще прежде сказал: Я с тобою. Почему же теперь Ты оставил меня? Смотри, Господи, как дикие звери из-за Тебя всего меня истерзали: зеницы очей моих пробиты, тело мое раздробляется от ран, лицо уязвляется, зубы сокрушаются; одни только нагие кости висят на кресте; помяни же меня, Господи, претерпевающего ради Тебя крест: из-за Тебя я перенес и железо, и огонь, и гвозди; ныне же приими дух мой, ибо я уже отхожу из сей жизни.</p>
          <p>Действительно, все тело Феодора было истерзано.</p>
          <p>Ликиний, думая, что мученик скончался, оставил его висящим на кресте. Но вот, в первую ночную стражу, Ангел Господень снял святаго мученика с креста и сотворил его целым и здравым, каким он был и прежде; приветствуя его, Ангел сказал ему:</p>
          <p>— Радуйся и укрепляйся благодатию Господа нашего Иисуса Христа, вот — Господь с тобою; зачем ты сказал, что Он оставил тебя? Итак, соверши до конца подвиг твой, — и ты прийдешь ко Господу приять уготованный тебе венец бессмертия.</p>
          <p>Сказав это святому мученику, Ангел стал невидим.</p>
          <p>После этого святый мученик Феодор, благодаря Бога, начал так воспевать:</p>
          <p>— Вознесу Тя, Боже мой, Царю мой, и благословлю Имя Твое во век и в век века.</p>
          <p>А нечестивый Ликиний еще до рассвета послал двух своих сотников, Антиоха и Патрикия, приказав им:</p>
          <p>— Идите и принесите мне тело умершего в страданиях Феодора: я положу его в оловянный ящик и брошу в глубину морскую, чтобы как-нибудь не взяли его безумные христиане.</p>
          <p>Когда они пошли и приблизились к месту, где был распят Феодор, они увидели крест, распятого же на нем мученика не было. И сказал Антиох Патрикию:</p>
          <p>— Правду говорят галилеяне, что их Христос восстал из мертвых. Он-то, как я думаю, воскресил и раба Своего Феодора.</p>
          <p>В это время Патрикий, подойдя поближе ко кресту, увидел святаго Феодора сидящим на земле и восхваляющим Господа. Тогда Патрикий громко воскликнул:</p>
          <p>— Велик Бог христиан, и нет другого бога, кроме Него!</p>
          <p>После этого оба сотника, подойдя к святому, сказали:</p>
          <p>— Умоляем тебя, мученик Христов, приими нас, ибо с сего часа и мы христиане.</p>
          <p>И уверовали во Христа в тот день оба эти сотника и с ними семьдесят воинов.</p>
          <p>Ликиний, узнав об этом, послал наместника своего Сикста и с ним триста воинов, чтобы он убил всех уверовавших во Христа.</p>
          <p>Когда эти воины пришли и увидели, какие чудеса силою Христовою совершал святый Феодор, тотчас же уверовали в Господа нашего Иисуса Христа. И стеклось на это место бесчисленное множество народа и все взывали:</p>
          <p>— Един есть Бог, Бог христиан, и нет иного бога, кроме Него!</p>
          <p>И еще:</p>
          <p>— Кто такой мучитель Ликиний? Побьем его камнями! Для нас один Бог и царь — Христос, проповедуемый Феодором!</p>
          <p>И поднялся в народе шум и мятеж, и даже началось кровопролитие.</p>
          <p>Некий воин, по имени Леандр, с обнаженным мечом прибежал на это место и устремился на Феодора, желая его ударить мечом. Сикст же, царский наместник, удержав его, вырвал у него из рук меч и рассек его. А другой воин, по имени Мирпос, родом угрин, бросившись на наместника царского Сикста, убил его.</p>
          <p>Святый Феодор, желая успокоить народный мятеж, громко сказал:</p>
          <p>— Перестаньте, возлюбленные! Господь мой Иисус Христос, вися на кресте, удерживал Ангелов, дабы они не сотворили отмщения роду человеческому.</p>
          <p>После того как мученик Феодор поговорил так с народом, умоляя и увещевая народ, — шум и народное смятение прекратились.</p>
          <p>В это время святый мученик шел мимо темницы, и за ним следовал весь народ и воины; сидевшие же в темницах узники взывали громко к святому:</p>
          <p>— Помилуй нас, раб Бога Вышнего!</p>
          <p>Святый словом своим освободил их от уз, отворил темничные двери и сказал им:</p>
          <p>— Идите с миром, мужи, и вспоминайте обо мне.</p>
          <p>И собрался весь город, и все отвергались от идолопоклонства и прославляли Христа — Единого Бога.</p>
          <p>В это время недужные исцелялись, бесы же из людей изгонялись. Кого только ни прикасался святый рукою своею, или кто даже только прикасался к одежде его, тот тотчас же получал исцеление.</p>
          <p>Тогда один из приближенных Ликиния, видя, что творится, пошел к нему и сказал:</p>
          <p>— Весь город, оставив богов, по учению и волхвованию Феодора уверовал во Христа.</p>
          <p>Царь, исполнившись ярости, немедленно же послал воина обезглавить святаго Феодора. Народ же, увидев этого воина, снова поднял шум и мятеж: восстав против Ликиния, они хотели убить его слугу. Тогда святый стал увещевать народ оставить это намерение. Он сказал:</p>
          <p>— Братия и отцы! Не воздвигайте мятежа против Ликиния: ведь он слуга отца своего диавола, а мне теперь подобает отойти ко Господу моему Иисусу Христу.</p>
          <p>Сказав это, он начал молиться Богу и после довольно продолжительный молитвы благословил народ.</p>
          <p>Потом, ознаменовав себя крестным знамением, он сказал рабу своему Уару:</p>
          <p>— Чадо мое, Уар, позаботься описать день моей кончины, а тело мое погреби в Евхаитах, в имении моих родителей; когда же и ты будешь приближаться к смерти, завещай похоронить себя по левую сторону меня.</p>
          <p>Потом мученик Христов снова помолился и, наконец, произнеся слово: «аминь», — преклонил под меч свою честную и святую главу и был усекнут.</p>
          <p>Это совершилось в 8 день месяца февраля, в субботу, в третий час дня.</p>
          <p>По усечении весь народ оказал мученику великую почесть: взяв свечи и кадила, христиане положили тело его на нарочитом месте, а потом восьмого июня оно было с великим торжеством перенесено в Евхаиты, и совершались там бесчисленные чудеса, во славу Христа Бога, — Ему же со Отцем и Святым Духом честь и поклонение во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь великомученика, глас 4:</p>
          <p>Воинствословием истинным страстотерпче, небеснаго Царя воевода предобрый был еси Феодоре: оружиями бо веры ополчился еси мудренно, и победил еси демонов полки, и победоносный явился еси страдалец. Темже тя верою присно ублажаем.</p>
          <p>Кондак, глас в҃:</p>
          <p>Мужеством души в веру оболкийся, и глагол Божий аки копие в руку взем, врага победил еси, мучеников превелий Феодоре. С ними Христу Богу моляся не престай о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
