<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-09T00:00:00">
  <feast id="ls-168-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Никифора</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-09</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Кондак мученика, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Любве союзом связався Никифоре, разрушил еси яве злобу ненависти, и мечем во главу твою усечен был еси, мученик Божественный воплощшагося Спаса, Егоже о нас моли, поющих славную память твою.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Ин кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Вперився славне Господнею любовию, и сего славный крест на рамо взем, посрамил еси диаволи козни, пострадал еси даже до смерти, и истины явился еси победоносец, оружник и таинник Божия благодати.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Никифора</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Ввеликой Антиохии Сирийской жили некий пресвитер, по имени Саприкий, и простец — гражданин Никифор. Они питали друг к другу такую любовь и так были дружны, что некоторые считали их родными братьями.</p>
          <p>После многих лет такой дружбы им позавидовал ненавидящий всё доброе диавол и посеял в них такие плевелы вражды, что они не желали даже встречаться друг с другом на дороге: так они возненавидели друг друга. И насколько прежде между ними царили любовь и дружба, настолько после, по действию сатаны, воскипела у них друг к другу ненависть и вражда.</p>
          <p>Прожив в такой ненависти и вражде друг с другом довольно долгое время, Никифор, придя в себя и уразумев, что эту вражду сеет диавол, стал просить своих друзей и соседей, чтобы они отправились к пресвитеру Саприкию и умолили бы его простить его, кающегося, и возлюбить прежнею любовию; но пресвитер не захотел оставить своей вражды против него.</p>
          <p>Тогда Никифор снова послал других друзей с тою же просьбою, но пресвитер и их слушать не захотел. Он также отверг и в третий раз посланных и не послушал их моления, и, таким образом, не преклонился на милость, дабы простить брата, смиренно ищущего прощения. Наоборот, ожесточив сердце свое, он оставался неумолимым, забыв слова Господа нашего Иисуса Христа, сказавшего: отпущайте, и отпустят вам. И еще: аще убо принесеши дар твой ко олтарю и ту помянеши, яко брат твой имать нечто на тя: остави ту дар твой пред олтарем, и шед прежде смирися с братом твоим: и еще: аще не отпущаете человеком согрешения их, ни Отец ваш отпустит вам согрешений ваших.</p>
          <p>Тогда Никифор, видя, что Саприкий пресвитер не хочет принять ходатайства о нем, сам пошел к нему и, припав к его ногам, сказал ему:</p>
          <p>— Прости меня, отче, ради Господа прости.</p>
          <p>А Саприкий даже и не взглянул на него; он был человеком немилосердым и не имел ни любви, ни страха Господня; будучи христианином и пресвитером, он и без просьбы должен был простить брата своего. Не получив прощения, Никифор пошел от него посрамленным и отверженным.</p>
          <p>В это время, — в царствование Валериана и Галлиена — как христианин схвачен был и Саприкий и представлен был игемону на истязание.</p>
          <p>Игемон спросил:</p>
          <p>— Как твое имя?</p>
          <p>— Я называюсь Саприкием, — отвечал тот.</p>
          <p>— Какого ты рода? — спросил игемон.</p>
          <p>— Я христианин, — отвечал Саприкий.</p>
          <p>— Ты клирик? — снова спросил игемон.</p>
          <p>— Я пресвитер, — отвечал Саприкий.</p>
          <p>Тогда игемон сказал:</p>
          <p>— Цари наши, владыки страны этой и всех пределов римских, Валериан и Галлиен, повелели, дабы те, кои именуют себя христианами, принесли жертвы бессмертным богам; а кто, презрев, отвергнет повеление царское, — тот пусть да знает, что он, после всевозможных мук, осужден будет на тяжкую смерть.</p>
          <p>После этих слов Саприкий, предстоя игемону, сказал:</p>
          <p>— О, игемон! Мы, христиане, имеем Царя, — Христа Бога, ибо Он один есть Истинный Бог и Создатель неба и земли, моря и всего, что находится в них; все же боги языческие суть бесы, и да уничтожатся они с лица всей земли; как дела рук человеческих, они никому не могут помочь.</p>
          <p>Тогда разгневанный игемон повелел растянуть его на колесо и безжалостно мучить. Среди этих истязаний Саприкий сказал игемону:</p>
          <p>— Ты имеешь власть над телом моим, над душою же моею не имеешь никакой власти: над нею имеет власть только один Создавший ее Иисус Христос.</p>
          <p>После этого Саприкий мужественно претерпел все причиненные ему муки.</p>
          <p>Видя его непреклонным, жестокий судия издал на него такой смертный приговор:</p>
          <p>«Пресвитера Саприкия, презревшего царское повеление и не пожелавшего принести жертвы бессмертным богам и оставить христианское заблуждение, повелеваем усечь мечом».</p>
          <p>В то время, как Саприкий шел на казнь, в надежде получить небесный венец мученичества, блаженный Никифор, услышав об этом, поспешил к нему навстречу и, припав к ногам его, сказал:</p>
          <p>— Мученик Христов, прости меня, я согрешил пред тобою!</p>
          <p>Тот же на это не ответил ему ничего, так как сердце его по-прежнему было объято бесовскою злобою.</p>
          <p>На дальнейшем пути к месту казни святый Никифор снова припал к ногам Саприкия, говоря:</p>
          <p>— Мученик Христов, прости меня, в чем я согрешил пред тобою, как человек; вот тебе дается с Небес венец от Христа, так как ты не отвергся Его, но исповедывал Имя Его святое пред многими.</p>
          <p>Саприкий же, ослепленный ненавистию и жестокосердый для прощения, оставался неумолимым, вовсе не показывая намерения простить его. Он даже и слова не сказал к упрашивавшему его собрату, так что даже сами мучители удивлялись ожесточению Саприкия и говорили Никифору:</p>
          <p>— Такого безумного человека, как ты, мы никогда не видали: теперь вот он идет уже на смерть, а ты еще усерднее умоляешь его: разве по смерти он может в чем-нибудь тебе повредить? И зачем тебе нужно примиряться с тем, кто сейчас умрет?</p>
          <p>На это святый Никифор ответил им:</p>
          <p>— Не знаете вы, чего я прошу у исповедника Христова, но Бог знает.</p>
          <p>Когда они пришли на место, где Саприкия должны были усечь мечом, святый Никифор снова обратился к нему:</p>
          <p>— Молю тебя, мученик Христов, — сказал он, — прости меня, если я в чем согрешил пред тобою, как человек. Писано: просите, и дастся вам, — вот я тебя умоляю. Итак, подай мне прощение.</p>
          <p>Но жестокосердый друг его Саприкий не преклонился на такие моления; он не вспомнил слов Господа: возлюбиши Господа Бога твоего всем сердцем твоим и искренняго твоего, яко сам себе; но, закрыв уши сердца своего и тела, оставался как глухой аспид, отвергая моление заклинающего его. Итак, Саприкий не внял реченному в Евангелии, что кто прощает ближнему своему, тот и сам будет прощен, и не послушал слов Господа: в нюже меру мерите, возмерится и вам. Вот почему Господь, праведный Судия, по справедливому суду Своему отъял благодать Свою от Саприкия, и тотчас же тот отпал от Господа и лишился сплетенного им для себя венца мученичества.</p>
          <p>Когда мучители сказали Саприкию: «Преклони колени твои, чтобы мы могли отсечь голову твою», — он сказал им:</p>
          <p>— За что вы хотите усечь меня?</p>
          <p>Воины на это ответили:</p>
          <p>— За то, что ты не хотел принести жертвы богам и ослушался царского повеления ради некоего человека, именуемого Христом.</p>
          <p>Услышав это, окаянный Саприкий сказал им:</p>
          <p>— Не убивайте меня, ибо я исполню то, что повелевают цари: поклонюсь богам и принесу им жертву.</p>
          <p>Так ненависть ослепила сердце Саприкия! Она отторгла его от благодати Божией, и он, — прежде мучимый и не отвергавшийся Христа, теперь, — вместо того, чтобы приять уже мученический венец славы, отрекся от жизни вечной и стал отступником.</p>
          <p>Услышав эти безумные слова Саприкия, Никифор стал со слезами на глазах умолять его:</p>
          <p>— Не делай сего, о возлюбленный брат! Не отвергайся Господа нашего Иисуса Христа! Не губи того венца небесного, который ты сплел себе среди твоих страданий! Вот, у дверей стоит Владыка Христос, Который снова явится тебе, и воздаст тебе жизнь вечную за сию временную смерть, которую ты пришел принять на это место.</p>
          <p>Саприкий же не слушал его молений: он спешил к вечной смерти, теряя вместе с тем ту бесконечную жизнь, которую должен был восприять чрез один удар меча.</p>
          <p>Святый же Никифор, видя, что Саприкий совершенно отпал от святой веры и отторгся от Христа — Истинного Бога, начал громким голосом так взывать к мучителям:</p>
          <p>— Я — христианин и верую в Господа нашего Иисуса Христа, Коего отвергся Саприкий; итак, усеките меня вместо Саприкия.</p>
          <p>Воины, не смея умерщвлять его без повеления игемона, весьма удивлялись, что он самовольно предает себя на смерть, совершенно свободно восклицая:</p>
          <p>— Я — христианин и вашим богам не принесу жертвы!</p>
          <p>Тогда один из мучителей, явившись к игемону, возвестил ему, что Саприкий обещался принести жертву богам, но есть некий, — добавил он, — который желает умереть за так называемого Христа, и потому громко восклицает:</p>
          <p>— Я — христианин, богам вашим не принесу жертву и царских повелений не послушаюсь!</p>
          <p>Услышав это, игемон приказал Саприкия отпустить на свободу, а Никифора вместо него усечь мечом. Так святый мученик умерщвлен был за Христа, в девятый день месяца февраля, и, радуясь, отошел ко Христу Господу, дабы приять от десницы Его венец победы и предстать Ему в лике святых мучеников, славящих Отца, и Сына, и Святаго Духа, Единого в Троице Бога, Ему же честь и поклонение, слава и держава во веки, аминь.</p>
          <p>Кондак мученика, глас 1:</p>
          <p>Любве союзом связався Никифоре, разрушил еси яве злобу ненависти, и мечем во главу твою усечен был еси, мученик Божественный воплощшагося Спаса, Егоже о нас моли, поющих славную память твою.</p>
          <p>Ин кондак, глас 3:</p>
          <p>Вперився славне Господнею любовию, и сего славный крест на рамо взем, посрамил еси диаволи козни, пострадал еси даже до смерти, и истины явился еси победоносец, оружник и таинник Божия благодати.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-168-2">
    <title>
      <ru>Память святых священномучеников Маркелла, епископа Сицилийского, Филагрия, епископа Кипрского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых священномучеников Маркелла, епископа Сицилийского, Филагрия, епископа Кипрского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые священномученики Маркелл и Филагрий были учениками святаго Апостола Петра. Во время земной жизни Христа святый Маркелл проживал в городе Антиохии. Слыша о чудесах Господа, он пришел из Антиохии в Иерусалим, чтобы увидеть Его, и тогда же познакомился с Апостолом Петром. После воскресения Христа святый Маркелл был поставлен Апостолом во епископы Сицилии и мученически скончался там после того, как множество язычников обратил ко Христу. Святый же Филагрий был епископом на острове Кипре, ревностно проповедывал веру во Христа и, претерпев за это множество мучений, отошел ко Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
