<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-15T00:00:00">
  <feast id="ls-174-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго апостола Онисима, одного из лика семидесяти</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-15</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак апостола, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко луча возсиял еси вселенней, зарями сияя солнца блаженне, всесветлаго Павла, мир просветившаго: темже тя почитаем Онисиме славне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго апостола Онисима, одного из лика семидесяти</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во времена апостольские в Фригийском городе Колоссах жил христианин знатного рода по имени Филимон; впоследствии он удостоился епископского сана и был включен в число святых семидесяти апостолов. У Филимона, еще до его апостольства, был раб по имени Онисим. Провинившись пред своим господином и боясь наказания, Онисим бежал от него и прибыл в Рим, где и нашел в узах святаго Апостола Павла; услышав от него святую проповедь и научившись вере в Господа нашего Иисуса Христа, он был крещен Апостолом и усердно служил ему вместе с святым Тихиком. Святый Апостол Павел, отправляя святаго Тихика со своим Посланием к Колоссянам, дал ему в спутники святаго Онисима, как сам он пишет в конце послания: вся, говорит Апостол, яже о мне, скажет вам Тихик возлюбленный брат и верен служитель и соработник о Господе: егоже послах к вам на се истое, да разумеет, яже о вас, и утешит сердца ваша: со Онисимом верным и возлюбленным братом нашим, иже есть от вас: вся вам скажут, яже зде. К колоссянам Апостол написал через Тихика, а через Онисима он прислал особенное Послание к Филимону, господину его; в этом Послании Апостол просил Филимона, чтобы он простил Онисиму его прегрешение, и чтобы принял его не как раба, но как самого его, Апостола Павла. В своем послании Апостол Павел называет Онисима своим чадом: молю тя, пишет он, о моем чаде, егоже родих во узах моих, Онисима: иногда тебе непотребнаго, ныне же тебе и мне благопотребна, егоже возпослах тебе: ты же его, сиречь мою утробу, приими. С радостью Филимон поступил так, как советовал Апостол: он не только с любовью принял Онисима, но и дал ему свободу, и снова отослал в Рим к святому Апостолу Павлу с тем, чтобы Онисим служил там Апостолу, ибо того желал святый Павел: хотех (Онисима) у себе держати, да вместо тебе послужит ми во узах благовествования: без твоея же воли ничтоже восхотех сотворити, да не аки по нужди благое твое будет, но по воли. Итак, святый апостол Онисим был в Риме, служа Апостолам до самой кончины их; он был поставлен ими епископом для благовествования слова. После кончины святых Апостолов он, выйдя из Рима, обошел много городов и стран, проповедуя Христа в Испании, в Карпетании, в Колоссах, в Патрах, затем занял престол в Ефесе после святаго Тимофея и святаго Иоанна Богослова. Об епископствовании в Ефесе явно свидетельствует в своем послании к Ефесянам из Смирны святый Игнатий Богоносец; когда его вели из Антиохии в Рим на съедение зверям, его встретил святый Онисим на пути в Смирне с некоторыми жителями Ефеса. Святый Игнатий пишет об этом к Ефесянам так:</p>
          <p>«Я, во имя Божие, принял многочисленное общество ваше в (лице) Онисима, мужа несказанной любви, вашего во плоти епископа. Любите его, умоляю вас Иисусом Христом, и все будьте подобны ему; ибо благословен Тот, Который даровал вам быть достойными иметь такого епископа».</p>
          <p>В своем же послании к антиохийцам он снова пишет:</p>
          <p>«Вас целует Онисим, пастырь Ефесский».</p>
          <p>Отсюда становится известным, что святый Онисим, обошедши много стран и городов, прибыл в Ефес, будучи уже старцем; там пас он некоторое время Церковь Божию, потом был схвачен неверующими и приведен из того города в Рим, что происходило в царствование Траяна; в Риме же он был отдан на пытку епарху Тертиллу. Епарх спросил святаго:</p>
          <p>— Кто ты?</p>
          <p>Онисим отвечал:</p>
          <p>— Я — христианин.</p>
          <p>Тогда епарх опять спросил:</p>
          <p>— К какому сословию принадлежишь ты?</p>
          <p>На это святый сказал:</p>
          <p>— Некогда я был рабом одного мужа, а ныне я верный раб благого Владыки Господа и Спаса нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>Епарх продолжал допрашивать Онисима:</p>
          <p>— Почему же ты перешел к другому господину?</p>
          <p>Онисим отвечал:</p>
          <p>— Потому что я познал истину и возненавидел идолопоклонство.</p>
          <p>Тогда епарх спросил:</p>
          <p>— Какой ценой ты был продан новому господину?</p>
          <p>Онисим отвечал:</p>
          <p>— Божий Сын Иисус Христос искупил меня от погибели честною Своею кровию, переселил в нетление, как писано о том в наших писаниях: не истленным сребром или златом избавистеся от суетнаго вашего жития отцы преданнаго, но честною Кровию яко Агнца непорочна и пречиста Христа.</p>
          <p>Епарх спросил:</p>
          <p>— Скажи нам, какую жизнь называют ваши писания суетной?</p>
          <p>— Суетная жизнь есть беззаконное прелюбодеяние, которое за малую сладость плотскую готовит вечный огонь страстным грехолюбцам; она же заключается и в сребролюбии, ради которого обижают ближнего, в чародеянии, когда жительствуют с бесами, — последнее зло есть корень всякого навета и ловительства; она есть гордость, когда своим высокоумием возносятся над другими, — зависть, научившая братоубийству Каина и многих других, — злословие и необузданный язык, который распространяет на всех издевательство, словно облако; она есть лицемерие и ложь, противница истины, пособница диавола, чрез которую и Еву прельстил всезлобный враг; она есть гнев, побуждающий на проклятие и возбуждающий брани и убийства отцов, — пьянство, которое сопровождается невоздержанием и порождает сладострастие, побуждая на сквернословие; нет в ней доброго помысла, одно безобразие. Все эти пороки и есть жизнь суетная. Источником такого жития и матерью всего является служение идолам, которое вы совершаете; оно есть основание блудодеяния, учитель неведения Бога, ослепление ума, возбудитель сладострастных страстей; в нем нет чести, оно воюет против Господа всяческих, старается разорить истинное Богопочитание; сие служение — вождь смерти, служитель змея, пища злых, противник добродетели, оно бегает нетления; оно является проповедником пагубного вашего закона, горячим сторонником тьмы и мрака, другом кровопролития, князем ненависти; оно улавливает простых, не ведающих Бога, чуждо светлой благодати, связывает своих служителей узами бесчестных дел, научает тщеславию; оно исполняет бесчестием седых старцев, внушая им плясать под звук жреческой трубы; оно погубляет девическое целомудрие; оно растворяет свои праздники мечом и железом, пролитием крови животных и их сквернами; оно указывает на скверны своего бесстыдства; оно заставляет мужей обнажать свои тела среди города и нагими показывает их женам; оно сопровождает таинства свои убийствами и прелюбодеяниями; оно обуревает различными образами идолобесия умы человеческие, словно ладьи: то повелевает жрецам своим вкушать от ядовитых змиев, то, увещевая их съедать чужих богов, внушает им то закалывать вола, то приносить жертву волу, приносить в жертву овце овцу, одно и то же почитать за бога и скота, то человека убивает в жертву человеку, сделанному из камня и дерева, так что вместо благодеяния оно творит убийство, принося в жертву бездушным одушевленных. Но к чему мне много говорить? Ваше зловерие даже чесноку воздает божественную честь, чтобы в великом ослеплении и неведении низвести людей в ад. Рассмотрев такое суетное, нечестивое и скверное житие, которого вы придерживаетесь в своем идолопоклонническом служении, — житие, изобличенное священным писанием, я бежал от него, как от волнующегося моря, и прибыл в доброе пристанище — в праведное и преподобное житие, заключающееся в святой вере в Бога единого и истинного, в вере и любви к ближнему. И тебя я увещеваю, Тертилл, исполни закон любви, повелевающий любить ближнего как самого себя; тогда и ты, познавши, как и я, истину, оставишь суету временную и всё, что в мире сем проходит словно как сон или тень; тогда ты приступишь к Создателю всех Богу и спасешься, придя в истинный разум; не радуется Бог смерти прогневляющих Его, но веселится о их обращении и покаянии и прощает их прежние грехи.</p>
          <p>Тогда Тертилл епарх отвечал:</p>
          <p>— Так ты не только сам не хочешь поклониться богам, не убоявшись мук, даже и нас хочешь привести в свое заблуждение.</p>
          <p>— Твои муки не могут устрашить меня, — отвечал святый Онисим, — как бы сильны они ни были, ибо я, утешаемый ожиданием будущих благ и укрепляемый силою Христа моего, с легкостью перенесу страдания, коим ты подвергнешь меня.</p>
          <p>Тогда епарх повелел заключить Онисима в темницу; святый пробыл здесь 18 дней, причем темница для него была не страшным местом заключения, а светлым, полным духовной радости, раем, где он находился веселясь о Господе своем. Верные приходили к нему, прославляли страдание святаго и своими словами укрепляли его на подвиг. Святый проповедывал Слово Божие неверным, приходившим сюда вместе с христианами, и обращал их к истинной вере Христовой. После сего епарх, желая показать себя милосердным пред народом, не осудил святаго на смерть, но послал его на заточение в Путиолы. Святый Апостол и там ревностно проповедывал учение Христово и наставлял многих на истинный путь. Тертилл, узнав о сем, снова взял его и приказал в оковах привести его к себе на суд. Он допросил его и узнал, что святый, как и прежде, непоколебимо исповедует веру Христову. Тогда епарх приказал положить святаго и немилосердно бить четырьмя палицами. Мучители долго и немилосердно наносили удары святому страдальцу, сокрушили ему голени и прочие кости, наконец усекли его главу мечом. Так скончался святый Онисим. Некая жена из царского рода взяла святое тело его, положила его в серебряной раке и совершала память мученика. Сим она снискала себе память у Господа в Царствии Небесном по молитвам святаго Апостола Онисима, чего и нас да сподобит Господь Иисус Христос, Которому слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак апостола, глас 4:</p>
          <p>Яко луча возсиял еси вселенней, зарями сияя солнца блаженне, всесветлаго Павла, мир просветившаго: темже тя почитаем Онисиме славне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
