<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-22T00:00:00">
  <feast id="ls-181-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Маврикия и сына его Фотина и с ними 70-ти воинов</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Маврикия и сына его Фотина и с ними 70-ти воинов</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Беззаконный и нечестивый царь Максимиан полагал, что, служа своим ложным богам, получит себе помощь и возвышение своего царства, посему он повелел, чтобы все его подданные приносили жертвы нечестивым идолам. Он сам старался подавать пример ревностного и прилежного служения бесам, принуждая и других приносить скверные жертвы. Для него было мало, подобно прежним царям, ограничиваться рассылкой указов начальникам областей, где им предписывалось заботиться о почитании идолов: он сам лично без всякой лености обходил свои владения, совершая службы перед бесовскими алтарями; безбожный царь надеялся, что благодаря его приходу все, отвергнувшиеся от языческого заблуждения и сподобившиеся познать Христову истину, снова возвратятся к прежнему зловерию. С таким намерением он оставил Рим и направился по восточным областям; между прочим он прибыл в город Сирийский Апамию. Здесь к нему приступили идольские жрецы и стали клеветать на христиан, говоря:</p>
          <p>— Державнейший царь, так как боги даровали нам возможность свободно говорить с тобою, то мы возвещаем тебе, что всякий из нас со страхом и усердием почитает великих богов отеческих, в особенности же Зевса и чудного Аполлона, самых главных богов наших, защитников и покровителей державы твоей. Но Маврикий и вместе с ним других семьдесят твоих воинов, напыщенные почестями и обогащенные твоими великими дарами, презирают богов наших, противятся твоей великой и непобедимой власти — они прельстились заблуждением христианским.</p>
          <p>Услышав об этом, царь Максимиан сильно разгневался; ярость охватила его сильнее пламени, пылающего в печи; он особенно негодовал на то, что в полках его нашлись такие воины. В один из торжественных дней он велел приготовить судилище на месте для зрелищ, называемом Амаксика; оно было между северными городскими воротами. Это место Максимиан избрал для того, чтобы весь народ мог видеть суд; сюда повелел он привести святых мучеников. В назначенный день, когда сошлось множество народа на указанное место, даже девы и те не оставались дома, царь Максимиан воссел на высоком судилище. Тогда приведены были сюда оруженосцами и семьдесят святых Христовых воинов, вместе со своим начальником святым Маврикием. Взглянув на них, царь сказал Маврикию:</p>
          <p>— Мы надеялись, Маврикий, что вы, как люди, не оставленные нашею царской милостью, кормившиеся нашим жалованьем и удостоившиеся от нас высших почестей, будете следовать нашему благочестивому примеру и своими мужественными делами и мудрым наставлением вразумите отвергающих наш угодный богам закон, уврачуете мнение заблуждающихся, измените к лучшему нуждающееся в исправлении, укрощая возбуждающих раздоры, — словом, мы были уверены, что исправите всё, что делают не по нашему повелению, против нас и вопреки нашему желанию. Но мы слышим, что вы поступаете как раз наоборот, — не только не усмиряете тех, кто восстает против нашего закона, но и сами являетесь противниками наших всесильных богов; вы пренебрегаете ими, не оказываете им чести, не приносите жертв и приношений; мало того, вы сделались даже для других руководителями и увлекаете их в погибельную пропасть, если только есть правда в том, что нам сообщили об вас.</p>
          <p>На это святый Маврикий отвечал:</p>
          <p>— Царь, та обида, которую мы наносим бесчувственным богам вашим, готовит нам славный венец победы у истинного Бога нашего. Мы не унижаем, не презираем, как ты полагаешь в своем безумии, Бога, сотворившего нас, но прославляем Того, Кто единый истинный Бог, Кто создал небо и землю, море и всё, что в них. И не подобает называть богами скверных и нечистых бесов, вводящих людей в гибель, и идолов их глухих, слепых и бесчувственных.</p>
          <p>Тогда царь сказал:</p>
          <p>— Так-то ты, Маврикий, воздаешь благодарность богам, которые удостоили тебя чести и даровали тебе первое место в воинстве?</p>
          <p>Святый же Маврикий отвечал:</p>
          <p>— Никогда никакой чести я не принимал от богов ваших и не хочу почитать их. Ибо кто из людей, знающих о Боге, захочет воздавать почитание бесчувственным вещам, кроме не имеющих разума и уподобившихся несмысленным скотам; только такие люди обоготворяют камни и деревья, полагая, что они имеют разум, — и почитают их как богов.</p>
          <p>Царь же сказал:</p>
          <p>— Ты получил первое место среди служащих нам; посему-то ты так дерзко и без всякого страха говоришь с нами.</p>
          <p>Сказав это, царь велел отделить святаго Маврикия от семидесяти воинов и обратился к последним с ласковой речью:</p>
          <p>— Кто вас, братия, прельстил и внушил вам мысль отступить от спасителей наших богов и разделять заблуждение людей, почитающих Распятого Человека, какого-то злодея?</p>
          <p>Тогда блаженный Феодорит вместе с Филиппом отвечали от лица всех святых мучеников:</p>
          <p>— Безбожный мучитель, мы не только не заблуждаемся сами, но и тебя желаем освободить от заблуждения, от которого избавились, поклоняясь единому истинному Богу — Отцу Всемогущему, и Единородному Сыну Его Господу Иисусу Христу нашему — Истинному Богу, и Божией Премудрости — святому Его Духу, Который вдохнул в нас познание и разумение, чтобы мы могли исповедывать Единосущную Троицу. Мы гнушаемся нечестивой веры твоей, оставляем сан временного воина, чтобы нам удостоиться быть воинами Бога, Царя Сил.</p>
          <p>Тогда Максимиан сказал:</p>
          <p>— Я вижу, Филипп, что ты уже достиг почтенной старости, но разумом ты далеко уступаешь юным; обратись лучше к нашим богам и тем покажи добрый пример прочим твоим сотоварищам по службе, чтобы и они сделали то же; тогда большую честь и дары получишь ты от нас.</p>
          <p>Святый же Филипп отвечал:</p>
          <p>— Знай, царь, что я не буду наставлять на злое тех, которые добровольно познали страх Божий, ибо писано: горе тому, имже соблазн приходит.</p>
          <p>На это Максимиан сказал:</p>
          <p>— Ты дерзок, Филипп, благодаря нашему терпению и кротости. Оставьте же лучше ваше зловерие, чтобы не возбудить в нас гнев и ярость; вы подвергнетесь лютым мукам, если осмелитесь исповедывать Человека, Которого вы считаете одним из богов.</p>
          <p>Тогда святые семьдесят мучеников отвечали мучителю:</p>
          <p>— Твоя суетная и тщетная угроза, богомерзкий царь, дает нам силу и крепость; мы не боимся никаких мук, ибо нет страха в душе того, кто любит Господа.</p>
          <p>Максимиан разгневался на этот ответ и повелел снять с них пояса и одеяния воинские и сказал:</p>
          <p>— Видите, какой славы и чести вы лишились и какое бесчестие навлекли на себя за свое непослушание.</p>
          <p>Святые же отвечали:</p>
          <p>— Ты, сняв с нас одежды и пояса, лишил нас чина воинского, но есть Бог на Небесах, Которого мы почитаем: Он облечет нас в одежды и пояса нетления и сподобит вечной своей славы, которой ты совершенно не достоин видеть, так как в тебе говорит и действует отец твой — сатана.</p>
          <p>Тогда царь, разгневавшись еще более, сказал святым:</p>
          <p>— Проклятые и недостойные даров богов наших, вы сами снискали себе бесчестие: мы удостоили вас великой чести, вы же обесчестили великих богов, презрели нашу милость, примите же теперь по заслугам вашим.</p>
          <p>Святые отвечали на это:</p>
          <p>— Царь, быть воином у тебя — дело суетное и преходящее, честь же твоя — бесчестие, ибо ты забыл Бога, давшего тебе власть царскую, и в своем безумии почитаешь богами суетных и бездушных идолов, хотя они не приносят тебе никакой пользы и не разумеют, почитает ли их кто, или бесчестит.</p>
          <p>Тогда царь сказал:</p>
          <p>— Желая, по моей царской милости, сохранить вашу жизнь, я еще даю вам время.</p>
          <p>После этого он приказал заключить их в темницу на три дня, чтобы они, обдумав, могли бы избрать себе то, что пожелают. Святые же, заключенные в темницу и закованные в узы, так говорили:</p>
          <p>— Возлюбленные братия, устремим души наши на молитву и станем прилежно молить благаго и милостивого Бога нашего, чтобы Он ниспослал нам чрез Духа Своего Святаго премудрость и разум: будем просить Его, чтобы Он вложил в уста наши то, что нам отвечать царю так, чтобы мучитель удивился истине нашей веры.</p>
          <p>После сего они стали молиться, единодушно взывая:</p>
          <p>— Господи, Иисусе Христе, Боже всесильный, Которого власть вечна и царство бесконечно, ниспошли нам Святаго Твоего Духа, — пусть Он наставит нас и исполнит радости и веселия; пусть Он подаст нам победу над злобным заблуждением, и мы укрепимся в вере Святым Твоим Духом, Который да вещает в нас согласно Твоему истинному и неложному обетованию. За отнятие от нас мирской чести даруй нам быть воинами в Твоем Небесном граде и пребывать в числе горних граждан со всеми святыми Твоими, от века Тебе благоугодившими. Ты Един Бог, и Тебе подобает слава и сила во веки, аминь.</p>
          <p>Спустя три дня царь Максимиан опять воссел на том же судилище у Амаксикийских ворот и велел привести святых мучеников; сюда же сошлись и все жители того города, чтобы посмотреть на суд. Мучитель, удерживая гнев свой, ласково обратился к святым:</p>
          <p>— Мужи, изберите себе то, что для вас полезно: подойдите и принесите богам жертвы, тогда получите жизнь и избежите горькой смерти.</p>
          <p>Тогда святые отвечали:</p>
          <p>— Мы, царь, обдумали все, как следует: послушай же нас внимательно и не заставляй нас более приносить жертв богам вашим; ибо мы твердо решились: возненавидеть временную жизнь и предпочесть предстоящую нам смерть из-за любви ко Христу, от Которого мы надеемся получить жизнь вечную. Посему поступай с нами, как тебе угодно: мы не отступим от Бога нашего и никогда не станем поклоняться твоим бесам; будучи осуждены на временную смерть, мы тем избавляемся от вечного осуждения.</p>
          <p>Таков был ответ святых. Мучитель же, заметив в числе их юношу, спросил его:</p>
          <p>— Скажи мне, юноша, как тебя зовут и откуда ты родом?</p>
          <p>Юноша отвечал:</p>
          <p>— Меня зовут Фотином, такое имя я получил от истинного света, я — воин Христа моего, посрамившего отца твоего диавола. Родом же я римлянин, сын — не только по плоти, но и по душе — Маврикия светлейшего; ибо от него я рожден и получил познание о Боге; он воспитал меня в святой вере в Господа Христа, Которого ты, царь, отвергаясь, уподобился бессмысленным животным.</p>
          <p>На это мучитель отвечал:</p>
          <p>— Неразумен ты, юноша, и слова твои обличают твой возраст; но пора тебе знать, что для тебя полезно, — приступи и принеси жертву великому Зевсу, пожалей свою юность.</p>
          <p>Тогда юноша сказал:</p>
          <p>— Ты называешь меня неразумным лишь только потому, что я не исполняю твоей воли и не поклоняюсь идолам. Нет, я всех вас разумнее, ибо верую в Господа моего Иисуса Христа, в Которого вы не веруете и знать не желаете.</p>
          <p>Тогда мучитель снова сказал святым:</p>
          <p>— Доколе нам терпеть ваше безумие, окаянные? Доколе мы, уступая нашей чрезмерной жалости, будем отдалять ваши мучения? Принесите жертву богам, не навлекайте на себя наш праведный суд, не возбуждайте нас к немилосердию и жестокости.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Скверный и нечестивый служитель бесов, если у тебя есть хоть сколько-нибудь ума, то ты уже узнал о вере нашей и о силе от Фотина; он хотя и юн летами, однако посрамил своей правою верою и исповеданием Христа твое нечестие; тем более стремимся мы к тому, чтобы претерпеть муки, чтобы посрамить отца твоего диавола и угодить Христу Богу нашему.</p>
          <p>Тогда мучитель, исполнившись гнева, повелел обнажить святых и бить их воловьими жилами. Слуги начали исполнять то, что им было приказано: они распростирали каждого из воинов Христовых и без всякого милосердия наносили им удары по всему телу. Так святых мучили до тех пор, пока их святые тела не были раздроблены и множеством пролитой крови не обагрилось всё то место. Святые же среди мучений взывали ко Христу Господу, прося у Него помощи. Господь не оставлял их невидимою Своею силою, облегчал их страдания и укреплял сердца их в терпении и Божественной любви. Когда уже слуги совершенно изнемогли, царь обратился к святым:</p>
          <p>— Познали ли вы, дерзкие и неразумные, как легко мы можем лишить вас жизни? Так принесите же жертвы богам, чтобы не навлекать на себя еще более сильных наказаний!</p>
          <p>Святые же отвечали:</p>
          <p>— Знай, нечестивый и неведающий Бога нашего царь, что как ты далеко отстоишь от любви Христа и истинного света, будучи помрачен тьмою бесовского заблуждения, так и мы не чувствуем мук, которые ты нам причиняешь, ибо ум наш просвещен верою и любовью Христа Бога нашего. Придумай же, мучитель и служитель бесов, каким новым и тягчайшим мукам предать нас; душа наша жаждет и Христова любовь в нас желает чрез страдание разрешиться от тела и увидеть Бога Живаго, царствующего во веки.</p>
          <p>Услышав это, мучитель возгорелся еще большею яростью и велел развести большой огонь, чтобы бросить в него святых мучеников.</p>
          <p>Тогда был разведен большой огонь; святые же не ждали, чтобы слуги мучителя бросили их в огонь, но сами приступили к нему, как к воде, и войдя в средину костра, ходили невредимыми в огне, укоряя мучителя и посрамляя его богов. Все присутствовавшие дивились такому славному чуду. Но мучитель, как сосуд погибели, не хотел познать, что святым помогает сила Божия, которою они и побеждают силу огня, но с еще большей яростью старался погубить святых. Он повелел вывести из огня святых страдальцев, которым не причинило никакого вреда сильное пламя, и привязать их к тем деревьям, на которых обыкновенно подвергали мучениям преступников, и — безжалостно строгать тела святых железными когтями. Святые же мужественно претерпели и это лютое мучение, не боясь телесных страданий. Даже народ дивился ярости и безумию царя. Святый же Маврикий, обратившись к царю, сказал ему:</p>
          <p>— Нечестивый и скверный мучитель, неужели ты не видишь своей слабости, неужели ты не сознаешь своего ничтожества; ведь Фотин, малый юноша, мог перенести столько лютых мучений; этим он сокрушил и сломил силу твоего беззаконного царства. Как же ты можешь одолеть всех нас, сам будучи побежден и посрамлен молодым юношей?</p>
          <p>Максимиан с яростью взглянул на святаго и, заскрежетав зубами, повелел тотчас же усекнуть мечом святаго юношу Фотина пред глазами его отца; этим он хотел отомстить Маврикию; он думал, что сильно опечалит смертью сына отца его — святаго Маврикия; но святый муж исполнился радости и веселия, взирая на мученическую кончину своего сына и его смерть за Христа Бога.</p>
          <p>Когда святый Фотин, усеченный мечом, предал Господу свою душу, Маврикий сказал Максимиану:</p>
          <p>— Ты исполнил наше желание, беззаконный мучитель, предпослав Фотина ко Христу Богу; теперь уже несомненно недалеко и наше отшествие на Небеса: кто из нас не станет подражать воину Христову Фотину, который уже вселился в райские обители и посрамил сатану, отца твоего? Изобрети же еще бо́льшие и жесточайшие мучения и постарайся всячески испытать, крепка ли наша вера во Христа.</p>
          <p>Когда Максимиан увидел, что святые мученики безропотно и мужественно переносят все мучения, не отступая от своей веры, то созвал всех своих злочестивых и безбожных советников и стал с ними придумывать, какой бы, самой лютой смертью погубить мучеников на устрашение всех христиан, где бы они ни жили. Одни советовали ему одно, другие — другое; наконец, один из них, самый лютый и нечестивый, в высшей степени бесчеловечный и злобный, сказал Максимиану:</p>
          <p>— Ныне, царь, лето — идет месяц июль; вне же нашего города находится к западу между двух рек и озером одно место, болотистое и поросшее травой; там теперь множество комаров, оводов, ос и шершней, так что в этом месте и пройти человеку трудно, а остаться на час и совсем невозможно; вели сюда завести мужей, прикажи обнажить их и привязать к деревьям; кроме того их до́лжно обмазать медом; тогда комары, шершни и всякие мухи будут жестоко терзать их; это самое сильное и ужасное мучение из всех, какие только можно придумать; тогда они и поймут, что нельзя поносить наших непобедимых и вечных богов.</p>
          <p>Такой совет весьма понравился нечестивому царю и всем его скверным советникам, и святые страстотерпцы Христовы были осуждены на это мучение. Тогда воины, взяв их, связали и повели на вышеупомянутое место; здесь они накрепко привязали святых к деревьям, которые росли над источником и у болота, обмазали медом от головы до ног их обнаженные тела; кроме того, они повергли тело блаженного Фотина пред глазами его отца. После этого они удалились. Всякого рода мухи, комары, оводы, осы, шершни устремились на святых; словно густое облако они окружили страстотерпцев, немилосердно уязвляя их. Такое нестерпимое мучение святые переносили десять дней и десять ночей. Возведя взоры свои к Небу, они молились, говоря:</p>
          <p>— Господи, Боже наш, Ты создал нас по образу Твоему и подобию, сподобил нас познать истину Твою, благоволил нам открыть Свое Божество, Своего Единородного Сына и Пресвятаго и Животворящего Духа. Мы вручаем Тебе наши души и молим Тебя, сопричти нас со всеми святыми Твоими, от века Тебе угодившими. Ибо мы возлюбили Тебя и стремились к Тебе всей душей нашей; Тебя ради мы преданы на это мучение. Ты Един Бог благий и милостивый и Тебе подобает слава во веки, аминь.</p>
          <p>После этого они предали Господу святые свои души и сподобились венцев вечной славы. Беззаконный же мучитель Максимиан пылал яростью на святых даже после их смерти, когда они уже наслаждались в бессмертной жизни (ибо живы пред Богом скончавшиеся в Боге, хотя они и оставили сей мир). Услышав, что святые уже умерли, Максимиан повелел усекнуть их честные главы и оставить их без погребения. Тогда святые их тела и главы были разбросаны по лугу и дубраве, бывшей там, на съедение птицам и зверям. Некоторые из верующих, придя ночью, со страхом и трепетом собрали разбросанные мощи святых мучеников и погребли их на том месте, славя Господа нашего Иисуса Христа, со Отцем и Святым Духом прославляемого во веки, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-181-2">
    <title>
      <ru>Обретение мощей святых мучеников во Евгении</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-22</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак мучеников, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>От земли возсиявше яко светила правды, нечестия всю отразисте мглу: и верных просвещаете мученицы божественнии, Троицы поборницы.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Ин кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Крепцыи веры столпи, добропобеднии мученицы, за Христа подъемше различныя муки, и на лета многа сокровени бысте: и ныне явистеся яко многоценное богатство, и в церковь Божию честно носими архиереа Божия дланьми, просящым раздаваете еже на пользу. Тем молитеся о душах наших.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Обретение мощей святых мучеников во Евгении</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во время нечестивых царей римских, когда христиане многократно подвергались гонениям, бесчисленное множество исповедников Христовых и мучеников претерпели различные муки; их святые тела, повергаемые без погребения на съедение зверям и птицам, верующие тайно убирали и с честью погребали в потаенных местах, в домах или вертоградах. Так и в Евгенийских селениях было погребено много святых мучеников, пострадавших за Христа; их мощи долгое время были неведомы. Между тем еллинскому нечестию пришел конец, мучители с бесславием погибли, а на престолы вступили христианские цари; всю вселенную озарил свет святой веры, и церковь Христова стала процветать в глубокой тишине. Тогда и святые мощи Евгенийских мучеников Божественным изволением были чудно обретены, словно светильники из-под спуда. На том месте, где они были погребены, начали подаваться болящим различные исцеления, ибо Бог восхотел, чтобы рабы Его были проявлены и прославлены. Туда пришел святитель с церковным причтом и, раскопав то место, обрел много мощей святых мучеников, имена коих ведает один Господь, написавший их в книги живота вечного на Небесах. Те святые мощи были целыми и нетленными, так что на них исполнилось слово Писания: «хранит Господь вся кости их, ни едина от них сокрушится». Мощи распространяли великое благоухание; от них истекало множество чудотворений, исцелялись всякие недуги и прогонялись нечистые духи из людей. Тогда святые мощи были со славою перенесены в церковь, и бесчисленное множество народа со свечами и псалмопениями сопровождало шествие. После этого было откровение одному клирику — Николаю Каллиграфу, мужу добродетельному и благочестивому: ему было открыто, что среди многих мощей мучеников, обретенных в Евгении, находятся мощи святаго Андроника, одного из числа семидесяти апостолов, и помощницы Андроника — Иунии; о них вспоминает святый Апостол Павел в послании к Римлянам: целуйте Андроника и Иунию, сродники моя, и спленники моя: иже суть нарочиты во апостолех</p>
          <p>Кондак мучеников, глас 4:</p>
          <p>От земли возсиявше яко светила правды, нечестия всю отразисте мглу: и верных просвещаете мученицы божественнии, Троицы поборницы.</p>
          <p>Ин кондак, глас 8:</p>
          <p>Крепцыи веры столпи, добропобеднии мученицы, за Христа подъемше различныя муки, и на лета многа сокровени бысте: и ныне явистеся яко многоценное богатство, и в церковь Божию честно носими архиереа Божия дланьми, просящым раздаваете еже на пользу. Тем молитеся о душах наших.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-181-3">
    <title>
      <ru>Память преподобного Фалассия, пустынника Сирийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Фалассия, пустынника Сирийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Фалассий еще в юном возрасте построил себе на одной горе жилище и поселился в нем. Отличаясь по природе чистосердечием и смиренномудрием, он скоро почувствовал влечение к иноческим подвигам. Он удалился на вершину горы, расположенной близ селения Таргала, и провел на ней в подвигах 38 лет, причем не имел никакого жилища: ни келлии, ни палатки, ни даже какого-либо навеса, но соорудив из камней лишь небольшую ограду и имея покровом одно небо, все время пребывал в ней. За такие подвиги Господь удостоил святаго подвижника благодати чудотворений. Преподобный Фалассий изгонял бесов, исцелял различные болезни и силою своего чудодейственного дара уподоблялся святым Апостолам. Однажды на него напал змей и хотел пожрать его, но он помолился и молитвою спас себя от смерти. В другой раз его постигла желудочная болезнь, которая причиняла ему жестокие страдания, но он призвал Имя Божие и тем исцелился от мучительного недуга. К преподобному стекалось всегда множество народа с тем, чтобы видеть его подвиги, и многие из приходивших просили его принять их в число его сподвижников. Преподобный не противился таким просьбам. Построив для желающих подвизаться с ним келлии, он дозволил им жить в них, причем раздавал им ту пищу, которую приносили для него с разных мест его почитатели. Прожив в таких подвигах жизнь свою, преподобный Фалассий с миром почил.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-181-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Варадата, пустынника Сирийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Варадата, пустынника Сирийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Варадат был родом из Антиохии. Избрав себе подвиги созерцательной отшельнической жизни, он заключился сперва в одной хижине, а потом чрез несколько времени удалился на одну высокую гору и безвыходно стал жить в келлии, которую сам соорудил себе. Эту келлию преподобный нарочито устроил так, что по размерам своим она была меньше его роста, а потому он всегда стоял в ней, сгорбившись, а лежал, согнувшись. Келлия была без окон с одною только дверью, да и ту святый держал всегда закрытою, чтобы оградить себя от сторонних посетителей, а для проникновения внутрь келлии дневного света вместо окон он устроил в стене скважины, которые были так широки, что он никогда не имел в своем жилище защиты ни от дождя, ни от солнечного зноя. В таком тесном и неудобным помещении святый Варадат прожил много лет. Впоследствии уступив убеждениям Антиохийского епископа Феодорита, он вышел из своего жилища, но зато с этого времени стал носить одежду из сшитых кож, которая с ног до головы покрывала всё тело его, и только около рта и носа для свободного дыхания в ней были оставлены небольшие прорезы. Не имея возможности в такой одежде ходить, преподобный постоянно стоял на ногах с воздетыми к Небу руками и прославлял Бога. Таким образом, святый Варадат всегда пребывал в затворе. Он нес такой подвиг не для услаждения плоти, а для того, чтобы принуждать себя переносить телесные боли и тем смирять свою плоть, так как он одержим был сильными страстями и его постоянно разжигали пламенные, неукротимые похоти. Когда преподобный ради получения обещанной подвижникам награды в вечности довел до изнеможения плоть свою, то отошел ко Господу и принял от Него вечный покой.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-181-5">
    <title>
      <ru>Память преподобного Афанасия Исповедника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Афанасия Исповедника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Афанасий родился в городе Константинополе от благочестивых родителей, которые проводили богоугодную жизнь и были очень богаты. Он с детства отличался благоговейным настроением души, и любимою мечтою его юности было провести жизнь в иноческом звании. Посему по достижении совершенного возраста он удалился в одну из Никомидийских обителей и там принял иноческое пострижение. В своих иноческих подвигах преподобный достиг такой высоты, что своим благочестием стал известен самому императору. В царствование Льва Иконоборца на преподобного сделан был донос, что он чтит святые иконы, и за это он был подвергнут различным мучениям, потерпел тяжкие изгнания и перенес много страданий. Но несмотря на всё это святый Афанасий остался непоколебимым. Сохранив до конца своей жизни православную веру, он отошел ко Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
