<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-23T00:00:00">
  <feast id="ls-182-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго священномученика Поликарпа, епископа Смирнского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-23</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Кондак священномученика, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Плоды словесныя Господеви принося Поликарпе мудре, добродетелей жертвы, темже и от Бога достоин иерарх прославился еси. Сего ради днесь просвещшеся твоими словесы, воспеваем твою достохвальную память, славяще Господа.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго священномученика Поликарпа, епископа Смирнского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В городе Смирне, находящемся в малоазийской области Ионии, во времена святых Апостолов епископом был святый Вукол; во дни этого епископа здесь жила благочестивая и боящаяся Бога вдова Каллиста; ей во сне явился Ангел Господень и повелел взять к себе сироту — отрока Поликарпа; так как у Каллисты не было детей, то она с радостью взяла отрока и воспитывала его в благочестии, как своего родного сына. Когда он вырос и пришел в совершенный разум, вдова поручила ему все, что было у нее в доме. Как-то раз в это время ей понадобилось отлучиться далеко от дома по одному делу относительно своих имений, причем она довольно долго не возвращалась; во время ее отсутствия блаженный Поликарп, крайне милостивый к нищим, стал щедро подавать убогим, сиротам и вдовицам; он отпускал хлеб, вино, елей и всякую пищу всем просившим, так что хранилища его приемной матери оскудели. Когда Каллиста возвращалась, один из слуг, вышедши ей навстречу, стал жаловаться на Поликарпа, что он неразумно расточил все имение, так что теперь, — клеветал он, — в доме совершенная бедность. Каллиста сильно опечалилась этим: придя домой, она тотчас отправилась в кладовые и нашла там множество всяких сокровищ. Ибо блаженный Поликарп, до прибытия Каллисты, обратился к Господу с такой молитвой:</p>
          <p>— Господи Боже мой, Ты наполнил сосуды вдовы Сарептской при Твоем пророке Илии, услышь меня в час сей, и сотвори, чтобы во Имя Христово наполнились все хранилища дома сего.</p>
          <p>И Господь тотчас услышал молитву его и наполнил дом его благодетельницы всякими благами. Увидев, что в доме теперь гораздо более всего необходимого, чем было прежде, Каллиста разгневалась на слугу, жаловавшегося на оскудение, произведенное святым Поликарпом: она думала, что слуга или насмехается над ней или же по ненависти оклеветал Поликарпа. Рассердившись, она хотела его наказать. Святый же Поликарп стал защищать его, говоря своей воспитательнице:</p>
          <p>— Умоляю тебя, госпожа, не наказывай другого вместо меня, но лучше меня подвергни наказанию; этот слуга не наказания достоин, но похвалы за свою верность и преданность тебе; он рассказал тебе всю правду: действительно, у нас оскудели все богатства и опустели все кладовые, ибо я, видя голодающих братий наших, нищих и убогих, роздал им все и истощил все запасы; они-то и умолили Бога, и Он послал Своего Ангела, который восполнил все твое имущество, чтобы и ты, по своему обычаю, могла оказывать неимущим щедрую милостыню.</p>
          <p>Слыша и видя все это, Каллиста сильно удивлялась и с тех пор стала еще усерднее к добрым делам в благой вере, подавая обильную милостыню; еще сильнее, как своего собственного сына, полюбила она святаго Поликарпа, удивляясь его добродетели; наконец, окончив свою богоугодную жизнь, она отдала в руки Господа свою душу, оставив наследником всего своего имения нареченного сына, святаго Поликарпа. Все роздал блаженный нищим, а сам стал прилежно заниматься чтением божественных книг, усердно предаваясь богомыслию и молитвам; он проводил жизнь в большом воздержании и непорочном девстве, работал неустанно день и ночь Господу, с любовью служа больным, немощным и престарелым. За такую жизнь его сильно полюбил Смирнский епископ святый Вукол; сначала епископ сделал Поликарпа клириком, затем диаконом; по свидетельству святаго Пиония, который написал житие блаженного Поликарпа, св. Вукол возложил на Поликарпа, в бытность его диаконом, еще обязанность проповедывать Слово Божие, ибо святый Поликарп отличался своим благоразумием и красноречием, так что святый подвижник обязан был как в церкви, так и в других местах поучать народ. Не только святый Вукол, но и святые Апостолы, Павел и Иоанн Богослов с прочими учениками Христовыми, любили святаго Поликарпа; святый Поликарп участвовал вместе со святыми Апостолами в их путешествиях, был их учеником, общником их трудов, подражателем их жизни; Апостолы снова послали его в Смирну к святому Вуколу, который и рукоположил его в пресвитеры. Написал также святый Поликарп много слов и посланий, полезных для Церкви Христовой, но большая часть его сочинений во время гонений погибла, так что из них осталась только небольшая доля. Святому епископу Вуколу было предвозвещено, что после его смерти епископский престол в Смирнской церкви должен занять пресвитер Поликарп, а не другой кто-либо; а поэтому, умирая, святый Вукол, взяв правую руку Поликарпа и положив ее к себе на грудь, поручил ему пасти свое словесное стадо и со словами «слава Тебе, Господи» с миром отошел в жизнь вечную. Епископы апостольские, собравшиеся на погребение святаго Вукола, и посвятили святаго Поликарпа; при этом многие из них удостоились ужасных видений. Когда началось посвящение во епископа, божественный свет озарил всех, бывших в церкви; некоторые из достойных увидали белую голубицу, которая, сияя, словно молния, летала вокруг головы святаго Поликарпа; другим святый подвижник представлялся одетым словно воин: был опоясан воинским поясом и вооружен, словно на сражение; иные видели его в царской порфире с сияющим лицом; одной девице он показался гораздо большего роста, чем был на самом деле, причем риза его на правом плече была красного цвета. Когда же для принятия посвящения святый Поликарп преклонил колена, он увидел пред собой ноги самого Христа Господа, Который невидимо присутствовал при его посвящении. Так рукоположенный самим Христом и Св. Духом, Поликарп управлял Церковию Божией по постановлениям святых Апостолов; много трудов перенес он, спасая души человеческие, много дивных чудес сотворил он во время своего епископства.</p>
          <p>Однажды святому Поликарпу случилось быть в одном из городов той же Ионийской области Теосе, который находился около теплых вод, называемых Леведией; он остановился у епископа того города по имени Дафн, о котором упоминает святый Игнатий Богоносец в своем послании к жителям Смирны. Святый Поликарп, видя бедность и недостаток в доме того епископа, помолился о нем Богу, чтобы Господь благословил его дом, и с того часа епископ Дафн не испытывал более недостатка: нивы его и виноградники, бывшие до сих пор неплодными, приносили необычайные урожаи и сделались весьма плодоносными; вино, бывшее лишь в небольшом количестве, святый своей молитвой увеличил до изобилия. Однажды, возвращаясь в Смирну, Поликарп вместе с сопровождавшим его диаконом свернул с дороги и зашел в гостиницу, бывшую на пути; это было уже вечером, и уставшие путники хотели отдохнуть; вкусив немного пищи, Поликарп и его спутник заснули; но недолго продолжался сон их; в полночь Ангел Господень, толкнув в бок Поликарпа, сказал ему:</p>
          <p>— Поликарп!</p>
          <p>Тогда святый спросил:</p>
          <p>— Что, Господи?</p>
          <p>— Встань, — сказал ему Ангел, — и выйди немедленно из гостиницы, ибо она скоро разрушится: жившие в этой гостинице не веровали во Христа Бога и совершали много беззаконий.</p>
          <p>Тогда святый, встав, стал будить своего диакона, повелевая ему встать; диакону же, который перед тем крепко спал, не хотелось вставать; он стал отговаривать святаго:</p>
          <p>— Еще не прошел первый сон, святый отец, куда пойдем мы; ты в своем постоянном размышлении о Божественных писаниях и сам не спишь, и другим не даешь спать.</p>
          <p>Услышав эти слова, святый Поликарп замолчал, но Ангел вторично явился ему и повелел выйти вон; тогда снова святый стал побуждать диакона, говоря, что здание это должно разрушиться; но диакон отвечал:</p>
          <p>— Я верую в Бога, и думаю, что это здание не рухнет, пока ты, отец, находишься в нем.</p>
          <p>Поликарп же сказал:</p>
          <p>— И я также верую в Бога, но не надеюсь на это каменное здание.</p>
          <p>Между тем Ангел в третий раз явился и повторил то же самое приказание; только тогда епископ уговорил своего спутника выйти из гостиницы. Лишь только они вышли вон, тотчас здание рухнуло до самого основания и все бывшие в нем погибли до одного; а святый Поликарп, стоя и взирая на Небо, молился так:</p>
          <p>«Господи, Боже Всесильный, Отец Иисуса Христа, Твоего благословенного Сына, Ты предвозвестил ниневитянам чрез пророка Иону гибель их города, но умилосердился и пощадил их; воистину благодарю Тебя, ибо Ты чрез Ангела Своего вывел нас из сего здания и избавил нас от внезапной смерти, подобно тому как Ты вывел Лота из Содома; Ты постоянно сохраняешь рабов Своих от всякого зла, Ты благ и милостив во веки».</p>
          <p>После их прибытия в Смирну у князя того города, который не веровал во Христа, однажды ночью нечистый дух внезапно вошел в одного слугу; последний сильно кричал и поднимал великий шум, так что весь дом пришел в ужас, на всех обитателей напал страх и трепет. С наступлением дня в дом князя в большом числе пришли иудеи, желая изгнать беса; но одержимый нечистым духом слуга бросился на них и, несмотря на то, что их было много, а он один, все-таки всех сильно избил; никто не мог одолеть его, никто не мог ускользнуть от его руки, так что они ушли от него еле живыми и сильно окровавленными: всю одежду, бывшую на них, бесноватый сорвал и искусал их тела своими зубами. В том доме находился один христианин, который и сказал князю:</p>
          <p>— Если велишь, господин, я призову одного человека, который без всякого труда исцелит твоего раба.</p>
          <p>Когда князь согласился на это предложение, слуга тот отправился к святому епископу Поликарпу и пригласил его в дом князя. Когда еще блаженный не вошел в дом князя, бес начал вопить:</p>
          <p>— Горе мне, сюда идет Поликарп, я против своей воли буду принужден бежать отсюда.</p>
          <p>Лишь только святый вошел, бес тотчас с трепетом вышел и бежал из раба княжеского; князь же, видев это, сильно изумлялся. После того чуда ночью в Смирне вспыхнул пожар; так как все спали, то огонь сильно распространился и охватил большую часть города пламенем; при этом, как всегда бывает, поднялся сильный шум, крик и вопль, всех охватил ужас; весь народ принялся за тушение пожара, но ничего не могли сделать: огонь усиливался все более и более; собрались и иудеи, заговаривавшие огонь, но все их попытки оказались тщетными. Тогда князь вспомнил о святом Поликарпе и сказал своим начальникам и советникам:</p>
          <p>— Никто не может прекратить пожара, кроме учителя христиан Поликарпа, который недавно изгнал из раба моего беса.</p>
          <p>Послав за ним, они пригласили его к себе и просили помочь городу, который постигло такое несчастие. Воздев свои честные руки, святый тут же пред ними стал молиться, и огонь, словно залитый сильной водой, погас, и пожар прекратился. Видя такое чудо, люди стали думать, что святый — один из богов; но Поликарп пред всеми стал проповедовать единого истинного, сущего на Небесах Бога, Которого только рабом он сам является, так что многие уверовали и присоединились к святой Церкви Христовой. В другой раз случилось бездождие, продолжавшееся долгое время, настала засуха, а за нею и голод; тогда все люди с князем и его советниками стали молить святаго, чтобы он сжалился над ними и испросил бы дождя на землю у Бога своего. Когда святый помолился, тотчас прошел сильный проливной дождь, так что земля наполнилась влагой, и в тот год урожай был гораздо лучше, чем прежде. Через такие и многие другие чудеса святаго, равно как и чрез исцеление разных больных от недугов посредством возложения рук его, — многие обращались к Господу Иисусу Христу; день ото дня увеличивалась Христова Церковь, а идольская вера уменьшалась в Смирне, где святый Поликарп принял на себя служение Слову по апостольскому повелению, как об этом свидетельствует святый Ириней, что Поликарп не только был апостольским учеником и другом и собеседником многим видевшим Христа очами, но и был послан Апостолами в Азию, чтобы там в Смирне занять (после святаго Вукола) епископский престол; его (добавляет святый Ириней) и мы видели во время нашей молодости, когда он был уже весьма преклонным старцем, и чему он сам научился у Апостолов, тому и других поучал и передал Церкви лишь только то, что истинно и неложно; о святом Поликарпе свидетельствуют также и все бывшие после него епископы в Асийской Церкви, что он, действительно, был постоянный и верный поборник правды, не такой, как Валентин и Маркион и все ересеначальники, внесшие в Церковь Христову столь вредные заблуждения. Этот блаженный Поликарп, придя в Рим, когда там папой был Аникита, многих отвратил от ереси Маркионитов и привел их к истинной Церкви и вере, явно проповедуя истину, которую он принял от Апостолов. Между прочим он рассказывал и следующее: ученик Господа Иоанн в бытность свою в Ефесе пришел однажды в баню; здесь он увидал моющегося еретика Херинта; Апостол тотчас вышел из бани и других бывших с ним уговаривал последовать за ним, чтобы, добавил он, баня, где моется Херинт — враг правды Божией, как бы не обрушилась вдруг. Однажды тот же самый Поликарп встретился с еретиком Маркионом; последний с дерзостию сказал ему:</p>
          <p>— Узнай нас.</p>
          <p>На это Поликарп отвечал:</p>
          <p>— Я знаю, что ты первородный сын диавола; от еретиков и сами Апостолы, и их ученики так тщательно сохраняли себя, что даже и беседовать с теми не хотели, которые своим хитрым суесловием пытались затмить истину, и святый Павел повелевает: еретика человека по первом и втором наказании отрицайся, ведый, яко развратися таковый и согрешает и есть самоосужден. Сохранилось и послание Поликарпа к филиппийцам, написанное чрезвычайно глубокомысленно, что не могут не заметить люди, пекущиеся о своем спасении и одобряющие его веру и проповедь.</p>
          <p>Таков отзыв святаго Иринея о Поликарпе. После двадцатидвухлетнего царствования Антонина на престол вступил сын его Марк Аврелий, деливший власть свою вместе с братом своим Луцием. В это время было воздвигнуто в Асии сильное гонение на христиан, тогда и святый Поликарп запечатлел своею кровью свое исповедание. О страдании и кончине этого праведного мужа находятся известия в послании Смирнской Церкви, где святый Поликарп занимал епископский престол; содержание же этого послания таково.</p>
          <p>«Церковь Смирнская Церкви в Филомелии и всем другим святым кафолическим Церквам, находящимся у разных народов, — милосердие, мир и любовь Бога Отца и Господа нашего Иисуса Христа да будет с вами. Мы писали вам, братия, о святом Поликарпе, который огонь гонения угасил пролитием своей крови, и о других мучениках. Многие святые мученики показали тогда непобедимое мужество; иные были биты в продолжение такого долгого времени, что все суставы и жилы их были раздроблены и виднелись внутренности; другие были влачимы по камням и острым черепицам, и они все лютейшие муки, какие только могли изобрести мучители, претерпевали с удивительным спокойствием, третьи были отдаваемы на съедение зверям. И глубоко изумлялись и сильно удивлялись нечестивые, видя пред собою такое мужественное страдание святых. Между прочих страстотерпцев, при Божией помощи, показал выдающееся мужество один юноша по имени Германик: с безбоязненным сердцем, не колеблясь умом, он мужественно вышел на смерть, по природе столь страшную для всех. Долго увещевал Германика судия, чтобы он пощадил свою юность и не губил столь горькою смертью эту сладостную жизнь, но он, лишь только увидел выпущенных на него зверей, сам бросился на них, дразня их, чтобы они растерзали его. Один человек из Фригии по имени Квинт, увидев зверей и страшное мучение, тотчас убоялся и отпал от спасения своего, откуда стало ясно, что он безрассудно и не от чистого сердца, но по легкомыслию, словно гонимый внезапным порывом ветра, пришел на судище нечестивых и осмелился предать себя мучению. Он послужил для всех примером, что на столь великое дело, как предать себя на муки, не следует идти без осмотрительности. Поликарп, услышав о сих мучениях, узнал, что неверующий во Христа народ еллинский, взирая на мучения и других страстотерпцев, явно кричал судье:</p>
          <p>— Ищи Поликарпа, истребляй сих безбожников.</p>
          <p>Слыша это, Поликарп, хотя и желал остаться в городе, пока его не схватят, но, уступая просьбам христиан, он вышел из города и скрылся в одном селении, где все дни и ночи, по своему обычаю, молился о мире церковном. За три дня до своего взятия нечестивыми он увидел во сне, будто возглавие его вспыхнуло от внезапного огня и сгорело. Восстав от сна, святый сказал бывшим с ним:</p>
          <p>— Меня сожгут в огне за Господа Иисуса Христа.</p>
          <p>Спустя три дня после сего пришли в то селение посланные игемоном отыскивать Поликарпа. Они, схватив двух отроков, стали бить их лозой, чтобы те сказали, где находится Поликарп, и они указали его в одной комнате наверху; он, хотя и мог бежать оттуда, однако не пожелал, говоря:</p>
          <p>— Буди воля Господа Бога моего.</p>
          <p>Услышав слуг, идущих за ним, он сам вышел по лестнице навстречу и с радостным лицем дружелюбно приветствовал их. Не видавшие его ранее, слуги, взирая на его седины и престарелость, на кротость и спокойную радость его благообразного лица, удивлялись и говорили: «Нужно ли было так много трудиться и стараться, чтобы отыскать этого старца?»</p>
          <p>Тотчас же Поликарп приказал приготовить для них трапезу и просил их есть и пить, а ему — дать один час на молитву. И горячо молился Богу, воссылая благодарение за все бывшее о нем попечение Божие, — за малое и великое, со дней юности его, и вручая Богу Церковь святую, рассеянную по всему миру. После долгой его молитвы посланные взяли старца, посадили на осла и повели в город Смирну — это был день Великой Субботы. На пути встретили его два честных сенатора — Ирод и Никита и, посадив к себе в колесницу, советовали ему, чтобы он на суде только словом отказался от своей веры:</p>
          <p>— Разве так трудно сказать: владыко кесарь, я принесу жертву? Ведь таким образом ты избавишься от смерти!</p>
          <p>Поликарп молчал на их слова; когда же они настаивали, отвечал:</p>
          <p>— Никогда я не сделаю того, что вы мне советуете.</p>
          <p>Они рассердились и стали укорять его и сбросили с колесницы; при падении старец повредил себе голень, но не заботился об этом. Когда же его привели на суд, то нечестивый народ закричал, радуясь, что Поликарп взят; он же услышал голос Господа нашего с Небес, говорящий ему:</p>
          <p>— Мужайся, Поликарп, и подвизайся великодушно!</p>
          <p>Этот голос слышали и другие из наших (говорит послание смирнское). Судья спросил его:</p>
          <p>— Ты ли Поликарп?</p>
          <p>— Это я, — отвечал он.</p>
          <p>— Пощади свою старость, — говорил судья, — отрекись от Христа, поклянись царской фортуной.</p>
          <p>Судья, говоря это и тому подобное, сказал:</p>
          <p>— Приди в чувство, Поликарп, и скажи: погуби безбожных.</p>
          <p>Тогда Поликарп, возведя очи свои к Небу и протянув руки свои на нечестивый народ, сказал к Богу:</p>
          <p>— Погуби безбожных!</p>
          <p>Судья сказал:</p>
          <p>— Отрекись от Христа, поругай Его, и отпущу тебя свободным.</p>
          <p>— Восемьдесят шесть лет, — отвечал Поликарп, — служу я Христу, и не сделал Он мне никакого зла; как же Царя моего, Который и доныне меня сохраняет, стану поносить бесчестными словами?</p>
          <p>Судья сказал:</p>
          <p>— Я выпущу на тебя лютых зверей.</p>
          <p>— Выпускай, — отвечал Поликарп, — но свое лучшее я не изменю на худшее.</p>
          <p>— Я отдам тебя на сожжение, — сказал судья.</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Ты грозишь мне огнем угасающим, но ничего не знаешь о неугасимом огне, где во веки будут палимы безбожные и неверные. Не медли более, но делай скорее, что задумал со мной сделать.</p>
          <p>Тогда судья приказал глашатаю объявить народу, что Поликарп исповедует себя христианином. Услышав это, еллины и иудеи громогласно возопили:</p>
          <p>— Он — совратитель всей Азии, он — отец христиан, он уничтожает богов наших, живым сожги его.</p>
          <p>И настоял народ с иудеями на том, чтобы Поликарпа сожгли. Когда приготовили множество дров и хвороста, Поликарп снял свой пояс и стал снимать с себя одежды, скинул также и сапоги с ног, а мучители приготовляли железные орудия и гвозди, намереваясь ими пригвоздить Поликарпа, чтобы он никак не мог избежать огня. Святый же сказал им:</p>
          <p>— Не подобает меня пригвождать, ибо Кто подаст мне терпение в огненном пламени, Тот подаст мне и мужество, чтобы я не подвинулся с места или обратился на какую-либо сторону.</p>
          <p>Тогда мучители не пригвоздили его, но только связали, и возложили на огонь сего убеленного сединами старца, словно овна лучшего из стада, связанного в жертву, в воню благоухания Богу. Святый же Поликарп молился, говоря:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Боже, что Ты благоизволил вчинить меня с твоими мучениками и исповедниками; и пью чашу страданий Христа Твоего, и есть участник Его страсти, чтобы в воскресение живота вечного мне быть с Ним. Прими же меня как жертву тучную и благоугодную очам Твоим, которую Ты сам предопределил и предоставил, и се ныне совершил ее истинный Бог, Которого я славлю и хвалю, Тебя и Сына Твоего, вечного Архиерея Иисуса Христа; с Ним и со святым Духом подобает Тебе всякая честь и слава и поклонение ныне и присно и во веки веков, аминь.</p>
          <p>И когда произнес «аминь», слуги тотчас подложили огонь; когда дрова загорелись кругом и пламя высоко поднялось, произошло чудо, поразившее всех: пламя, окружающее святаго и возвышающееся над его головой, не прикасалось и не приближалось к святому, но подобно надутым ветром корабельным парусам расходилось от него, соединяясь над ним в вышине. Святый же Поликарп стоял среди огня, словно золото очищенное в горниле, и огонь тела его не опалял; мы обоняли, — говорят в послании смирняне, — такое облагоухание, исходящее из огня, которое без сравнения превосходило все ароматы. Нечестивые же, видевши то, стали кричать спекулятору, чтобы он, подойдя, оружием бы достал через огонь до святаго и убил бы его. Подойдя, спекулятор пронзил святаго длинным оружием, и из раны вытекло необычайное множество крови; словно поток, выходящий из источника, она угасила совершенно огонь; все множество народа удивлялось тому, убеждаясь, как велико различие между верующими и неверующими. Был Поликарп выдающимся мужем нашего времени, епископ Смирнской Кафолической Церкви, учитель, идущий от Апостолов, и святый пророк: все, что он ни говорил, сбывалось.</p>
          <p>Тогда иудеи стали просить судью, чтобы он не отдавал христианам тела Поликарпова.</p>
          <p>— Будут они, — говорили иудеи, — считать его своим богом, как и Распятого.</p>
          <p>Не знали нечестивые, что не могло быть, чтобы христиане отступились от Христа Господа, умершего на кресте за спасение всего мира, и кого-либо другого считали богом: Ему, как истинному Сыну Божию, мы воздаем божественную честь, а мучеников достойно почитаем как учеников и подражателей Христовых, которые пострадали за Него по любви к Нему; мы с любовью объемлем их и хотим подражать им в благочестии, а в вечной славе желаем быть их сопричастниками. Сотник же, по приказанию судьи, которого упросили иудеи, предал пламени, по обычаю еллинскому, тело Поликарпа; при жизни сего подвижника его тело не пострадало от огня, а по его смерти поддалось огненной силе. Мы же (говорят смирняне) собрали из пепла кости его, чистейшие золота и гораздо более дорогие, чем камни многоценные, и сохранили их в подобающем месте, где и будем с веселием праздновать день страдания его, как в воспоминание таким подвигом за Христа пострадавшего, так и на утверждение имеющих такой же смертью исповедать и прославить Христа, истинного Бога нашего. Сие послали мы вам чрез брата Марка, и когда прочтете, то пошлите сие послание и прочим рассеянным братиям, чтобы и они прославили Господа, показавшего нам столь великого избранника между своими рабами, могущего и нас всех исполнить Своей благодати и ввести в вечное Свое царство чрез Единородного Сына Своего Иисуса Христа, Ему слава, честь и поклонение во веки, аминь. Целуйте всех святых, а вас целуют находящиеся с нами, и Еварест, написавший сие послание, приветствует вас вместе со всем домом своим. Страдание свое Поликарп окончил в седьмой день майских календ, то есть 25 апреля месяца в Великую Субботу, в восьмой час дня при великом архиерее Филиппе, во время игемонства Траллиана, в вечное царство Иисуса Христа. Желаем доброго здравия братиям, ходящим во благовестии слова Иисуса Христа, с Которым слава Богу за спасение избранных святых, — как совершил Страдание святый Поликарп; да будем и мы наследники его в царствии Христовом. Послание же сие переписал Гай из учеников святаго Иринея, ученика блаженного Поликарпа, с сего же переписал Сократ Коринфский, а я, пресвитер Пионий, опять принял все сие от вышеуказанных лиц, и сверил с откровением, бывшим мне от святаго Поликарпа, явившегося мне в видении. И написал, обновив все заглаженное давностью времени, чтобы и меня вместе с избранными своими воспринял Господь наш Иисус Христос в Свое Небесное Царство; Ему же слава со Отцем и Святым Духом во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак священномученика, глас 1:</p>
          <p>Плоды словесныя Господеви принося Поликарпе мудре, добродетелей жертвы, темже и от Бога достоин иерарх прославился еси. Сего ради днесь просвещшеся твоими словесы, воспеваем твою достохвальную память, славяще Господа.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-182-2">
    <title>
      <ru>Память преподобных Иоанна, Антиоха, Антонина и Моисея</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобных Иоанна, Антиоха, Антонина и Моисея</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Из этих преподобных святый Иоанн знал преподобного Лимнея, жившего и подвизавшегося в окрестностях селения Таргала, был его учеником и в образе своей подвижнической жизни подражал ему. Найдя на берегу реки один холм, открытый со всех сторон для ветра и лишенный всякой растительности, он, не имея никакого жилища, провел на нем в подвигах 25 лет. В течение всего этого времени он питался только хлебом и солью, а одежду носил из овечьей шерсти, причем все тело его было покрыто тяжелыми железными веригами. Отягченный последними и постоянно палимый жгучими лучами солнца, он никогда не входил под тень и никогда не искал прохлады. Однажды кто-то из обычных посетителей преподобного посадил у тропинки, ведущей к месту его пребывания, миндальное дерево, но когда дерево выросло и стало бросать на него тень, то он приказал срубить его для того, чтобы нигде не было для него прохлады. Среди таких подвигов преподобный отошел ко Господу.</p>
          <p>Преподобный Моисей воспылал любовью к образу подвижнической жизни святаго Иоанна и подвизался подобно ему на вершине одной горы, которая возвышалась над селением, называемым Рама.</p>
          <p>Преподобный Антиох, будучи уже в преклонном возрасте, соорудил себе в одном пустынном месте ограду и подвизался в ней также подвигами беспокровного жития, близ него подвизался и преподобный Антонин, тоже старец, и во всем подражал ему: и в пище, и в одежде, и в бодрствовании, а также во вседневных и всенощных молитвах. И ни преклонные годы, ни старость, ни естественные немощи этого возраста не могли преодолеть преподобных в терпеливом перенесении всех невзгод их подвижнической жизни. Они подвизались для угождения Богу с таким усердием, как бы чувствовали в себе юношеские силы. Среди таких подвигов они и предали с миром души свои Господу. В подвигах телесного поста они потрудились так же, как преподобный Иоанн.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-182-3">
    <title>
      <ru>Память преподобных Зевина, Полихрония, Моисея и Дамиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобных Зевина, Полихрония, Моисея и Дамиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Зевин подвизался на одной горе. Устроив себе на ней жилище, он всю жизнь свою до глубокой старости провел в иноческих подвигах на одном и том же месте. Жители окрестных мест всегда обращались к преподобному и большую пользу получали от его неустанных молитв. Достигнув преклонных лет, он не мог уже от старческой немощи стоять, но неослабно продолжал свои молитвенные подвиги, склоняясь на посох. Проведя в дивных и богоугодных подвигах свою жизнь, преподобный Зевин скончался.</p>
          <p>Преподобный Полихроний был учеником святаго Зевина и, подобно воску, сохраняющему на себе отражение прикоснувшегося к нему пальца, в жизни своей был полным отображением добродетелей своего учителя. Он уподоблялся последнему и в усердном бодрствовании, и в терпении, и в молитвенных подвигах. Вериг же преподобный не пожелал на себя наложить, так как, не имея на то примера в жизни своего учителя, опасался ввести кого-либо в соблазн, а вместо вериг он носил на плечах своих вырванный им из земли корень большого дуба, который был так тяжел, что его нельзя было сдвинуть с места двумя руками, и этим отягощал свое тело. За такие подвиги преподобному Полихронию дана была от Бога благодать чудотворений. Однажды во время бездождия он молитвою низвел дождь на землю, а в другой раз наполнил елеем пустой каменный сосуд. Сотворив множество и других чудес, он отошел ко Господу.</p>
          <p>Преподобный Моисей и Дамиан были учениками святаго Полихрония. Преподобный Моисей подвизался вместе с своим учителем и, переняв от него его добродетели, жил, во всем подражая ему. Преподобный же Дамиан удалился в одну обитель, по имени Иера, и, нашедши там пустую келлию, стал жить в ней, подражая жизни своего учителя. В жилище его не было ничего другого, кроме небольшой коробочки с малым количеством чечевицы, которой он и питался. Такую великую пользу получили эти преподобные от сожительства со святым Полихронием и в благочестии окончили жизнь свою.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Александра монаха, Обители Неусыпающих первоначальника.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
