<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-27T00:00:00">
  <feast id="ls-186-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Прокопия Декаполита, Исповедника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-27</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь преподобного, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Слез твоих теченьми пустыни безплодное возделал еси, и иже из глубины воздыханьми, во сто трудов уплодоносил еси, и был еси светильник вселенней, сияя чудесы, Прокопие отче наш: моли Христа Бога спастися душам нашым.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Денницу днесь церковь имущи, всякую злославия мглу разгоняет, почитающи тя небеснотаинниче Прокопие преславне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Прокопия Декаполита, Исповедника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Страна Декаполитская, получившая свое название от десяти городов, расположенных в ней, находится при море Галилейском; об этой стране упоминает святый Евангелист Марк, говоря: прииде Иисус на море Галилейско, между пределы Декапольски. Из этой страны быть родом преподобный Прокопий Исповедник. Опытный в монашеских подвигах, испытанный в строгом пощении, украшенный чистотою душевною, он был славен и знаменит среди подвижников. В то время наступили тяжелые времена иконоборческой ереси; ее первым возбудителем был беззаконный царь греческий Лев Исаврянин, несправедливо называвший святые иконы идолами, а поклоняющихся им — идолопоклонниками. Без милосердия он убивал многих безвинных православных, предавал проклятию всех бывших до него правоверных царей, святителей и христиан, как почитавших святые иконы, заслужив за это ото всех проклятие. Тогда великий и незыблемый столп Православия и крепкий защитник правой веры преподобный Прокопий стал мужественно против множества еретиков, в своем нечестии хуливших воплощение Бога Слова и бесчестно отрицавших святые иконы. Он постыдил еретиков, обличая их безумное мудрование и преодолевая его непобедимыми Боговдохновенными словами; точно паутину разорвал преподобный Прокопий их хитроумные словесные плетения.</p>
          <p>Этим он навлек на себя гнев безбожного царя, который, подобно дикому льву, вышедшему из пустыни, рыкал, ища добычи. По его приказанию преподобного схватили и жестоко били; мучители строгали его тело железными орудиями, и затем они ввергли его в мрачную и смрадную темницу. Но святый твердо переносил все страдания. С ним вместе страдал и преподобный Василий, который прежде подвизался вместе с Прокопием в постничестве и добродетели. Оба они теперь вместе много претерпели мучений за святые иконы. Оба вместе были заключены в темницу и находились там до самой смерти безбожного мучителя. Когда же Лев умер, лишившись не только временной, но и будущей вечной жизни, святый Прокопий вместе с своим другом Василием и другими святыми был выпущен из темницы. Прочее время своей жизни он прожил в постнических трудах, многих наставлял на добродетели и приводил ко спасению. В маститой старости он отошел ко Христу Богу, чтобы видеть Его уже лицом к лицу, а не в иконном изображены и — чтобы, как постнику и страдальцу Христову, подвизавшемуся до крови за Его святую икону, принять достойную награду за труды свои.</p>
          <p>Тропарь преподобного, глас 8:</p>
          <p>Слез твоих теченьми пустыни безплодное возделал еси, и иже из глубины воздыханьми, во сто трудов уплодоносил еси, и был еси светильник вселенней, сияя чудесы, Прокопие отче наш: моли Христа Бога спастися душам нашым.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Денницу днесь церковь имущи, всякую злославия мглу разгоняет, почитающи тя небеснотаинниче Прокопие преславне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-186-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Фалалея</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-27</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Фалалея</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Фалалей был родом из Киликийской области. Презрев мирскую суету, он сначала пришел в обитель преподобного Саввы Освященного. Возлюбив постнические подвиги иноческого жития, он принял ангельский образ и за свою добродетельную жизнь удостоился сана пресвитера. Спустя несколько лет он пришел в Гавалу, один из Сирийских городов, принадлежавший к Лаодикийской митрополии. В расстоянии двадцати стадий от города была большая могила. На ней стояло пришедшее уже в ветхость языческое капище, окруженное древними гробницами; здесь обитало множество нечистых духов. Все проходившие мимо боялись сего места, ибо нечистые духи не только страшили путников привидениями, но часто даже нападали на них и причиняли много зла и людям, и животным. Слыша об этом, преподобный Фалалей отправился туда и поселился там. Он построил себе небольшую палатку и жил в ней, подвизаясь в посте, умерщвляя плоть лишениями, молясь непрестанно день и ночь. Не могли перенести такого соседства нечистые духи. Собравшись целым полчищем, они с великой яростию устремились на святаго мужа, старались устрашить его дикими голосами, грозили ему и всякими кознями пытались заставить святаго оставить то место, которое они издавна считали своим. Но, крепкий своей верой в Бога, преподобный Фалалей, ограждаясь молитвой и крестным знамением, бодро стоял, как храбрый и непобедимый воин, и попирал немощную силу злых духов.</p>
          <p>Так долгое время, каждый день и особенно по ночам, мужественно боролся святый с нечистыми духами и наконец с Божиею помощию победил их. Они бежали со стыдом, не будучи в состоянии одолеть непобедимого воина Христова.</p>
          <p>Изгнав бесов, угодник Божий построил себе совсем не по своему росту келлию — малую и тесную, всю два локтя в высоту и один в ширину; в ней он не только не мог стоять, но даже и сидеть обычно: преподобный Фалалей был высокого роста, посему, сидя в своей келлии, он всегда принужден был голову пригибать к коленам. В такой тесноте он прожил около десяти лет. В то время его посетил епископ Киринейский Феодорит и застал преподобного Фалалея за чтением Евангелия. Когда епископ спросил его, почему он избрал себе такой образ жизни, святый отвечал:</p>
          <p>— Я — великий грешник; веруя, что меня в будущей жизни должны постигнуть великие мучения, я и изобрел для себя добровольно столь малое узилище, надеясь, что этими небольшими стеснениями я избавлюсь от вечных мук.</p>
          <p>Беседуя с ним, епископ получил для себя великую пользу.</p>
          <p>Бог даровал преподобному Фалалею и дар чудотворения: преподобный по своим молитвам мог исцелять недугующих всякими болезнями и исцелял не только людей, но и скот. Поэтому многие приходили к нему как к целебному источнику и обретали у него здравие не только телесное, но и душевное, так что многие из окрестных еллинов обратились ко Христу Богу. Среди христиан, живущих в пределах города Гавалы, было много язычников. Все они просветились святою верою, будучи приведены к познанию истины чудесами святаго Фалалея. При помощи этих новообращенных христиан преподобный разорил языческое капище и уничтожил могилы. Очистив это место от бесовских скверн, он построил здесь храм Божий во имя Всех Святых Мучеников и завел в нем ежедневное Богослужение во славу Божию. Прочее время своей жизни он проводил в тех же подвигах, что и раньше, и, угодив Богу, преставился в преклонной старости. Святый Софроний Иерусалимский так пишет о сем преподобном в Лимонаре:</p>
          <p>Авва Петр, пресвитер Лавры святаго Саввы, поведал нам о авве Фалалее Киликийском, что сей блаженный отец шестьдесят лет был иноком и никогда не прекращал слез, говоря:</p>
          <p>— Сие время дал нам, братия, Бог на покаяние и если мы его погубим, то за это будем строго судимы.</p>
          <p>Преподобный Фалалей скончался около 460 года, пребыв в иночестве 60 лет.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-186-3">
    <title>
      <ru>Житие преподобного Тита, пресвитера Печерского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-27</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного Тита, пресвитера Печерского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Как открывается гнев Божий с небесе на всякое нечестие, и как нисходит мир Божий, превосходящий ум и охраняющий тело и душу стремящегося к нему человека, всё это видим в житии блаженного Тита. Он был инок Печерского монастыря, почтенный саном пресвитера. На подвиги, достойные вечного блаженства, преподобный Тит был наставлен следующим обстоятельством: у него был брат не по плоти, а по духу, черноризец того же монастыря по имени Евагрий, по сану диакон. Великая и нелицемерная любовь соединяла двух иноков, так что все дивились их единодушию и взаимной любви. Но ненавидящий всякое добро диавол, обыкший сеять плевелы среди пшеницы, и между ними посеял вражду. Гневом и ненавистью он так омрачил их сердца, что они не могли даже взглянуть друг другу в лице, и поэтому всячески старались избегать один другого. Когда один шел в церкви с кадильницей, тогда другой убегал от каждения; если же один не отходил, то другой проходил мимо него, не покадив. В столь греховном мраке они пребывали долгое время, так что, по диавольскому внушению, даже дерзали возносить Божественные дары и причащаться их, не примирившись друг с другом, не испросив прощения друг у друга. Много раз просила их братия примириться, но они и слышать не хотели. Однажды, по Божиему смотрению, случилось преподобному Титу так сильно захворать, что он уже не думал остаться в живых. Тогда он горько стал плакать о своем прегрешении и смиренно послал к диакону Евагрию сказать ему:</p>
          <p>— Прости меня, брат, ради Господа за то, что я оскорбил тебя гневом своим.</p>
          <p>Но тот не только не простил Тита, но стал еще более поносить его и даже проклинать. Однако братия, увидев, что Тит уже умирает, силою привели к нему Евагрия, чтобы он примирился с братом. Увидев его, больной, приподнявшись, упал к ногам Евагрия, говоря со слезами:</p>
          <p>— Прости меня, отче, и благослови!</p>
          <p>Но немилостивый и бесчеловечный Евагрий отвратился от брата и пред всеми сказал полные ненависти слова:</p>
          <p>— Я никогда не хочу примириться с ним: ни в сем веке, ни в будущем!</p>
          <p>Сказав сие, он вырвался из рук братий и упал. Иноки хотели поднять его, и нашли его мертвым. Они не могли ни сложить ему рук, ни затворить уст, ни закрыть очей — словно он умер давно. В это время блаженный Тит встал совершенно здоровым, как будто бы никогда не болел. Все ужаснулись, видя внезапную кончину одного и быстрое исцеление другого. Они начали спрашивать блаженного пресвитера Тита, что бы это значило? Блаженный Тит поведал им то, что ему было открыто о сем свыше:</p>
          <p>— Во время болезни, — так начал блаженный Тит свой рассказ, — я, еще одержимый гневом, увидел, как ангелы отступили от меня. Они рыдали о гибели моей души, а бесы радовались, что я имею гнев на своего брата. Посему-то я и начал просить вас, чтобы вы пошли и испросили мне у брата моего прощения. Когда вы привели его ко мне, и я поклонился ему, а он отвернулся от меня, я увидел одного немилостивого Ангела с пламенным копьем, коим он ударил непростившего меня, и тот упал мертвым. Тот же Ангел подал мне руку, поднял меня, и вот я выздоровел.</p>
          <p>Устрашенные рассказом, иноки много плакали об умершем Евагрии. Они погребли его, но не могли сложить ему руки и закрыть глаза и уста. Сами же особенно стали блюстись гнева, прощая друг другу всякое слово обидное, памятуя слова Господни: яко всяк гневаяйся на брата своего всуе, повинен есть суду. Также и святый Ефрем Сирин сказал: «Если кому случится умереть в вражде, то такового ожидает неумолимый суд». И можно было сказать тогда о вразумленной братии: мир мног любящым Закон Твой (Господи). Но особенно сам пресвитер Тит, видя, как за примирение с своим братом он получил примирение с Богом и был избавлен от смерти не только телесной, но и душевной, с сего времени даже и не думал гневаться на кого-либо, но, отбросив гнев, приобрел постоянную любовь к братии, которая, как корень мира, есть союз совершенства, она исходит от чиста сердца, и совести благия, и веры нелицемерныя, она долготерпит, милосердствует, не завидит, содержит в себе все добродетели и — особенно: пост, целомудрие, постоянную молитву. Блаженный с сего времени всегда имел в своем сердце слова писания: уцеломудритеся и трезвитеся в молитвах. Прежде же всех друг ко другу любовь прилежну имейте, зане любовь покрывает множество грехов. Принося бескровную жертву, пресвитер Тит исполнял и следующее Евангельское слово: еже любити ближняго яко себе, более есть всех всесожжений и жертв. Он стяжал себе столь невозмутимый мир, что, пылая чувством совершенной любви, не мог, скорбя, сказать: несть мира в костех моих от лица грех моих. Совершенный мир души сего постника был таков, что на нем истинно исполнилось изречение апостола: несть Царство Божие брашно и питие, но правда и мир. Посему и на Небеси блаженный Тит удостоился получить упокоение, стремясь к которому, он после многих трудов и подвигов отошел к Господу. Святое тело его почивает в одной из печерских пещер, полной святых, как дольнее небо, духом же он присутствует на Небе, куда вознесен руками явившихся ему Ангелов. Они могли сказать о сем прежде грешнике, потом же достойно покаявшемся праведнике только то, что сказал святый Павел о Апостоле Тите: утеши нас Бог пришествием Титовым. Мы, также радуясь, можем сказать в ответ сим небесным жителям из того же Писания: мы утешились, видя ваше утешение и особенно возрадовались радостию Тита, упокоившегося среди вас. Святыми молитвами преподобного Тита да сподобимся и мы, отложив всякий гнев, получить прощение грехов и восприять упокоение временное и вечное от Христа Иисуса Господа нашего, Который есть Бог любве и мира. Ему же слава со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
