<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-28T00:00:00">
  <feast id="ls-187-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго священномученика Протерия, патриарха Александрийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго священномученика Протерия, патриарха Александрийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После смерти святаго Кирилла на патриарший престол Александрии вошел еретик Диоскор. Этот беззаконник распространил свою ересь по всему Египту. В то время там жил один благочестивый пресвитер, твердый в истинной вере, по имени Протерий. Он известен был святостью своей жизни и был преисполнен богодухновенного разума и премудрости. Протерий видел, что многие уклонились в ересь патриарха, который ложно утверждал, что во Христе — едино естество, и сильно ратовал против еретиков. Патриарх Диоскор сильно гневался на него; желая и этого защитника Православия склонить к своему единомыслию, он коварно ласкал Протерия и почтил даже саном протопресвитера, но старания его были безуспешны. Святый Протерий, утвержденный в вере святейшим патриархом Александрийским Кириллом, был непоколебим. На Четвертом Вселенском Соборе, происходившем в Халкидоне при царе Маркиане, Диоскор был обличен в своей ереси, был лишен патриаршего сана, отлучен от Церкви и изгнан в Пафлагонскую область в город Гангрену, где через несколько времени и умер. Вместо изверженного Диоскора в Александрии на престол патриарший был избран православными архиереями, клириками и благочестивыми христианами святый Протерий, поистине достойный такого сана.</p>
          <p>Но большинство александрийского народа, напоенного ядом ереси Диоскора, возбуждаемого притом некоторыми клириками-еретиками, было против постановления Протерия патриархом. И когда святый Протерий, поставленный православным патриархом, вступил в управление и стал исповедывать правую веру, утвержденную святыми отцами на Халкидонском Соборе, в народе произошел мятеж и вспыхнула распря. Некоторые из клириков во главе с пресвитером Тимофеем по прозванию Элур и диаконом Петром Монгом — ставленниками Диоскоровыми и сторонниками его ереси вместе с прочими отреклись от православных, не захотели иметь общение с святым Протерием и воздвигали в народе раскол. Посему в Александрийской Церкви произошел великий раздор: одни признавали новопоставленного патриарха и держались Православия, другие же требовали возвращения Диоскора и проклинали догматы, установленные на Халкидонском соборе. Обе стороны вели сильную борьбу друг с другом. Приверженцы Диоскора восставали на святаго Протерия, называли его прелюбодеем, ибо он еще при жизни Диоскора принял его невесту — Александрийскую Церковь, называли Протерия еретиком, недостойным сана патриарха. Много бед святый Протерий терпел от еретиков; боясь, чтобы еретики его не убили, он требовал воинской охраны; он всегда находился в страхе, ожидая народного волнения, ибо приверженцы Диоскора уже восставали на городских начальников и на войско, бывшее в городе. В это время консул из Фиваиды прибыл в Александрию, чтобы усмирить волнение. Мятежники стали бросать камнями в прибывших вместе с консулом воинов. Последние, видя народное восстание, направились в храм Серапидис и затворились в нем. Мятежники обступили храм и, взяв его, сожгли всех бывших в нем воинов. Когда известие об этом достигло до благочестивого царя Маркиана, он сильно разгневался послал великую воинскую силу и смирил волнение, приказав, чтобы хлеб и жито, которые привозили в Александрию на кораблях из городов Египта, с сего времени отправлять не в Александрию, а в Пилусию, а оттуда в Царьград. Кроме того, Маркиан отнял у александрийцев народные бани и другие угодья, ограничил свободу жителей, закрыл бывшие у них народные представления. Граждане, скорбя о сем и, главным образом, чувствуя недостаточность хлеба, смирились и просили святейшего патриарха Протерия, чтобы он отправился к царю и просил бы его за них. Святый Протерий, отправившись, ходатайствовал пред царем о своем городе, и царь, смилостивившись, исполнил все просьбы святаго мужа. Гражданам была возвращена прежняя их свобода, и хлеб стали прямо подвозить к Александрии. После сего патриарх некоторое время мирно управлял своей паствой и предал извержению не захотевшего покаяться Тимофея Элура.</p>
          <p>После кончины благочестивого Маркиана, еретики опять подняли голову и стали возбуждать простой народ, и перестали только тогда, когда достигли своего. Пронырливый и лукавый Тимофей Элур, занимавшийся и волхвованием, следующим образом хитро обольстил египетских монахов, живших по монастырям или подвизавшихся в пустыне.</p>
          <p>В темную безлунную ночь Тимофей, одевшись в темную одежду, стал обходить келлии иноков и каждого называл по имени. Когда иноки спрашивали его, кто он и чего ему нужно, он отвечал:</p>
          <p>— Я — один из Ангелов, послан от Бога, чтобы вы не имели общение с Протерием и не принимали бы постановлений Халкидонского Собора. Епископом в Александрии вы должны поставить Тимофея Элура.</p>
          <p>Так хитрый льстец, при помощи демона, прельстил их. Иноки же, не поняв козней вражеских, приняли ложь за истину и, рассказывая друг другу о видении Ангела, согласились и собрались все вместе. Посоветовавшись, все они отправились в Александрию — словно на борьбу; все они были ослеплены яростью против святаго архиерея Протерия и хотели изгнать его из церкви. В то время Тимофей в Александрии собрал вокруг себя много мятежников; одних он прельщал, другим же тайно давал деньги. Дождавшись удобного времени, когда консула Дионисия не было в городе — он задержался в Верхнем Египте, — Тимофей с многочисленными единомысленниками с вооруженным войском, нанятым им, и с пришедшими иноками отправился в храм. Среди мятежников было два изверженных епископа и несколько клириков, тоже отлученных. Они посвятили Тимофея во епископа и нарекли его патриархом Александрийским. Он сделал это вопреки всем церковным правилам, презрев все законы царские, надеясь только на мятежный народ и на прельщенных иноков.</p>
          <p>Святейший патриарх Протерий, видя такой мятеж и не имея ни от кого, по причине отсутствия консула, помощи, умыслил бежать. Тайно ночью он вышел из города. Когда он в одном скрытом месте заснул, в сонном видении ему явился пророк Исаия и сказал:</p>
          <p>— Возвратись во град, там я буду ждать тебя!</p>
          <p>Размышляя о видении, Протерий понял, что ему предстоит мученическая кончина. Он возвратился и вошел в церковную крестильницу. Между тем мятежники, желая убить святаго Протерия, всюду разыскивали его. Узнав, что он находится в крестильнице, они затворили его там. Потом некоторые из них вошли к нему и убили его и бывших при нем 6 человек, истерзав при этом всё тело святаго острыми наконечниками железных жезлов, которые мучители носили с собой. Они пролили неповинную кровь в то самое время, когда был заклан за нас наша Пасха — Христос: убийство совершено было в Великую Субботу. Но убийцы не насытились кровью и еще далее простерли свою лютость. Привязав к ногам Христова мученика веревки, они влекли его святое тело на средину града, причем наносили ему удары разными орудиями, растерзывая его на части. Некоторые даже в величайшей ярости, словно псы или дикие звери, зубами впивались в его тело. Разложив большой костер, они сожгли тело Христова страдальца, а прах его развеяли по воздуху. При сем они, по повелению своего ложного патриарха Тимофея, сожгли даже архиерейский престол, на коем восседал святый Протерий, как будто оскверненный святым мужем; так скверные и нечестивые объявили безбожным угодника Божия.</p>
          <p>После бесчеловечного убиения святаго Протерия Тимофей послал по всем городам Египта своих воинов, чтобы изгнать православных архиереев, а вместо них посадить других, которых он сам поставит. Тогда притесняемые православные епископы и клирики и все правоверные послали прошение благочестивому царю Льву, который вступил на престол после Маркиана; такое же прошение православные послали и к святейшему Анатолию, патриарху Цареградскому; в своих прошениях они рассказывали о всем случившемся и слезно просили избавить от такого бедствия Александрийскую Церковь. Сильно жалели царь и патриарх о бесчеловечном убиении святаго, неповинного архиерея Божия Протерия. Царь немедленно послал в Александрию своих сановников с войском, и многие из мятежников были казнены: одним были отсечены руки, у других был отрезан язык, некоторые заключены в темницы, другие были биты и изгнаны. Сам же Тимофей Элур, ложный патриарх, был отдан на суд. Осужденный православными епископами, он восприял мзду по своим делам: они не только лишили его архиерейства, но даже извергли из Христовой Церкви, послали на заточение в город Гангры, где был некогда в заточении и его учитель Диоскор. Вместо его на патриаршество в Александрии был возведен другой Тимофей, по прозванию Салофакиол. Он отличался своей твердой верой, мудростью и добродетельной жизнью, за что и пользовался от всех уважением. И наступил мир в Александрийской Церкви, которая с сего времени стала со всеми православными восхвалять Отца и Сына и Святаго Духа, Единого Бога в Троице. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-187-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Василия Исповедника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь преподобного, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Пустынный житель, и в телеси Ангел, и чудотворец явился еси богоносе отче наш Василие, постом, бдением, молитвою небесная дарования приим, исцеляеши недужныя, и душы верою притекающих ти. Слава давшему ти крепость: слава венчавшему тя: слава действующему тобою всем исцеления.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>С высоты приим божественное откровение, изшел еси мудре от среды молв, и монашествовав преподобно, чудес приял еси действо, и недуги исцеляти благодатию, Василие всеблаженне священнейший.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Василия Исповедника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Василий жил в царствование Льва Исаврянина-иконоборца. Оставив мир с его соблазнами, он поступил в монастырь, и добродетельно проводил иноческое житие. Когда было гонение на почитание святых икон, святый Василий мужественно сопротивлялся иконоборцам. За это он был взят и предан многим мучениям; но, несмотря на то, Василий отвергал еретическое учение иконоборцев и стоял вместе со святым Прокопием за истину до пролития крови. Подобно преподобному Прокопию, его строгали по всему телу; потом его заключили в темницу, где он томился долгое время, — до смерти нечестивого царя. По смерти мучителя преподобный Василий был отпущен вместе со святым Прокопием и другими исповедниками и жил, как и прежде, в постнических трудах, многих обращая к православной вере и наставляя на добродетельное житие. После нескольких лет богоугодной жизни он сподобился блаженной кончины и с молитвою, благодарением и несказанною радостию отошел ко Господу, Коего возлюбил с раннего детства.</p>
          <p>Тропарь преподобного, глас 1:</p>
          <p>Пустынный житель, и в телеси Ангел, и чудотворец явился еси богоносе отче наш Василие, постом, бдением, молитвою небесная дарования приим, исцеляеши недужныя, и душы верою притекающих ти. Слава давшему ти крепость: слава венчавшему тя: слава действующему тобою всем исцеления.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>С высоты приим божественное откровение, изшел еси мудре от среды молв, и монашествовав преподобно, чудес приял еси действо, и недуги исцеляти благодатию, Василие всеблаженне священнейший.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-187-3">
    <title>
      <ru>Память святаго священномученика Нестора, епископа Магидийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго священномученика Нестора, епископа Магидийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Нестор был взят в своем доме во время молитвы, в которой был предуведомлен о своем мучении видением овна; начальником города Магидиса (в малоазийской области Памфилии) Иринархом он был лично представлен в Пергию. На пути святый Нестор был укреплен землетрясением и голосом с Неба. В Пергии, после страшных мучений, он окончил жизнь на кресте в гонение Декиево, в 250 году.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-187-4">
    <title>
      <ru>Память преподобных жен Марины и Киры</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобных жен Марины и Киры</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобные Марина и Кира происходили из города Берии от знатных и известных в городе родителей. Но они пренебрегли знатностию своего происхождения и, достигши совершенного возраста, удалились за город, сами обгородили для себя один небольшой уголок земли и, завалив вход в убежище камнями и глиною и оставив только небольшое отверстие для подачи им необходимой пищи и бесед с приходящими, стали подвизаться в огражденном месте, на открытом воздухе. Прославляя в душе своей Бога, преподобные всё время пребывали в молчании и прерывали его чрез каждые пятьдесят дней только на один день. На теле своем под широкими иноческими одеждами святые носили весьма тяжелые железные вериги и с необыкновенным терпением переносили голод и происходящие от него страдания. В течение трех лет подряд они принимали пищу только один раз чрез сорок дней. Отправившись однажды на поклонение живоносному Гробу Господню, они не принимали никакой пищи до тех пор, пока не совершили поклонения, а возвращаясь назад, они прошли всё пространство своего пути, заключавшее в себе 20 стадий, ничего не вкушая. Такой же подвиг совершили они и тогда, когда предприняли путешествие в храм святой мученицы Феклы. Прославив себя такою подвижническою жизнию, сии святые жены перешли, наконец, к вечной жизни, которой так желали.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
