<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-02-29T00:00:00">
  <feast id="ls-188-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Кассиана Римлянина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Кассиана Римлянина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Кассиан происходил из Рима и был сын знатных и славных родителей. С ранней юности своей он проявлял любовь к наукам и книгам Священного Писания. Отличаясь прилежанием и ясностью ума, он сначала изучил философию и астрономию; а потом перешел к благоговейному изучению Священного Писания и прекрасно изучил его, так что по своим познаниям он был одним из выдающихся людей своего времени. Кроме того, он соблюдал девство, отличался душевной чистотой, благонравием и другими добродетелями. Оставив свое отечество, он пришел в Царьград к святому Иоанну Златоусту. Приобретши от него еще новые знания и научившись добродетельной жизни, он удалился в скит. В одном из бывших там монастырей святый Кассиан принял на себя иночество, всецело предав себя послушанию и всем монастырским трудам, приучая себя к тяжелой, требующей поста и других подвигов, иноческой жизни. Эти подвиги возбудили в нем желание новых, высших, и он ушел в пустынное место, чтобы там вести безмолвную жизнь. Немало времени подвизался так святый Кассиан, научаясь понимать искушения и изнуряя себя великими трудами. Желая получить от других святых отцов бо́льшую пользу для себя, он вышел из своего места, где соблюдал полное безмолвие, и посетил все монастыри в Египте, Фиваиде, на Нитрийской горе, в Азии, в Понте и Каппадокии. Ознакомившись, благодаря путешествию, с житиями многих великих отцев и изучив различные образы иноческих подвигов, святый Кассиан основал два монастыря в Массилии, мужской и женский. Кроме сего, он написал несколько книг поучительных слов, исполненных назидательными предостережениями премудрости и пользы, так что всякий читающий их со вниманием и прилежанием может почерпнуть немалую пользу для своей души и узнать, каково было житие и рассуждение святаго составителя сих душеполезных книг. Преподобный Кассиан писал еще против Нестория о воплощении Божия Слова от Пречистой Девы Богородицы; православно прославляя Богоматерь, святый угодил рождшемуся от Нея Богу. Пожив много лет среди таких трудов и подвигов и оказав своими писаниями инокам великую пользу, святый Кассиан отошел в вечные обители.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-188-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Иоанна, нареченного Варсонофия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>02-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Иоанна, нареченного Варсонофия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Иоанн был родом из Палестины; восемнадцати лет он крестился и воспринял на себя иноческий образ и особенно стал подвизаться в посте. За свою добродетельную жизнь он был поставлен архиепископом в Дамаске. Но, немногое время пребыв на кафедре архиепископа, он заметил, что обязанности его высокого положения трудно совместимы с иноческими подвигами, поэтому Иоанн оставил епископию и тайно удалился из Дамаска. Придя в Александрию, он переименовал себя Варсонофием, чтобы кто его не узнал и не открылось его действительное положение. Из Александрии он отправился, как убогий странник, в Нитрийскую гору; поклонившись игумену бывшего здесь монастыря, святый Иоанн просил его, чтобы он принял его для услуг братии. Игумен принял его и дал ему монашеское одеяние. Святый стал ревностно служить инокам; днем он был занят сим делом, а ночью без сна пребывал в молитве. Ранним утром он собирал из всех келлий тыквы и сосуды, шел к реке; почерпнув воды, он приносил ее и ставил сосуд с водой перед каждой келлией.</p>
          <p>Один из иноков, человек малоумный, сильно досаждал святому: то давал ему укоризненные прозвища, то обливал его помоями. Наущаемый диаволом, недостойный инок провертел стенку той келлии, где жил преподобный Иоанн, и чрез отверстие «совершаше водный исход» на ложе святаго, так что оно стало издавать зловоние.</p>
          <p>Узнав об этом, игумен призвал к себе брата, чтобы наказать его. Но Варсонофий упал в ноги игумену, с плачем говорил, что он сам виновен в сем:</p>
          <p>— Я сам, — говорил святый, — раздражаю брата и возбуждаю его гнев; прости ему Господа ради.</p>
          <p>Так он избавил брата от наказания. Но через некоторое время Иоанн был узнан преподобным Феодором Нитрийским, оставил гору и бежал в Египет. Здесь он проявил дар такой прозорливости, что узнавал даже помыслы людские. Он освободил Церковь от еретиков, написал много душеполезных книг и с миром отошел во Христе Иисусе, Ему же, со Отцем и Святым Духом, честь и слава во веки. Аминь.</p>
          <p>В тот же день память святаго мученика Феоктириста, игумена Пеликитского. В VIII веке, при Константине Копрониме, пострадал за иконопочитание: ему были обожжены нос и руки смолою. Святый Феоктирист был участником страданий святаго Стефана Нового.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
