<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-03T00:00:00">
  <feast id="ls-35-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго священномученика Дионисия Ареопагита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-03</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь священномученика, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Благости научився, и трезвяся во всех, благою совестию священнолепно оболкся, почерпал еси от сосуда избранного неизреченная, и веру соблюд, равное течение совершил еси: священномучениче Дионисие, моли Христа Бога, спастися душам нашым.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Небесная врата прошед духом, яко ученик до третияго небесе достигшаго Апостола, Дионисие, неизреченных обогатился еси всяким разумом, и озарил еси во тьме неведения седящыя. Темже зовем: радуйся, отче всемирный.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго священномученика Дионисия Ареопагита</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Священномученик Дионисий Ареопагит происходил от благородных родителей — язычников, и получил воспитание в знаменитом городе Афинах. В молодости он был отдан для обучения еллинской премудрости, в которой оказал такие успехи, что, будучи двадцати пяти лет от роду, превзошел в философских познаниях всех своих сверстников. Желая еще более усовершенствоваться в философских науках, он удалился в египетский город Илиополь, где издавна проживали знаменитые учители. У них, вместе с другом своим Аполофаном, Дионисий обучался астрономии. В тот самый день, когда был распят на кресте, ради нашего спасения, Христос Господь и когда в полдень солнце померкло и в продолжение трех часов была тьма, Дионисий в изумлении воскликнул:</p>
          <p>— Или Бог, Создатель всего мира страждет, или сей видимый мир кончается!</p>
          <p>Он сказал сие о Христовом страдании по наитию Духа Божия, а не по учению премудрости века сего. Вернувшись из Египта в Афины, Дионисий вступил в брак и, будучи первым среди сограждан по благородству, разуму и честности, сделался членом Ареопага. Когда святый Апостол Павел, придя в Афины, проповедовал там в Ареопаге пред старейшинами Распятого и Воскресшего Христа, тогда Дионисий, внимательно выслушивая слова святаго Апостола, запечатлевал их в своем сердце. Другие старейшины города недоверчиво отнеслись к проповеди Апостола и сказали ему, что они в другое время выслушают от него проповедь о Христе. Но Дионисий, будучи разумнее других, стал наедине рассуждать с Павлом. Апостол Павел спросил его:</p>
          <p>— Кого вы почитаете за Бога?</p>
          <p>Дионисий показал ему в городе Кроноса, Афродиту, Зевса, Гефеста, Гермеса, Диониса, Артемиду и многих других. Рассматривая вместе с Дионисием этих богов, Апостол Павел увидел одно капище, на котором была надпись: «Неведомому Богу». — Он спросил Дионисия:</p>
          <p>— Кто сей «Неведомый Бог»?</p>
          <p>— Тот, — отвечал Дионисий, — Который еще не явился среди богов, но Который придет в свое время. Это Тот Бог, Который будет царствовать над Небом и землею, и царству Его не будет конца.</p>
          <p>Услышав сие, Апостол начал плодотворно сеять на благую почву семя Cлова Божия; на основании тех же самых слов Дионисия Апостол сообщил ему, что Сей Бог уже пришел, что Он родился от Пресвятой Приснодевы Марии и, пригвожденный ко Кресту, пострадал для спасения людей. Будучи не в силах видеть Его страдание, солнце изменилось в мрак, и в течение трех часов не испускало света своего для вселенной. Сей-то Бог воскрес из мертвых и вознесся на Небо. — «Итак, Дионисий, — заключил свои слова святый Апостол Павел, — веруй в Него, познай Его и послужи праведно истинному Богу, Иисусу Христу».</p>
          <p>Дионисий вспомнил о бывшей по всей земле темноте, о которой упомянул и святый Павел, и тотчас уверовал, что в то время в человеческом теле страдал Бог. После сего он открыл сердце свое к познанию Неведомого дотоле Бога, Господа Иисуса Христа. Просвещенный светом Божественной благодати, Дионисий начал упрашивать Апостола помолиться о нем Богу, дабы Он был к нему милосерд и сопричислил бы его к рабам Своим.</p>
          <p>Когда Апостол Павел уходил из города Афин, один слепец, о котором все знали, что он не видит с самого своего рождения, умолял Апостола даровать ему прозрение. Святый Апостол, осенив крестным знамением глаза слепого, сказал:</p>
          <p>— Господь мой Иисус Христос, Иже сотвори брение от плюновения, помаза очи брением слепому, и даровал ему зрение, Тот да просветит и тебя Своею славою!</p>
          <p>И тотчас после сего слепой прозрел. Апостол Павел повелел ему идти к Дионисию и сказать:</p>
          <p>— Меня послал к тебе Павел, раб Иисуса Христа, дабы ты, согласно своему обещанию, пришел к нему и, крестившись, получил оставление грехов.</p>
          <p>Слепец отправился и сказал то, что повелел Апостол Павел; вместе с тем, он проповедовал о Божием благодеянии, оказанном ему чрез Апостола. Увидав известного ему слепца прозревшим, Дионисий еще более утвердился в своей вере во Христа. Вместе с своею женою Дамарою, с сыновьями и со всем своим домом, он немедленно пришел к Апостолу Павлу и крестился от него. После сего Дионисий оставил дом, жену и детей, присоединился к Апостолу Павлу и в течение трех лет следовал за ним по тем местам, где пребывал Апостол. Чему Дионисий научился от Апостола Павла, о том свидетельствуют его сочинения: «О Божественных Таинствах». Впоследствии Дионисий был поставлен Апостолом Павлом во епископа, и из Солуня отправлен был в Афины, дабы там послужить спасению людей. Сей Дионисий слышал проповедь не одного только Апостола Павла, но и всех Апостолов. Он находился в их сонме в то время, когда они все были собраны к погребению Пречистой Владычицы Богородицы. Он сам о себе пишет в своих книгах, что он был в Иерусалиме у Гроба Господня, где видел и слышал Иакова брата Божия и первоверховного Петра. Там же Дионисий видел и Иоанна Богослова с учениками Апостола Павла — святыми Тимофеем и Иерофеем и с иными многочисленными братьями, когда он проповедовал там о Таинствах веры.</p>
          <p>После своего обращения ко Христу святый Дионисий прожил в Афинах довольно продолжительное время и значительно распространил основанную там святым Апостолом Павлом церковь Божию. Затем Дионисий, подобно святым Апостолам, пожелал и в других странах проповедывать Евангелие и пострадать за Имя Христово, как и учитель его — блаженный Павел, пострадавший за Христа от Нерона в Риме. Поставив афинянам вместо себя епископа, Дионисий удалился в Рим, где его с радостию принял святый Климент, епископ Римский. Прожив с ним недолгое время, святый Дионисий был послан Климентом — вместе с епископом Лукианом, священником Рустиком, диаконом Елевферием и прочею братиею — в Галлию для проповеди здесь Cлова Божия язычникам. Придя с ними в Галлию, святый Дионисий стал проповедывать Cлово Божие обитателям той страны и в городе Париже многих обратил от идолослужения к вере в Господа. Там он построил церковь на собранные новообращенными христианами средства. В сей церкви Дионисий совершал бескровные жертвы, моля Бога, чтобы Он даровал ему силу привлечь к Церкви многих словесных овец. Когда таким образом распространялось здесь слово Божие, началось вторичное после Нерона гонение, воздвигнутое Домицианом. Сей император послал в Галлию военачальника Сисиния, дабы предать мучениям тамошних христиан. Придя в город Париж, Сисиний приказал прежде всего схватить для мучения Дионисия, прославившегося чудесами и мудростию Божиею; вместе с ним были взяты Рустик и Елевферий, прочие же из братии удалились на проповедь в другие страны. Святый Дионисий в сие время был уже очень стар и утомлен трудами Евангельской проповеди. Когда он, крепко связанный, вместе с Рустиком и Елевферием приведен был к полководцу Сисинию, последний, взглянув на него, с гневом произнес:</p>
          <p>— Ты ли тот злочестивый старец Дионисий, который, хуля наших богов, ниспровергает всё служение им и противится царским повелениям?</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Хотя я, как ты и сам видишь, уже состарился телом, но вера моя цветет юностию и исповедание мое всегда рождает новых чад для Христа.</p>
          <p>На вопрос Сисиния: «кого он почитает за Бога», — святый Дионисий возвестил ему Слово Истины и исповедал великое Имя Пресвятыя Троицы — Отца, и Сына, и Святаго Духа.</p>
          <p>Но воевода, уподобившись глухому аспиду и не желая слушать спасительной проповеди, спрашивал всех троих, — Дионисия, Рустика и Елевферия, желают ли они повиноваться царю и принести языческим богам жертвы. Они же, как бы едиными устами, отвечали:</p>
          <p>— Мы — христиане, почитаем Единого Бога, Который на Небе, и Ему мы поклоняемся; приказанию же царскому повиноваться не будем.</p>
          <p>Тогда Сисиний приказал обнажить Дионисия и без милосердия бить веревками. Святый всё сие терпел, благодаря Бога за то, что Он сподобил его носить раны Его на теле своем. Так же точно мучили Рустика и Елевферия, но и они, укрепляемые примером Дионисия и наипаче Самим Богом, в терпении прославляли Христа. Сисиний, сознавая, что скорее ослабнут руки палачей, чем изнеможет терпение святых, в тот же день велел бросить мучеников в темницу. Наутро слуги вывели святаго Дионисия из темницы и, по приказанию мучителя, положили его на раскаленном железе. Между тем святый воспевал Псалом: разжжено слово Твое зело, и раб Твой возлюби е. После сего, снявши святаго с железа, бросили его на съедение зверям. Но святый оставался невредимым и от зверей, потому что Бог заграждал уста их. Затем святаго бросили в сильный огонь, но и там он остался невредимым, ибо огонь не касался святаго и не причинил ему никакого вреда; после сего он снова был брошен в темницу к Рустику и Елевферию. В темницу к Дионисию приходили многие из верующих, и святый совершал там для них Божественную Литургию и причащал их св. Таин Тела и Крови Христовых. Когда он совершал Божественную Литургию, верующие видели над блаженным Дионисием несказанный свет: с воинством Ангелов являлся Царь Славы и, насколько возможно было сие для телесных очей верующих, они взирали на Него. По прошествии некоторого времени, Дионисий, Рустик и Елевферий были выведены из темницы и представлены к военачальнику, который снова увещевал их принести жертвы идолам. Святые не повиновались, но исповедали Христа Бога Истинного. Тогда мучитель в гневе приказал беспощадно бить святых, а потом осудил их на усечение мечом.</p>
          <p>Когда святых вели из города к горе, прозывавшейся Ареевой, то Дионисий молился, взывая:</p>
          <p>— Боже, Боже мой, создавший меня и научивший вечной Твоей премудрости, открывший мне Твои Таинства, и всюду, где бы я ни находился, сопребывавший со мною. Благодарю Тебя за всё, что Ты устроил чрез меня для славы пресвятаго Твоего Имени и за то, что Ты посетил мою удрученную трудами и стремящуюся созерцать Тебя старость, призывая меня к Себе с друзьями моими. Итак, молюсь Тебе: приими меня и друзей моих, будь милостив для тех, которых Ты стяжал Своею Кровию и сопричислил нас к числу Своих слуг за наше служение Тебе, ибо Твоя есть сила и держава со Отцем и Святым Духом во веки веков.</p>
          <p>Затем, произнесши слово «аминь», святый преклонил честную главу свою за пресвятое Имя Иисуса Христа, и был усечен тупою секирою. Вместе с ним сложили за Христа свои главы и святые Елевферий и Рустик.</p>
          <p>По смерти Своего угодника Дионисия Бог показал преславное чудо. Тело святаго, будучи обезглавлено, по действию силы Божией, встало на ноги и, взявши в руки свою главу, прошло с нею два поприща до того места, где христианами устроена была церковь. Отдавши затем свою главу одной благочестивой женщине, по имени Катулле, оно пало на землю. Многие неверующие, видя сие чудо, уверовали во Христа. Принявши главу святаго, Катулла пожелала взять и тело, но язычники не дозволили ей сего. Тогда Катулла, пригласив в свой дом сторожей, радушно угостила их и оделила подарками, приказав в то же время христианам взять святое тело Дионисия. Христиане, взяв тело Дионисия, похоронили его на том самом месте, где была отдана Катулле голова.</p>
          <p>Святый Дионисий пострадал на девяностом году своей жизни, в девяносто шестом году по Рождестве Христовом. При гробнице его творились многие чудеса во славу Христа и Бога нашего, прославляемого со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь священномученика, глас 4:</p>
          <p>Благости научився, и трезвяся во всех, благою совестию священнолепно оболкся, почерпал еси от сосуда избранного неизреченная, и веру соблюд, равное течение совершил еси: священномучениче Дионисие, моли Христа Бога, спастися душам нашым.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Небесная врата прошед духом, яко ученик до третияго небесе достигшаго Апостола, Дионисие, неизреченных обогатился еси всяким разумом, и озарил еси во тьме неведения седящыя. Темже зовем: радуйся, отче всемирный.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-35-2">
    <title>
      <ru>Повесть святаго Дионисия о святом Карпе и о двух грешниках</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Повесть святаго Дионисия о святом Карпе и о двух грешниках</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Дионисий Ареопагит в своем послании к монаху Демофилу, написанном с целию наставления в кротости и незлобии, воспоминает такое событие.</p>
          <p>«Пришлось мне, — говорит он, — при посещении острова Крита остановиться в доме блаженного Карпа, ученика святаго Апостола Павла. Муж сей был велик по своим добродетелям и отличался такою возвышенною чистотою ума, что обладал большою способностью к Боговидениям: он даже никогда не приступал к совершению Пречистых и Животворящих Таин, прежде чем не сподобится явления ему с Неба Божественного видения. Сего святаго мужа, — как он сам поведал святому Дионисию, — опечалил один из неверующих. Причина печали была та, что неверующий совратил от церкви к своему злочестию одного из верующих. Сим обстоятельством блаженный Карп был сильно огорчен. Ему надлежало бы, конечно, сохранять терпение и отпадшего от веры непрестанно увещевать полезными словами, а неверного покорять своим благодушием; надлежало бы усердно молить Господа, дабы Он и совратившегося к нечестию опять обратил ко святой Своей Церкви и пребывающего во мраке неверия просветил светом веры. Но, никогда ни в чем не обнаруживавший прежде нетерпения, Карп на сей раз был весьма сильно огорчен в душе своей. Поздно вечером, когда приближалась уже полночь, он встал на молитву. — Он всегда имел обыкновение в полночный час вставать и молиться. — Стоя на молитве, он не мог преодолеть в себе чувства сильной скорби, какую причинили ему упомянутые два человека. Ему стало представляться, что сии беззаконные люди, развращающие правые пути Господни, несправедливо остаются жить на земле; и стал он молить Бога, да ниспадет с неба огонь на них, и пожжет их обоих. Когда он молился о сем, вдруг горница, в которой он стоял, потряслась и расступилась сверху надвое, так что казалось ему, что он стоит на дворе, и светлый огненный пламень ниспал к нему с неба. Подняв взоры вверх, он увидел отверстое небо и в нем сидящего Иисуса Христа, окруженного бесчисленным множеством Ангелов в человеческом образе. Потом, опустив взоры вниз, он увидел рассевшуюся землю, и в ней глубокую темную пропасть; на краю же пропасти стояли те два человека, которым Карп, в гневе, испрашивал погибели от Бога. Они стояли с мольбою во взоре и с великим страхом и трепетом, ибо были близки к падению в пропасть; а в пропасти той пресмыкался змей, скрежеща зубами. Были здесь и другие какие-то люди, которые тех двух грешников били, толкали и влекли к страшному змию. Карп, видя, что опечалившие его готовы уже упасть в пропасть и быть съеденными змием, исполнился великой радости, и не столько Карп смотрел в отверстое небо и на сидящего в нем Иисуса Христа, сколько на близкую погибель сих двух грешников. Но так как они не упали в пропасть, то Карп снова стал досадовать и скорбеть, и опять стал молить Бога, чтобы они упали и погибли. Когда же он возвел очи на небо как и прежде, то увидел, что Иисус Христос, встав с Небесного Престола, приблизился к сим людям, стоявшим на краю пропасти, и подал им руку помощи; Ангелы же поддержали тех людей и, укрепляя их, отвлекли от пропасти. Карпу же Христос сказал:</p>
          <p>— Для чего желаешь ты погибели братиям? Подражай Мне и не желай смерти грешника, ибо Я готов за спасение людей снова пострадать, только бы люди обратились от своих лукавых путей и возненавидели свои грехи.</p>
          <p>Приводя сию повесть в своем послании к упомянутому монаху Демофилу, святый Дионисий поучает ею, чтобы мы не были жестоки к согрешающим, и желали бы для них не наказания, а покаяния и обращения их, — чтобы мы усердно молились о таковых Богу, не желающему смерти грешников, дабы Он Сам Своею благодатию обратил и помиловал их, ибо Он любит праведных, но и грешных милует. Слава Господу во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-35-3">
    <title>
      <ru>Память преподобного Иоанна Хозевита, епископа Кесарийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Иоанна Хозевита, епископа Кесарийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец наш Иоанн Хозевит был родом из города Фив, что в Египте. В монашество он был пострижен своим дедом и, по совету сего старца, ходил ко Святым местам в Иерусалим. По возвращении оттуда он провел со старцем несколько дней, а затем удалился от него в одно тесное ущелье, где нашел небольшую пещеру и жил там, питаясь одними кореньями и травами. Когда же Бог восхотел прославить Своего угодника, то явил сие следующим образом. В тех местах жил великий постник, по имени Анания. Однажды к нему приведен был сын одного человека, мучимый нечистым духом. Анания не принял его, но с великим смирением сказал, чтобы пошли внутрь страны и поискали бы там Иоанна Египтянина, который может исцелить отрока. Когда посланные нашли Иоанна, они объявили ему, зачем пришли. Сначала Иоанн отказывался, но, после долгой мольбы, согласился изгнать нечистого духа и помолился Богу. Обратившись затем к бесу, он сказал:</p>
          <p>— Именем Иисуса Христа, — не я, но Анания повелевает тебе, нечистый дух, выйти из отрока сего.</p>
          <p>По слову святаго нечистый дух вышел из отрока, и сей последний стал здоров и всем объявил о совершенном над ним славном чуде. Затем святый Иоанн должен был, против воли, принять епископство в Кесарии, но, будучи не в силах принимать почести и желая проводить иноческую жизнь, оставил Кесарию и вновь удалился в пустыню, где и пробыл до конца своей жизни.</p>
          <p>Бог прославил святаго подвижника Своего славными чудесами. У одного человека малолетний сын был мучим духом нечистым. Отец посадил его в корзину и, покрыв сверху травою, принес к Иоанну и поставил ее у пещеры святаго. Когда ребенок заплакал, святый встал и тотчас узнал, что в ребенке гнездится дух нечистый; прогнав беса, Иоанн исцелил дитя. Но изгнанный бес не успокоился и стал мстить подвижнику, приняв на себя человеческий образ. Встретив святаго в прибрежном ущелье, бес припал к ногам его, как бы ища благословения. Раб Божий, нечаянно увидев его лицо, удивился, а бес, схватив святаго за ноги, низвергнул его вниз к берегу; святый упал стремглав, но, по благодати Божией, остался невредим, так что человекоубийца не достиг ничего. Затем злой дух отдал раба Божия во власть одного разбойника, который бил святаго, срывал с него одежду и сжег даже его хижину. Святый терпеливо переносил всё сие и только говорил про себя:</p>
          <p>«О Всевышний Господи! благодарю Тебя, если сие угодно Тебе».</p>
          <p>Тогда, по воле Всевышнего, разбойник был схвачен и умер позорною смертию, и раб Божий нашел себе на некоторое время покой. Но лукавый не прекратил, однако, борьбы с блаженным. Когда святый отправился однажды посетить братию, одна женщина встретила его на пути и пала к его ногам, умоляя войти к ней в дом и освятить его своею молитвою и благословением. Святаго тронули ее мольбы, и он вошел. Тогда скверная обольстительница заперла двери и, вся обнажившись, делала всякие мерзости, чтобы только осквернить нескверного. Но твердый муж непоколебимо устоял против бесовского ухищрения и, оттолкнув ее, вышел невредимым.</p>
          <p>Блаженный Иоанн, услышав о некоем постнике Маркиане, молва о котором распространялась повсюду, пожелал его видеть; между тем, еще ранее, св. Иоанн, чтобы избежать всякого соблазна, решился не покидать своей келлии ни в каком случае, и с этою целию сам связал себя и почитал сии узы свои неразрешимыми. И вот, Ангел Господень восхитил Маркиана из его келлии и внезапно поставил его пред блаженным Иоанном. Они приветствовали друг друга и насладились духовною беседою. Затем Маркиан опять был взят Ангелом и стал невидим.</p>
          <p>Святый Иоанн изгонял из многих людей бесов, исцелял от лютых болезней, изводил молитвою водные источники, сводил с неба дождь и много других чудес совершил силою Божиею, и в глубокой старости с миром предал Богу святую душу свою.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-35-4">
    <title>
      <ru>Память блаженного Исихия Хоривита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память блаженного Исихия Хоривита</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Исихий сначала совершенно пренебрегал спасением души. Но вот он заболел, и во время болезни раскаялся. Тогда он упросил всех окружающих оставить его и пробыл в затворе двенадцать лет, в полном безмолвии, питаясь только хлебом и водою и все время проводя в молитве и слезах.</p>
          <p>Когда настало время его кончины, то братия обители вошли, сломав двери, и как ни заговаривали с Исихием, слышали от него одно:</p>
          <p>— Простите! Кто хранит в душе память о смерти, тот не станет грешить.</p>
          <p>Братия дивились происшедшей с ним, по благодати Божией, перемене и, по смерти Исихия, с честию погребли тело его. По прошествии некоторого времени, они стали искать св. мощей его и не нашли. Чрез сие Господь показал всем силу истинного покаяния для желающих исправиться, хотя бы и после долгой небрежности о спасении.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
