<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-04T00:00:00">
  <feast id="ls-36-1">
    <title>
      <ru>Житие святых Гурия, архиепископа Казанского, и Варсонофия, епископа Тверского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="3">
        <title>
          <ru>Тропарь святых Гурия и Варсонофия, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Первии учителие прежде темному, ныне же светлому и новопросвещенному граду Казани, первии возвестителие пути спасительнаго, истиннии хранителие апостольских преданий, столпи непоколебимии, благочестия учителие, и православия наставницы, Гурие и Варсонофие, Владыку всех молите, мир вселенней даровати, и душам нашым велию милость.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак Варсонофия, глас 6:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Воздержанием тело Духу поработив, душу же равноангельну сотворил еси: сего ради святительства саном почется, чисте чистейшему предстоиши. Моли Христа Бога, святителю, спасти люди твоя, святе, да вси вопием ти: радуйся, отче преподобне Варсонофие, граду нашему Казани похвала и утверждение.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак Гурия, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Чувственныя страсти победив, чистотою яко солнце возсиял еси, чисто житие до конца сохранив, и от неверия в веру многих ко Христу привел еси, и того ради от Бога нетлением почтен был еси, и чудесы удивляемь. Молим тя святителю Гурие, молитвами твоими от бед избави нас, да зовем ти: радуйся отче предивный, граду Казани похвала и утверждение. Чувственныя страсти победив, чистотою яко солнце возсиял еси, чисто житие до конца сохранив, и от неверия в веру многих ко Христу привел еси, и того ради от Бога нетлением почтен был еси, и чудесы удивляемь. Молим тя святителю Гурие, молитвами твоими от бед избави нас, да зовем ти: радуйся отче предивный, граду Казани похвала и утверждение.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святых Гурия, архиепископа Казанского, и Варсонофия, епископа Тверского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Гурий, в мире Григорий, родился в городе Радонеже от бедных и малоизвестных бояр Руготиных. В юношеском возрасте Григорий отдан был на служение в дом князя Ивана Пенькова. Григорий был нрава кроткого и уступчивого; он любил часто ходить в храм Божий на молитву, молился и дома; внимательно охранял свое целомудрие, держал строгий пост; любил также подавать нищим милостыню и отличался прочими христианскими добродетелями. Своим благонравием и честностию Григорий приобрел любовь своего господина, и он поручил ему все управление своим домом. Но сие возбудило зависть в сослуживцах Григория, и они оклеветали его пред князем в прелюбодеянии с его женою. Князь, поверив клеветникам, приказал убить Григория. Но сын князя, более осторожный и благоразумный, нежели отец его, упросил отца пощадить Григория и своим приговором не позорить своей семьи; узнав же, что все сие клевета, он избавил Григория от смерти. Однако князь, побеждаемый злобою, посадил невинного Григория в глубокий ров. Два года провел в нем блаженный, томимый голодом, так как пища подавалась ему непригодная для человека: на три дня ему бросали по одному снопу овса и немного воды. Тяжело было положение невинного страдальца, но он укреплял себя примером древних мучеников и ободрял тою мыслию, что темница избавила его от соблазнов и тревог мирских, что уединение доставило ему полную свободу готовиться к вечности.</p>
          <p>Уже второй год заключения в темнице был на исходе, как один из прежних друзей Григория упросил темничного сторожа дозволить подойти к окну темницы и поговорить с Григорием; сторож согласился. Друг подошел ночью к Григорию и предложил доставлять ему приличную пищу. Но Григорий отказался от принятия всякой иной пищи, кроме той, какая ему доставляется, сказав, что «его питает многая и преизобильная благодать Божия». Засим Григорий просил своего друга, чтобы он вместо пищи приносил ему бумаги, чернил и перьев для писания азбук, по которым обучают детей грамоте. Эти азбуки Григорий поручал своему другу продавать, а деньги просил раздавать нищим.</p>
          <p>Через два года милосердый Господь, видя доброе терпение раба Своего, невинно страдающего, благоизволил освободить его от уз, как бы от ада, и невидимою рукою силы Своей отверз ему темничный затвор. Неожиданно Григорий увидал в дверях темницы свет; он пришел в ужас, думая, что это бесовское наваждение, — так как два года те двери не были отворяемы, — и, встав, стал он молиться. И снова свет появился в дверях, даже сильнее первого. Тогда Григорий, подойдя, коснулся до двери рукою, и дверь тотчас отворилась. Уразумев, что Сам Бог посылает ему освобождение из сей темницы, Григорий возблагодарил Господа и, взяв икону Пресвятой Богородицы, которую он имел с собою в темнице, вышел никем не видимый, хотя был уже день. И ушел он из дома того и из города, и пришел в Успенский Иосифовский монастырь. Здесь Григорий принял пострижение в монахи с именем Гурия и стал добрым иноком и постником; за свою примерную иноческую жизнь он был избран впоследствии игуменом Иосифовой обители. Пробыв настоятелем сей обители около девяти лет, он по болезни оставил монастырь и два года жил на покое, проводя время в посте и Богомыслии. Затем Гурий послан был на игуменство в Селижаров монастырь, но здесь пробыл не более года.</p>
          <p>Когда же Бог покорил царю Иоанну Васильевичу город Казань, тогда, по совету митрополита Макария, Собором святителей Российской митрополии Гурий поставлен был по жребию первым архиепископом города Казани. Царь отправил его в Казань с великою честию, дал ему множество икон, драгоценную церковную утварь и много книг, а кроме сего, многими драгоценными вещами одарил он и самого Гурия. Святители и разные монастыри с своей стороны принесли в дар на нужды новопросвещаемого края также множество драгоценных вещей. В Неделю святых Отец после Пасхи, 26 мая 1555 года, при звоне всех колоколов кремлевских, митрополит Макарий с епископом Крутицким Нифонтом и всеми московскими архимандритами и игуменами, а также и святитель Гурий с своими архимандритами и освященным клиром, в присутствии царя и всего синклита, торжественно отслужили в Успенском соборе напутственный молебен. По окончании молебна, святитель Гурий с крестным ходом подошел к Москве-реке, здесь сел в приготовленные ладьи и с молитвами отправился в путь при звоне колоколов. На пути, в каждом городе, святитель Гурий встречаем был духовенством с Крестным ходом и совершал торжественные молебствия, так что все путешествие святаго Гурия, до самой Казани, было почти непрерывным молением.</p>
          <p>Чрез два месяца прибыл святый Гурий в город Казань и занял святительский престол. В сане святителя он проводил такую же Богоугодную жизнь: питал нищих, неимущим подавал все нужное, заступался за бедных, вдов и сирот и избавлял их от различных бед. Труды к трудам прилагая, святый Гурий проводил ночь в молитве, днем же учил неверных Богопознанию и вере в Пресвятую Троицу, и учением своим многих привел ко Христу. Великие труды святителя, при слабости его телесных сил, надломленных в молодости тяжелым темничным заключением, в конец расстроили здоровье святаго Гурия, и он впал в болезнь. Телесная болезнь ничуть не умалила его душевного благочестия: не имея возможности сам совершать богослужение, он все-таки присутствовал при священнодействиях, совершаемых другими, для чего приказывал носить себя к Божественной Литургии в храм Благовещения Богоматери, построенный им; здесь он сидел или даже лежал, слушая Богослужение. Однако и во время болезни святый Гурий не оставлял своих обычных и удобоисполнимых для него дел, не переставая в то же время смирять свою плоть постом и воздержанием. Так подвизался святитель три года. Чувствуя приближение своего отшествия к Богу, святый Гурий призвал к себе архимандрита Варсонофия, к коему питал «любовь велию духовную» и пожелал принять от него великий ангельский образ, т. е. схиму. Блаженная кончина святителя последовала 4 декабря 1564 года. Честно́е тело его было погребено в обители Спасо-Преображенской, за алтарем, у большой церкви.</p>
          <p>Преподобный Варсонофий, в мире Иоанн, был родом из Серпухова. Он был сыном священника Василия, и в раннем возрасте обучен был грамоте и Божественному Писанию. Еще не достигши совершеннолетия, Иоанн попал в плен к Крымским Татарам. Покоряясь воле Господа, он усердно исполнял возлагаемые на него работы и труды. В плену он находил утешение в частой и пламенной молитве к Богу, наизусть воспевая те Псалмы, которые он помнил. Неверные, видя благонравие Иоанна, усердие в трудах, смирение и беспрекословное повиновение им в работе, облегчили тяжесть трудов его и позволили жить ему свободнее. В плену Иоанн выучился татарскому языку, так что мог свободно не только говорить, но и писать на этом языке. Чрез три года отец выкупил Иоанна у Татар. Тогда он пришел в царствующий град Москву и постригся в монастыре, называемом Андроников, причем был назван Варсонофием. Здесь Варсонофий стал проводить жизнь свою в строгих подвигах благочестия и добродетели; за свою строгую подвижническую жизнь Варсонофий поставлен был митрополитом Макарием в игумена Песношского монастыря. Потом он был архимандритом в городе Казани; там он основал монастырь в честь преславного Преображения Господня и поставил в нем церкви и келлии. В сане архимандрита Варсонофий проводил такую же Богоугодную жизнь: умерщвлял тело свое великим воздержанием и бдением, а на теле своем носил вериги, хотя сего никто не знал. Так был он во всем образцом добродетели для братии. В Казани Варсонофий ревностно помогал святителю Гурию в деле распространения христианства между магометанами и язычниками. Знание языка и знакомство с бытом татарским принесли ему в этом случае большую пользу: многих неверующих обратил он Богу и крестил их. К святителю же Гурию Варсонофий питал искреннюю любовь и во всем ему повиновался.</p>
          <p>Из Казани святый Варсонофий был вызван на святительскую кафедру в Тверь. Здесь, будучи добрым пастырем словесного стада Христовых овец, он особенно предался подвижничеству и всегда пребывал в посте, молитвах, слезах и всенощных бдениях. Многих больных он исцелил, ибо был сведущ и во врачебной науке; но платы за сие он отнюдь ни от кого не брал, а лечил даром; особенно же прославился он врачеванием душевных страстей, которые он исцелял благодатию Духа Святаго. Не оставлял он и ручного труда, и обычным занятием его было шитье клобуков, которые он раздавал братии своей, прося их молиться о нем Богу.</p>
          <p>Когда же святый достиг глубокой старости, то оставил свою паству и снова переселился в основанный им монастырь, что в городе Казани. Здесь он принял на себя великую схиму. Несмотря на свои старческие годы и великую слабость, он не изменил правилам подвижнической жизни, и когда от дряхлости не мог сам совершать Богослужение, то просил своих учеников привозить его в церковь. Когда же он окончательно изнемог и почувствовал свое отшествие из сего мира, то причастился святых Христовых Таин и почил о Господе 11 апреля 1576 года, и погребен был там же в монастыре, близ святителя Гурия.</p>
          <p>Спустя 32 года после кончины святаго Гурия и чрез 20 лет со времени преставления святаго Варсонофия, по повелению царя Феодора Иоанновича, начали строить на месте деревянной каменную церковь в честь Преображения Господня. Когда начали копать рвы и выкопали гробницы святых Гурия и Варсонофия, — 1596 года, 4 октября, — то возвестили о сем митрополиту Гермогену, бывшему тогда архипастырем Казани. Митрополит, совершив Литургию и панихиду, пришел в монастырь со всем Освященным Собором. Открывши гроб святаго Гурия, они нашли его наполненным благовонным миром; тление коснулось лишь немного верхней части губ, даже ризы святителя были целы и казались крепче новых. Подобным образом открыли гроб святаго Варсонофия и также обрели мощи его целыми и нетленными, как и мощи святителя Гурия; тление коснулось лишь только ног преподобного, но не разрушило костей, совершенно крепких. Честны́е мощи святителей переложили из тех гробов в новые ковчеги и, при пении надгробных песнопений, поставили поверх земли, чтобы все приходящие могли видеть и с верою лобызать их. Возвещено было о сем письмом царю Феодору Иоанновичу и Патриарху Иову. Благочестивый царь и Святейший Патриарх, весь царский синклит и множество народа, узнав о сем, прославили Бога, прославляющего святых Своих. Благочестивый царь повелел хранить святые и многоцелебные мощи святителей в особом приделе, с южной стороны алтаря большой церкви, которая, ради этой святыни, вскоре была благолепно украшена. В этом приделе, когда он был устроен, мощи святителей и покоились в упомянутых новых ковчегах, источая верующим исцеления во славу Бога, в Троице славимого, ныне и во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь святых Гурия и Варсонофия, глас 3:</p>
          <p>Первии учителие прежде темному, ныне же светлому и новопросвещенному граду Казани, первии возвестителие пути спасительнаго, истиннии хранителие апостольских преданий, столпи непоколебимии, благочестия учителие, и православия наставницы, Гурие и Варсонофие, Владыку всех молите, мир вселенней даровати, и душам нашым велию милость.</p>
          <p>Кондак Варсонофия, глас 6:</p>
          <p>Воздержанием тело Духу поработив, душу же равноангельну сотворил еси: сего ради святительства саном почется, чисте чистейшему предстоиши. Моли Христа Бога, святителю, спасти люди твоя, святе, да вси вопием ти: радуйся, отче преподобне Варсонофие, граду нашему Казани похвала и утверждение.</p>
          <p>Кондак Гурия, глас 4:</p>
          <p>Чувственныя страсти победив, чистотою яко солнце возсиял еси, чисто житие до конца сохранив, и от неверия в веру многих ко Христу привел еси, и того ради от Бога нетлением почтен был еси, и чудесы удивляемь. Молим тя святителю Гурие, молитвами твоими от бед избави нас, да зовем ти: радуйся отче предивный, граду Казани похвала и утверждение. Чувственныя страсти победив, чистотою яко солнце возсиял еси, чисто житие до конца сохранив, и от неверия в веру многих ко Христу привел еси, и того ради от Бога нетлением почтен был еси, и чудесы удивляемь. Молим тя святителю Гурие, молитвами твоими от бед избави нас, да зовем ти: радуйся отче предивный, граду Казани похвала и утверждение.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-36-2">
    <title>
      <ru>Память святаго священномученика Иерофея, епископа Афинского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Священноначальника Афинскаго восхваляем тя, яко тайноучившеся тобою странным и неизреченным: явился бо еси богоприятный песнословец. Но моли, всеблаженне Иерофее, от всяких нам грехопадений избавитися, да зовем: радуйся отче богомудре.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго священномученика Иерофея, епископа Афинского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Иерофей был одним из членов или советников Ареопага. Святым Апостолом Павлом он был обращен в христианство и им же поставлен в епископа города Афин. Присутствуя вместе с апостолами при погребении Пресвятыя Владычицы нашея Богородицы, святый Иерофей воспевал божественные песнопения, когда провожал ко гробу Пречистое тело Божией Матери, так что все слышавшие и видевшие то, признали его за праведного и святаго мужа. Благочестно пожив, как подобает святому, и угодив Богу своим житием и благим управлением паствою, святый Иерофей скончался мученически в I-м веке по Р. Хр.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Священноначальника Афинскаго восхваляем тя, яко тайноучившеся тобою странным и неизреченным: явился бо еси богоприятный песнословец. Но моли, всеблаженне Иерофее, от всяких нам грехопадений избавитися, да зовем: радуйся отче богомудре.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-36-3">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Аммона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Аммона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец наш Аммон был родом Египтянин. Хотя еще в раннем возрасте он лишился своих родителей, но воспитывался в страхе Божием и с юных лет приобрел любовь к чтению Божественных книг. Когда Аммон достиг совершеннолетия, дядя стал понуждать его к женитьбе. Предпочитая девство супружеству, но вместе с тем желая исполнить волю дяди, Аммон стал размышлять, как бы ему совместить девственную жизнь с брачной. И вот в день брака, когда ввели его вместе с невестою в брачную опочивальню и все ушли, он, затворив двери, сказал девице:</p>
          <p>— Послушай меня, сестра, и согласись на то, что я скажу тебе: супружество, в которое мы вступили, нисколько не лучше девства; посему мы хорошо сделаем, если будем почивать отдельно друг от друга, чтобы, сохранив наше девство, угодить сим Богу.</p>
          <p>Сказав сие, он достал хранившуюся у него на груди под одеждой книгу и стал читать девице, не ведавшей Писания, как бы от лица Христа и Апостолов, спасительные слова Божественного учения. К прочтенному он присоединял, по данной ему от Бога благодати, и свои наставления, и советовал ей проводить чистую, ангельскую жизнь. Она же, умилившись, сказала:</p>
          <p>— Господин мой! Я соглашаюсь на все, что ты говоришь, и так как ты предпочитаешь жизнь девственную, то и я желаю того же и согласна делать все, что ты мне повелишь.</p>
          <p>Тогда Аммон сказал:</p>
          <p>— Хочу, чтобы мы жили порознь: ты — в одном доме, а я — в другом.</p>
          <p>Но девица, не желая такого разделения, сказала:</p>
          <p>— Нет, господин мой, мы будем жить в одном доме, но почивать отдельно.</p>
          <p>Так они начали проводить девственную жизнь. Их супружество было как бы садом, который цвел лилиями девства, ограждался целомудрием и прохлаждался росою Духа Святаго. В таком супружестве прожили они много лет, проводя время в великих подвигах, — посте, воздержании, в бдении и молитвах, и телесных трудах. Девица трудилась и занималась домашним хозяйством, Аммон же изнурял ежедневно плоть свою, трудясь целый день в своем саду. Приходя домой вечером, он немного вкушал со своею супругою, или лучше сказать — сестрою, хлеба; в полночь же они оба вставали на молитву, а рано утром Аммон опять выходил на дело свое и трудился до вечера. Так сия двоица, в молодых своих годах, живя среди как бы огня, не сгорела: ибо они преодолели всякие плотские вожделения в себе.</p>
          <p>Такую совместную жизнь они проводили восемнадцать лет и достигли совершенной чистоты и святости. И вот однажды девица сказала Аммону:</p>
          <p>— Господин мой! Я хочу тебе нечто сказать, и если ты меня послушаешь, то я пойму из сего, что ты любишь меня действительно о Боге.</p>
          <p>Он же ответил:</p>
          <p>— Говори, сестра, и если будет полезно, я послушаю тебя.</p>
          <p>Тогда девица сказала:</p>
          <p>— Приличнее нам, господин мой, жить отдельно, так как ты человек святый, праведный и целомудренный, и я, сколько могу, последую твоей жизни; пусть же будет и другим от нас польза; станем жить отдельно: нехорошо, чтобы столь великая твоя добродетель, из-за совместной жизни со мною, сокрыта была от могущих пользоваться ею и подражать твоему целомудрию.</p>
          <p>Слыша сие, Аммон прославил Бога, склонившего сердце девицы к отдельной жизни, которой он издавна желал. И сказал он девице:</p>
          <p>— Сестра моя! Если угодно тебе сие, то оставим совместное пребывание: оставайся ты в сем доме, а я пойду на другое место.</p>
          <p>Помолившись Богу, они расстались друг с другом: Аммон пошел в гору Нитрийскую и стал иноком, а мнимая жена его, оставшись в доме своем, в скором времени собрала множество девиц и уневестила их Христу, а сама стала игуменьею над ними.</p>
          <p>Поселившись в горе Нитрийской, Аммон стал проводить отшельническую жизнь, трудясь и подвизаясь для Бога, Коему он день и ночь служил со всею теплотою духа своего. В пустыне он провел двадцать два года и достиг совершенства в иноческой жизни. Бог же прославил угодника Своего, дав ему дар исцеления, и святый исцелял различные болезни приходивших к нему людей.</p>
          <p>Однажды к нему приведен был отрок, укушенный бешеною собакою. В припадках беснования он кусал свое собственное тело. Родители отрока, припадая к ногам святаго Аммона, просили его исцелить их сына. Но святый сказал им:</p>
          <p>— Что вы утруждаете меня, прося у меня того, что превосходит мои силы. В ваших руках — и болезнь, и исцеление отрока, так как, укравши у вдовы (святый назвал ее по имени) вола, вы тайно убили его и съели; посему возвратите ей живого вола, и сын ваш исцелеет.</p>
          <p>Родители беснующегося отрока, услыхав сие, ужаснулись, что святый знает их тайны и, сознавшись в своем преступлении, клятвенно обещались возвратить украденное. Тогда святый, помолившись, исцелил отрока и отпустил их с миром. Они же, с радостью вернувшись в дом, тотчас же дали вдовице другого вола, вместо убитого ими.</p>
          <p>В другое время пришли к преподобному два человека за благословением. Святый попросил их привезти ему воды на нужды приходящих к нему, ибо один из пришедших имел верблюда, а другой осла. Взяв большой сосуд, они отправились с горы за водой. Когда они наполнили сосуд водою, то один из них, у которого был верблюд, сказал:</p>
          <p>— Сосуд велик, а гора высока, а потому не хочу я такою тяжестью уморить своего верблюда.</p>
          <p>И, оставив своего товарища, он пошел своею дорогою, не возвращаясь к святому. Оставшийся же взял воду на осла своего и с большим трудом едва ввез ее на гору к преподобному. Увидев его, святый сказал:</p>
          <p>— Чадо! Да благословит тебя Бог за труд твой. Знай, же, что товарищ твой, который отказался привезти воды на нужды наши, в настоящее время находится в несчастии, ибо лишился своего верблюда.</p>
          <p>Тогда отправился человек этот вслед за своим товарищем и нашел его плачущим, так как верблюд его съеден был волками.</p>
          <p>О сем преподобном Аммоне воспоминает святый Афанасий Александрийский в житии преподобного Антония, где он пишет о нем следующее:</p>
          <p>«Однажды преподобный Аммон шел с учеником Антония Феодором. Когда им пришлось переправляться чрез одну большую реку, называемую Ликос, для чего нужно было им раздеться, то Аммон стал просить Феодора немного отойти от него, чтобы не видеть им телесной наготы друг друга. Когда они разошлись, Аммон стал размышлять, как бы ему переправиться через реку, не снимая одежды, ибо он был настолько целомудрен и скромен, что стыдился даже своей собственной наготы, и во всю свою жизнь не обнажал своего тела. Когда он размышлял о сем, Ангел Господень восхитил его и, перенеся через реку, во мгновение ока поставил на другом берегу. Феодор же с большим трудом едва переплыл через реку. Увидев Аммона стоящим на другом берегу, он удивился, что тот скоро переправился через такую быструю реку; заметив же, что одежда на Аммоне совершенно суха, он поразился и, упав к ногам святаго, просил сказать ему, как он переправился через речную быстрину. Вынужденный просьбою товарища, Аммон открыл ему, что он был перенесен Ангелом. При сем он запретил товарищу говорить о сем другим, пока он, Аммон, не покинет сего мира. Придя к святому Антонию, преподобный услыхал от него такие слова:</p>
          <p>— Бог открыл мне день твоей смерти. Посему я пригласил тебя, чтобы усладиться беседою, пока ты не отошел еще к Богу: помолимся же друг за друга.</p>
          <p>Проведя время в продолжительной беседе друг с другом, они получили утешение от Святаго Духа, и Аммон, приняв благословение, ушел от святаго Антония.</p>
          <p>И вот, спустя немного дней Антоний Великий, сидя на холме, возвел очи свои к Небу и увидел душу Аммона, с радостию возносимую Ангелами на Небо. Узрев сие, Антоний был весьма обрадован; тогда ученики спросили его:</p>
          <p>— Отче, что за причина твоей радости?</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Сегодня преставился авва Аммон, и я вижу его святую душу, возносимую Ангелами на Небо.</p>
          <p>Ученики запомнили тот день, в который св. Антоний сказал им о преставлении Аммона. Чрез несколько дней пришли братия из Нитрии и сообщили, что святый Аммон преставился ко Господу. Сосчитавши дни, ученики Антония убедились, что Аммон преставился в тот самый день, когда Антоний видел душу его, восходящую к Небу с Ангелами, и прославили Бога.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-36-4">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Павла Препростого</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Павла Препростого</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей Павел был земледельцем в одном селении. Человек он был неученый, душею же был весьма прост и незлобив. Он вступил в брак с женщиною красивой лицом, но дурной по своей душе и поведению; долгое время она тайно от мужа вела прелюбодейную жизнь. Однажды, возвратившись с работы домой, Павел застал жену свою с другим. Тогда, немного усмехнувшись, сказал он прелюбодею:</p>
          <p>— Хорошо, хорошо! Я совсем не обращаю на это внимания. Призываю во свидетельство Иисуса Христа, что я не желаю более жить с нею. Вот ты обладаешь ею, посему и детей корми, а я уйду и стану монахом.</p>
          <p>И тотчас же, оставив все, Павел ушел из дома; никому он при сем ничего не сказал, и порочную свою жену нисколько не укорил, но молча пошел в пустыню. Там он пришел к преподобному Антонию Великому и постучал в двери его келии. Антоний спросил его:</p>
          <p>— Чего ты хочешь?</p>
          <p>Павел отвечал:</p>
          <p>— Хочу быть иноком.</p>
          <p>Антоний, увидев, что он уже стар, сказал ему:</p>
          <p>— Тебе, старец, уже около 60 лет, — не можешь ты быть иноком; возвратись опять в село и исполняй свою работу, благодаря Бога; а пустыннический труд нести и искушений терпеть ты не сможешь.</p>
          <p>Но Павел отвечал:</p>
          <p>— Отец! Я готов исполнять все то, что ты повелишь.</p>
          <p>Антоний же, не внимая ему, говорил:</p>
          <p>— Я сказал тебе, что ты стар и уже не можешь быть монахом. Отойди отсюда. А если хочешь быть монахом, то иди в монастырь, где живет много братии, могущей переносить твои немощи; а я живу здесь один и по пяти дней ничего не вкушаю; посему не можешь ты жить со мною.</p>
          <p>Сказав сие, Антоний затворил двери и три дня не выходил из своей келии. Но старец все это время оставался около келии, никуда не уходя. На четвертый день Антоний отворил дверь и опять увидел Павла и, чтобы заставить удалиться его, сказал:</p>
          <p>— Уйди отсюда, старец. Зачем ты досаждаешь мне? Я сказал тебе, что ты не можешь остаться здесь.</p>
          <p>— Умру тут, а не уйду, — ответил старец.</p>
          <p>Антоний, видя, что у старца нет ни хлеба, ни воды, и что он уже четвертый день остается без пищи, подумал про себя: «старец сей, не привыкший так долго поститься, может умереть от голода, и на моей душе будет за него грех». Посему он согласился оставить его у себя и сказал:</p>
          <p>— Ты можешь спастись, если будешь послушен и сделаешь то, что я повелю тебе.</p>
          <p>Павел ответил:</p>
          <p>— Отче, я готов исполнять все то, что ты скажешь мне.</p>
          <p>Антоний же, испытывая его, сказал:</p>
          <p>— Стой и молись на сем месте до тех пор, пока я не приду и не принесу тебе того, над чем ты должен трудиться.</p>
          <p>Оставив Павла, Антоний вошел в пещеру.</p>
          <p>Целую неделю он не выходил к нему, но тайно через окно наблюдал за ним и видел его все то время неподвижно стоящим день и ночь на одном месте.</p>
          <p>Тогда, выйдя из келлии, Антоний принес старцу финиковые ветви и, омочив их в воде, сказал ему:</p>
          <p>— Плети, старец, веревку так же, как я плету.</p>
          <p>И плел Павел веревку до девятого часа и с большим трудом сплел пятнадцать лактей. Антоний же, посмотрев работу, сказал:</p>
          <p>— Нехорошо ты сплел, расплети и плети снова.</p>
          <p>А был уже седьмой день, как он не давал ему ничего есть. Все же сие делал Антоний для того, чтобы удалить Павла от себя, ибо он думал, что тот уйдет от него, не выдержав испытания. Но Павел продолжал с большим трудом расплетать веревку и снова сплетать ее; и как он ни был голоден, однако нисколько не огорчился и не возроптал. Тогда Антоний сжалился над ним, — и вот, когда уже солнце заходило, он сказал Павлу:</p>
          <p>— Старец, не хочешь ли немного вкусить хлеба?</p>
          <p>— Как ты хочешь, отче, — отвечал Павел.</p>
          <p>Антоний пришел в умиление от сих слов Павла, который, и страдая от голода, не спешил, однако, к утолению его хлебом, но отдавался на волю Антония.</p>
          <p>Они вкусили немного хлеба с водою и, вставши из-за стола, возблагодарили Господа.</p>
          <p>Испытывал святый Антоний Павла и в молитвах, по целым ночам не ложась спать и поя Псалмы со многими поклонами, но и в сем Павел оказался терпеливым и бодрым.</p>
          <p>Раз, когда они вкушали пищу, Антоний велел Павлу вкусить более того, чем сколько вкушал сам, ибо он жалел его, как еще не привыкшего к строгому посту.</p>
          <p>Но тот ответил:</p>
          <p>— Если ты, отче, будешь есть еще, то и я буду.</p>
          <p>— Мне довольно, — сказал Антоний, — потому что я — монах.</p>
          <p>А Павел ответил:</p>
          <p>— И мне довольно, потому что и я хочу быть монахом.</p>
          <p>И всегда Павел исполнял все, что ни повелевал ему Антоний.</p>
          <p>Однажды Антоний велел сшить ему одежду; когда Павел сшил ее, Антоний сказал:</p>
          <p>— Плохо ты сшил, — распори ее и сшей снова.</p>
          <p>И вновь сшитую он велел распороть и опять шить.</p>
          <p>Все сие делал Антоний для того, чтобы испытать терпение и послушание Павла. А тот нисколько не роптал на сие, но с усердием и старательностию исполнял все повеления Антония.</p>
          <p>Наконец, Антоний убедился в способности Павла к пустынножительству и сказал ему:</p>
          <p>— Вот, ты уже и соделался иноком во Имя Господа Иисуса.</p>
          <p>И велел Антоний жить ему в одиночестве, сделав келлию для него на расстоянии четырех метаний камнем от своей. И пребывал блаженный Павел близ святаго Антония в той отдельной келлии, трудясь день и ночь в подвигах иноческих; за сие получил он от Бога власть над духами нечистыми, чтобы изгонять их и исцелять недуги.</p>
          <p>Раз к святому Антонию приведен был юноша, имевший в себе духа нечистого, весьма злого и сильного, одного из князей тьмы, который хулил Бога.</p>
          <p>Но Антоний сказал:</p>
          <p>— Не мое это дело, ибо не получил я от Бога власти над сильнейшими бесами, но Павел препростый имеет сей дар.</p>
          <p>И пошел он с юношею к Павлу, и сказал ему:</p>
          <p>— Авва Павел! Изгони из сего юноши нечистого духа, дабы юноша мог вернуться в дом свой здоровым, хваля Бога.</p>
          <p>Но Павел сказал:</p>
          <p>— А ты, отче, почему же не изгнал его?</p>
          <p>Антоний отвечал:</p>
          <p>— Имею я одно неотложное дело и потому привел его к тебе.</p>
          <p>И, оставив бесноватого юношу и Павла, Антоний ушел. А Павел, помолившись Богу, сказал бесу:</p>
          <p>— Диавол! Авва Антоний велит тебе выйти из человека сего.</p>
          <p>Диавол же с бранию ответил:</p>
          <p>— Не выйду, всезлобный и лживый старик.</p>
          <p>Тогда Павел, взяв ту кожу, в которой ходил, начал бить его, говоря:</p>
          <p>— Выходи, — так повелел тебе святый Антоний.</p>
          <p>Но диавол не желал выходить. Тогда Павел сказал:</p>
          <p>— Или ты выйди, или я помолюсь Христу и будет тебе худо.</p>
          <p>Но бес, хуля Христа, говорил:</p>
          <p>— Не выйду.</p>
          <p>Тогда Павел разгневался на беса, и в полдень, когда в Египте солнце жжет как огненная пещь, взошел на камень и встал на нем, как неподвижный столп, взывая ко Христу:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, распятый при Понтие Пилате! Ты ведаешь, что не сойду я с сего камня, хотя бы пришлось мне и умереть на нем, и не вкушу ни хлеба, ни воды до тех пор, пока Ты не услышишь меня и не изгонишь беса из сего юноши.</p>
          <p>Когда еще говорил он сие, бес начал кричать:</p>
          <p>— Выхожу, выхожу и не знаю, где буду находиться.</p>
          <p>И выйдя из юноши, бес обратился в большого змея, длиною в 70 лактей, и поселился в Чермном море. Так святый Павел победил диавола простотою и смирением своим; ибо слабейших бесов изгоняют люди силою веры, а начальствующих князей бесовских побеждают люди силою смирения, как сей святый Павел.</p>
          <p>Блаженный Павел имел и дар прозрения. Раз, войдя в один монастырь, встал он у церкви, наблюдая, кто с какою мыслию входит в нее. Была Вечерня, и все входили в церковь с радостным лицом и просветленною душею, и с каждым из них входил с радостию и Ангел-хранитель. Один же брат шел в церковь с лицом мрачным, душою озлобленною, будучи окружен бесами, из которых каждый влек его к себе; Ангел же хранитель его следовал в отдалении, — в унынии и с плачем. Видя сие, святый опечалился и весьма скорбел о погибшем брате; от великой печали не вошел святый Павел и в церковь, но с плачем сидел вне ее. Когда церковная служба окончилась, то все братия выходили такими же, какими и входили, и свет Божественный озарял их. Увидал Павел и того, который прежде был мрачным; и вот, лицо его светилось как бы лицо Ангела, и благодать Духа Святаго осеняла его, и Ангел-хранитель радостно поддерживал за руку его; бес же издали рыдал и не дерзал хотя немного приблизиться к нему.</p>
          <p>Увидав столь быструю перемену, происшедшую с братом, блаженный обрадовался и, остановив его, поведал окружающим о том, что видел и затем спросил брата о причине его внезапного изменения.</p>
          <p>Тот, видя себя обличенным Божиим откровением в присутствии всего народа, рассказал о себе все:</p>
          <p>— Я, — сказал он, — весьма грешен: много лет прожил я до нынешнего дня в беззаконии. Войдя сегодня в церковь, услышал я, что читают книгу Пророка Исаии, или лучше, — Самого Бога, чрез пророка говорящего: «Измыйтеся и чисти будите, отъимите лукавства от душ ваших пред очима Моима, научитеся добро творити: и аще будут греси ваши яко багряное, яко снег убелю (их)». Услышав сие, я умилился душею, отверзлись во мне духовные очи и, познав свое злодейство и нечестие, я с сокрушением сказал в душе своей Богу: «Ты, Господи, пришел в мир для спасения грешников, как то чрез пророка Своего Ты мне ныне поведал; исполни сие со мною грешным на деле. Ибо я даю обет отныне, при помощи Твоей, не только никому не делать никакого зла, но и оставить всякое беззаконие и послужить Тебе, Владыко, чистою совестию; только Ты Сам приими меня кающегося и не отвергни меня, припадающего к Тебе». С такими обещаниями, — продолжал он, — вышел я из церкви, решив в сердце своем не грешить более пред Богом.</p>
          <p>Услышав сие, все громким голосом прославили Бога, принимающего всякого, обращающегося к Нему с покаянием.</p>
          <p>Так прозорлив был святый Павел, ибо за простоту свою и незлобие свое он преисполнен был благодати Божией. Да и кто же приятен Богу более незлобивого? «Незлобивии, — говорит Господь устами Псалмопевца, — и правии сердцем прилепляхуся мне».</p>
          <p>Преподобный прожил в святой простоте своей много лет и, сотворив много чудес, отошел ко Господу. Тот, кто был на земле простым и неученым, теперь стал премудрейшим на Небеси, более всех мудрецов мира сего, и с мудрыми Херувимами созерцает он Христа, Божию Силу и Божию Премудрость. Ибо истинная мудрость в том и состоит, чтобы бояться Бога и в чистоте души и незлобии сердца служить Ему и благоугождать.</p>
          <p>Молитвами, Господи, угодника Твоего, Павла препростого, умудри и нас в исполнении заповедей Твоих. Дай нам иметь началом премудрости — страх Твой, дабы мы, из благоговения к Тебе, уклонившись от греха, могли творить пред Тобою добро и получить милость Твою во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-36-5">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Гаия, Фавста, Евсевия и Херимона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Гаия, Фавста, Евсевия и Херимона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые были ученики святаго Дионисия Александрийского. Святые Гаий и Фавст были гонимы и приняли мученическую кончину вместе со своим учителем. Евсевий же и Херимон, после изгнания святаго Дионисия, при помощи Божией, посещали заключенных в темницах, погребали тела мучеников и прожили до царствования императора Декия. За исповедание веры Христовой они потерпели жестокие мучения, но остались непоколебимыми. Множество язычников научили они вере Христовой и крестили их во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа — одних тайно, других же явно. Затем они были схвачены, усечены мечом и предали Господу свои блаженные души.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-36-6">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Давикта и дочери его Каллисфении</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Давикта и дочери его Каллисфении</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей Давикт был градоправителем Ефесским в царствование императора Максимиана; за сопротивление отдать в замужество дочь свою за нечестивого язычника-императора, Давикт лишен был чести и богатства, сослан в Мелитину и там усечен мечом. Каллисфения же сперва укрывалась в Никомидии, потом удалилась во Фракию и там поселилась у одной женщины и молитвою своею исцелила больные глаза ее дочери. По смерти Максимиана, Каллисфения возвратилась в отечество и отправилась к супруге царя Ликиния Констанции, которая была сестрою святаго Константина Равноапостольного и исповедовала христианскую веру. Там она все рассказала царице о себе. Царица любезно приняла ее и помогла ей возвратить имение отца, отнятое Максимианом. Получив сие имущество, Каллисфения все раздала его бедным. Тело отца своего она перенесла из места заточения в Асию и построила церковь в память его. Сама же, Богоугодно проведши остальное время жития своего, с миром почила о Господе.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-36-7">
    <title>
      <ru>Память преподобномученика Петра, пресвитера Капетолийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобномученика Петра, пресвитера Капетолийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Петр родился и вырос в городе Капетолии; он был женат и имел троих детей, отличался мудростию и многих обратил на путь истинный. Впоследствии он принял иночество и, против воли, был поставлен епископом Бострийским во пресвитера. Как учитель христианский, он был схвачен агарянами и отведен в Дамаск на мучение. Там ему отрезали язык, но чудесным образом он стал после сего говорить еще яснее. Затем ему отрезали правую руку и ногу, выкололи глаза, пригвоздили ко кресту и, наконец, отсекли главу, а тело сожгли.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
