<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-09T00:00:00">
  <feast id="ls-41-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго Апостола Иакова Алфеева</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-09</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак Апостола, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Твердо мудрости догматы в душы благочестивых вложившаго, похвалами да ублажим, яко боговещателя вси Иакова: престолу бо славы Владычню предстоя, и со всеми Ангелы радуется, моля непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго Апостола Иакова Алфеева</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Апостол Иаков был сыном Алфея и братом Апостола и Евангелиста Матфея, прежде бывшего мытарем. Когда Господь наш Иисус Христос, пребывая на земле во плоти, избрал в достоинство апостольское простых и благочестивых людей, чтобы послать их на проповедь Евангелия во вселенную, тогда избрал Он и сего Иакова и, как достойного, причел его к апостольскому лику. И стал Иаков одним из числа двенадцати Апостолов, самовидцем и слугою Христовым, проповедником Его таин и Его последователем. Приняв с другими Апостолами Духа Святаго, сошедшего на них в огненных языках, он отправился к язычникам проповедовать Христа и наставлять заблудших на путь спасения. Разжегшись огнем ревности Божественной, он попалял терния безбожия, сокрушал идолов, храмы их разорял, врачевал различные недуги, отгонял от людей духов лукавых и многое множество людей привел к Христу, чрез что приобрел себе и новое имя: семя Божественное. Ибо он насеял в сердцах человеческих Божие слово, насадил веру и возрастил благочестие: ради сего он и был наименован Божественным семенем.</p>
          <p>Обходя многие страны, он сеял семя Небесное, собирал жатву спасения человеческого и окончил земное течение свое Христовыми стопами: будучи подражателем Христовых страданий, он предал дух Богу пригвожденным на кресте.</p>
          <p>И было собрано сие Божественное семя, святый Иаков, с плодами, принесенными сторицею, в Небесную житницу; там насыщаясь сам видением лица Божия, он и для нас ходатайствует своими молитвами о том же насыщении.</p>
          <p>Кондак Апостола, глас 2:</p>
          <p>Твердо мудрости догматы в душы благочестивых вложившаго, похвалами да ублажим, яко боговещателя вси Иакова: престолу бо славы Владычню предстоя, и со всеми Ангелы радуется, моля непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-41-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобных Андроника и Афанасии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобных Андроника и Афанасии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Византийского императора Феодосия Великого в Антиохии проживал один муж, золотых дел мастер, по имени Андроник. Он взял себе в жены дочь золотаря же — Иоанна, имя коей было Афанасия, означающее — бессмертие. И действительно, святая Афанасия своею святою жизнию, как то показывает и ее кончина, — приобрела себе бессмертную славу. Сия супружеская чета — Андроник и Афанасия, проводя честную и богоугодную жизнь, украшали себя всякими добродетелями. Свое умножающееся состояние они делили на три части — одну часть тратили в пользу бедных, другую — на церковное благолепие, а третью — на домашние нужды. За свою кротость и добрые дела Андроник и Афанасия были любимы и почитаемы всеми гражданами. После того, как от них родились сын Иоанн и дочь Мария, они прекратили плотское супружеское сожительство и проживали, как брат с сестрой, в чистоте. Особенные заботы и попечения были у них относительно убогих. Служа последним, они переносили на своих руках больных, обмывали их, кормили и одевали и на свои средства доставляли всевозможный покой нищим и странникам. При сем каждую неделю Андроник и Афанасия среду и пятницу проводили в посте и молитвах.</p>
          <p>Между тем, как они продолжали жить столь добродетельною жизнию, Бог благоволил призвать их к еще более совершенной жизни, — дабы, отложивши все земное, они последовали за Единым Господом своим Иисусом Христом, Который оставил нам образец, по коему мы должны следовать стопам Его.</p>
          <p>В один день, после двадцатилетней супружеской жизни, Афанасия, возвратившись из церкви от Утрени домой, застала детей своих в бреду и, обеспокоившись, села подле них на постели. Андроник, вернувшись из церкви несколько позже, стал звать свою жену, предполагая, что она спит. Афанасия отвечала:</p>
          <p>— Не сердись на меня, господин мой, потому что дети наши находятся в сильном жару.</p>
          <p>Удостоверившись в сем, Андроник отошел от больных детей, говоря:</p>
          <p>— Да будет воля Господня!</p>
          <p>После сего он отправился в загородную церковь святаго мученика Иулиана, где похоронены были родители его. Здесь он пробыл на молитве до шестого часа.</p>
          <p>В то время, как Андроник находился в церкви, оба ребенка его — сын Иоанн, коему шел двенадцатый год, и дочь Мария — десяти лет от роду, умерли. Возвращаясь с молитвы, Андроник услышал плач и вопль в доме своем и, смутившись, побежал поспешнее. Он застал около своего дома великую толпу жителей своего города, обоих же детей своих увидал лежащих мертвыми. Удалившись в свою молельню, Андроник повергся ниц пред образом Спасителя нашего, произнося слова праведного Иова:</p>
          <p>— «Наг изыдох от чрева матери моея, наг и отъиду: Господь даде, Господь отъят: яко Господеви изволися, тако бысть: буди имя Господне благословено во веки».</p>
          <p>В слезах о умерших детях своих Афанасия настолько изнемогла, по причине сильной скорби, что желала себе даже смерти, так как она повторяла:</p>
          <p>— О, если бы и мне умереть с моими детьми!</p>
          <p>В день погребения детей Андроника и Афанасии к ним собрались все граждане и пришел сам Патриарх со всем клиром своим. Детей похоронили в церкви святаго Иулиана, — где покоились и предки их. По совершении обряда погребения, Афанасия не хотела возвращаться домой, но с плачем сидела подле могилы своих детей.</p>
          <p>В полночь в образе инока ей явился здесь святый мученик Иулиан и обратился к ней с следующими словами:</p>
          <p>— Женщина! Зачем ты не оставляешь в покое почивающих здесь?</p>
          <p>Афанасия отвечала:</p>
          <p>— Господин, не сердись на меня, так как я нахожусь в страшной скорби: я имела двоих детей и вот, сегодня обоих вместе похоронила!</p>
          <p>Святый мученик Иулиан спросил Афанасию:</p>
          <p>— Скольких же лет были твои дети?</p>
          <p>Афанасия отвечала:</p>
          <p>— Один — двенадцати, а другая — десяти лет.</p>
          <p>Тогда святый сказал ей:</p>
          <p>— Зачем ты о них плачешь? Для тебя полезнее было бы, если бы ты о своих грехах плакала. Уверяю тебя, что подобно тому, как человеческая природа требует пищи, так точно и умершие дети питаются у Христа небесными благами. Они Ему молятся: «Судия праведный! Ты лишил нас земных благ, не лиши же небесных»!</p>
          <p>Выслушав сии слова, Афанасия пришла в умиление и, вместо скорби, возрадовалась, говоря:</p>
          <p>— Если мои дети продолжают жить на Небе, то зачем мне плакать?</p>
          <p>Говоря так, Афанасия обернулась, желая подольше побеседовать с явившимся к ней, но более уже не видала его. Афанасия искала явившегося ей по всей церкви, но никого не нашла. Тогда она потревожила охранявшего церковные двери привратника и спросила его:</p>
          <p>— Где тот инок, который разговаривал со мною?</p>
          <p>Привратник отвечал:</p>
          <p>— Разве ты не видишь того, что двери заперты и сюда никто не входил: что же ты говоришь, будто кто-то с тобою разговаривал?</p>
          <p>Тогда Афанасия, убедившись, что то было лишь видение, убоялась и, возвратившись домой, пересказала мужу то, что видела и слышала и, вместе с тем, утешилась в своей скорби.</p>
          <p>— Господин мой, — сказала Афанасия Андронику, — еще при жизни детей наших я намеревалась сообщить тебе об одном своем намерении, но смущалась; теперь же, вот, по смерти их, скажу тебе без смущения: отпусти меня в монастырь, дабы там оплакивать мне грехи мои. И тогда Господь, взявший от нас наших детей, может соделать нас наиболее приуготованными к служению Ему.</p>
          <p>Андроник отвечал:</p>
          <p>— Пойди, испытай в течение одной недели свое намерение и, если не переменишь его, то мы посоветуемся о сем вместе.</p>
          <p>Афанасия, выдержав испытание, не изменила своего намерения и по прошествии многих дней, наоборот, преисполнилась сильнейшим желанием иноческой жизни и снова стала упрашивать мужа отпустить ее в монастырь.</p>
          <p>Тогда Андроник, призвав отца Афанасии, сказал ему:</p>
          <p>— Вот, мы желаем пойти поклониться Святым местам, посему вверяем тебе наш дом и все наше имущество и просим тебя: если на пути случится с нами какое-либо несчастье, то раздай наше имущество нуждающимся, а дом наш обрати в больницу для нищих и в приют для странников.</p>
          <p>Таким образом Андроник, поручив тестю свой дом и свое имущество, освободил вместе с тем и всех своих рабов и рабынь.</p>
          <p>В одну из ночей Андроник и Афанасия, собравшись, взяли на дорогу немного из своего имущества и вышли из дома, никем не замеченные. Предавшись воле Божией, они стали совершать подвиг странничества.</p>
          <p>Встретив утро следующего дня за городом, блаженная Афанасия, оглянувшись назад, увидала вдали свой дом и, обративши взор к Небу, сказала:</p>
          <p>— Боже, сказавший Аврааму и Сарре: «изыди от земли твоея, и от рода твоего и иди в землю, юже ти покажу» «изыди от земли твоея, и от рода твоего и иди в землю, юже ти покажу»! призри и на нас и путеводительствуй нами в страхе Твоем. Вот, мы ради Тебя бросили открытым наш дом, не затвори же для нас дверей Твоего Царства. — После сего оба они с плачем продолжали свой путь.</p>
          <p>Достигнув Иерусалима, Андроник и Афанасия поклонились Святым местам и, приняв благословение от многих отцов, беседовали с последними. Затем пошли и в Александрию поклониться мощам святаго мученика Мины. По дороге сюда Андроник, оглянувшись, заметил какого-то мирянина, ссорившегося с монахом, и сказал мирянину:</p>
          <p>— Зачем ты ссоришься с монахом?</p>
          <p>Мирянин отвечал:</p>
          <p>— Монах нанял у меня осла, чтобы ехать на нем в Скит, и я советовал ему отправиться теперь же, чтобы нам совершать путь ночью, когда нет сильного солнечного зноя, а утром часу в шестом быть уже в Ските. Между тем монах не желает принять моего совета!</p>
          <p>Тогда Андроник спросил мирянина:</p>
          <p>— Имеешь ли ты другого осла?</p>
          <p>Тот отвечал:</p>
          <p>— Имею.</p>
          <p>Андроник сказал:</p>
          <p>— Поди же приведи его, — и я найму его у тебя, так как и я желаю ехать в Скит.</p>
          <p>Супруге же своей Афанасии Андроник сказал:</p>
          <p>— Подожди здесь до тех пор, пока я съезжу в Скит получить от тамошних отцов благословение.</p>
          <p>— Возьми и меня с собою, — просила Афанасия.</p>
          <p>— Женщинам, — отвечал Андроник, — не положено бывать в Ските.</p>
          <p>Тогда Афанасия с плачем сказала мужу:</p>
          <p>— Если ты меня оставишь, не отдавши в женский монастырь, то дашь в том ответ святому мученику Мине.</p>
          <p>Андроник дал обещание не оставлять жены до тех пор, пока не исполнит ее желания.</p>
          <p>После сего Андроник отправился в Скит, где в каждой лавре получал благословение от отцов Скитских.</p>
          <p>Прослышав о преподобном Данииле, Андроник, преодолев большие затруднения, прибыл к нему, поклонился ему, и, после молитвы, рассказал все о себе и супруге своей Афанасии. Преподобный Даниил сказал Андронику:</p>
          <p>— Поди приведи твою жену, и я дам вам в Фиваиду письмо, чтобы ты свободно довел ее туда и поместил в женский монастырь Тавеннисиотов.</p>
          <p>Возвратившись к Афанасии, Андроник ночью привел ее к святому старцу Даниилу. Старец Даниил стал беседовать с ними о путях спасения и оказал им большую пользу душевную. Вручив затем им письмо, старец благословил их и отпустил в монастырь Тавеннисиотский.</p>
          <p>Пришедши в обитель, блаженный Андроник поместил святую свою супругу Афанасию в женский монастырь. Восприявши здесь образ ангельский, Афанасия стала проводить и образ жизни равноангельской. Сам же он возвратился к преподобному начальнику лавры Даниилу, который постриг его в чин иноческий и, наставив в добродетельной жизни, назначил ему отдельную келлию, дабы Андроник, проживая в ней один, подвизался в безмолвии.</p>
          <p>И вот блаженный Андроник, досточестно подвизаясь, пребывал в подвигах безмолвия в течение двенадцати лет. После сего он упросил отца Даниила отпустить его в Иерусалим поклониться Святым местам. Сотворив молитву, преподобный Даниил с благословением отпустил его.</p>
          <p>Проходя области Египта, Андроник однажды присел для небольшого отдыха под можжевеловыми кустами. И вот, по Божественному устроению, он увидел свою жену блаженную Афанасию, шедшую в мужском одеянии. Они приветствовали друг друга. Афанасия узнала своего мужа Андроника, но он не узнал ее. Да и как возможно было узнать Афанасию, когда лицо ее от воздержания исхудало, и она почернела, как ефиоплянка? К тому же Афанасия изменила свой вид и была в мужском одеянии. Она спросила Андроника:</p>
          <p>— Не ты ли ученик отца Даниила, по имени Андроник?</p>
          <p>— Да, я, — отвечал Андроник.</p>
          <p>Затем она снова спросила его:</p>
          <p>— Авва Андроник! Куда ты идешь?</p>
          <p>— Иду поклониться Святым местам, — отвечал Андроник. — А ты, — спросил он в свою очередь Афанасию, — куда идешь и как тебя зовут?</p>
          <p>Она ответила:</p>
          <p>— И я иду ко святым местам, а зовут меня Афанасий — (она так изменила свое имя и вместо Афанасии стала именоваться Афанасием).</p>
          <p>— Пойдем вместе, — сказал Андроник.</p>
          <p>Афанасия отвечала:</p>
          <p>— Если желаешь идти вместе со мною, то положи хранение устом твоим, так, чтобы нам идти в молчании.</p>
          <p>Андроник сказал:</p>
          <p>— Хорошо, пусть будет так, как ты желаешь.</p>
          <p>Афанасия продолжала:</p>
          <p>— Пойдем, и да сопутствуют нам молитвы святаго твоего старца.</p>
          <p>Когда Андроник и Афанасия достигли Иерусалима, то обошли здесь все Святые места для поклонения. После сего они пошли в Александрию поклониться мощам святаго мученика Мины. Здесь после молитвы Афанасия сказала Андронику:</p>
          <p>— Отче, желаешь ли ты, чтобы мы стали пребывать оба в одной келлии?</p>
          <p>Андроник ответил:</p>
          <p>— Останемся, — но я прежде спрошу старца, — позволит ли он нам пребывать в одной келлии.</p>
          <p>Афанасия продолжала:</p>
          <p>— Пойди — спроси, а я буду дожидаться тебя в скиту, который именуется Октодекатским, и, если старец позволит, то приди за мною и мы будем проживать в келлии в безмолвии, подобно тому, как мы и странствовали в молчании, а если ты не в силах пребывать в молчании, то не возвращайся за мною, так как я не желаю жить без подвига безмолвия, даже и в том случае, если повелит то преподобный отец.</p>
          <p>Андроник, придя к авве Даниилу, рассказал ему все о своем спутнике Афанасии.</p>
          <p>Тогда Даниил сказал Андронику:</p>
          <p>— Возвратись же, возлюби молчание и оставайся с Афанасием, потому что он — совершенный инок.</p>
          <p>После сего Андроник, взяв с собою Афанасию, увел ее в свою келлию, где она прожила в страхе Божием и безмолвии еще других двенадцать лет. Несмотря на сие, Андроник не узнал своей жены, потому что последняя усердно молилась Богу о том, чтобы не быть ей узнанной мужем своим. Авва Даниил часто приходил к ним и поучал их. Один раз, когда после пребывания у них и беседы о многих душеполезных предметах Даниил возвращался в свою келлию, — прежде чем он успел дойти до нее, его догнал блаженный Андроник со словами:</p>
          <p>— Отец Даниил, Афанасий отходит ко Господу!</p>
          <p>Старец, возвратившись, застал Афанасию в сильном жару.</p>
          <p>При виде старца, Афанасия стала плакать, а старец говорил ей:</p>
          <p>— Тебе следует радоваться, а не плакать: ведь ты идешь в сретение Господа.</p>
          <p>Афанасия отвечала:</p>
          <p>— Я плачу не о себе, но об Андронике. Но, отче, окажи любовь твою мне: после моей кончины ты найдешь у меня в изголовье письмо, прочитай его и потом отдай Андронику.</p>
          <p>Затем, после молитвы, Афанасия причастилась Божественных Таин и отошла ко Господу. Братия пришли хоронить тело и увидели, что то была женщина. Авва Даниил, найдя в изголовье постели Афанасия письмо, прочитал его и передал Андронику. Тогда последний узнал, что Афанасия была жена его.</p>
          <p>После сего все прославили Бога. Слух о сем распространился по всем лаврам, и авва Даниил, разослав иноков, призвал всех Египетских отцов и тех, кои подвизались во внутренней пустыне. Собрались обитатели всех Александрийских лавр и скитники, носящие белые одежды (у тех скитников был обычай — ходить в белых одеждах), и с честию похоронили святое тело блаженной Афанасии, прославляя Бога, даровавшего ей таковое терпение.</p>
          <p>После погребения Афанасии, старец Даниил прожил с Андроником семь дней, и в сей последний день, помянув преставившуюся, Даниил пожелал взять Андроника в свою келлию. Между тем Андроник упрашивал старца, говоря:</p>
          <p>— Отче, оставь меня здесь, дабы мне быть похороненным с подругой моей Афанасией.</p>
          <p>Оставив его, старец удалился; но еще не успел он достигнуть до келлии, как вновь нагнал его другой инок, говоря:</p>
          <p>— Отец Андроник отходит ко Господу.</p>
          <p>Старец немедленно снова послал за ушедшими отцами и сказал им:</p>
          <p>— Вернитесь со мною к отцу Андронику.</p>
          <p>Те, возвратившись, застали Андроника еще живым и получили от него благословение. Когда Андроник в мире скончался, между скитянами Октодекатского монастыря и другого, где подвизалась преподобная Афанасия и иноки коего носили белые одежды, произошел большой раздор.</p>
          <p>Последние говорили:</p>
          <p>— Покойный — наш брат, и мы хотим его взять в наш скит, дабы нам помогали его молитвы.</p>
          <p>Точно так же и отцы скита Октодекатского говорили:</p>
          <p>— Сей брат — наш, и посему пусть он будет положен с блаженною сестрою его Афанасиею.</p>
          <p>Тогда скитники другого монастыря сказали:</p>
          <p>— Как укажет архимандрит Октодекатского скита, так мы и поступим.</p>
          <p>Старец повелел похоронить Андроника с Афанасиею.</p>
          <p>Между тем, скитники — белоризцы не желали послушаться его, потому что их было большинство, и они говорили:</p>
          <p>— Старец выше страстей, и притом он не боится соперничества, а мы, будучи юнейшими, хотим иметь у себя нашего блаженного Андроника, чтобы он помогал нам своими молитвами: с нас довольно, что мы оставили вам Афанасию!</p>
          <p>После сего скитники едва успокоились и похоронили преподобного Андроника вместе с блаженною Афанасией, восхваляя Бога, дивного во святых Своих. Слава Ему во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-41-3">
    <title>
      <ru>Житие святаго праведного Авраама</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго праведного Авраама</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После смешения Богом языков во время столпотворения Вавилонского, люди, рассеявшись по земле и разделившись на многие народы, забыли Истинного Бога и стали поклоняться идолам, ими же самими сделанным, — животным, Солнцу и Луне и другим явлениям природы. Тогда, для обновления Ветхозаветной Церкви и для сохранения в ней истинного Богопознания, Господь избрал одного благочестивого мужа, по имени Авраама.</p>
          <p>Авраам первоначально назывался Аврамом и был младшим сыном Фарры, который имел, кроме того, еще двух сыновей: Аррана и Нахора; первый из них умер в молодости, оставив после себя сына Лота, которого Аврам и взял себе на воспитание. Фарра жил с своими сыновьями в Уре Халдейском; но Господь благоволил отделить благочестивого Аврама, избранника Своего, из развращенной среды идолопоклонников. И вот Аврам получил от Бога повеление:</p>
          <p>— Выйди из земли твоей, от родства твоего и из дому отца твоего, и иди в землю, которую Я укажу тебе. Я произведу от тебя великий народ, благословлю тебя и возвеличу имя твое, и ты будешь виновником и образцом благословения для многих. Я благословлю благословляющих тебя и злословящих тебя прокляну, и благословятся в тебе все племена земные.</p>
          <p>Аврам с верою и покорностию принял повеление Божие, и вышел из Ура Халдейского с женою своею Сарою, отцом своим Фаррою и племянником Лотом. Остановившись на время в Харране, где отец его умер, он продолжал потом путь свой один с семейством своим и Лотом. Прибыв в землю Ханаанскую, он прошел ее до Сихема, до дубравы Море. Здесь явился ему Господь и обещал эту землю отдать потомству его. В память сего Богоявления и в благодарность Богу за обетование, Аврам соорудил на том месте жертвенник. После сего Аврам прошел всю ту землю в длину, по направлению к югу, создав между Вефилем и Гаем другой жертвенник Господу.</p>
          <p>Аврам вместе с своим семейством и Лотом поселился в долине Сихемской. Оба они сначала жили вместе и были богаты скотом, серебром и золотом; но потом, во избежание раздора между их домашними и слугами, Аврам отпустил от себя Лота, предоставив ему выбор земли. Лот избрал себе цветущую равнину, орошаемую водами Иордана.</p>
          <p>После того, как Лот отделился от Аврама, Бог явился избраннику Своему и сказал:</p>
          <p>— Возведи очи свои и с сего места, на котором ты теперь находишься, посмотри к северу, и к югу, и к востоку, и к западу: всю землю, которую ты видишь с горы, дам Я тебе и потомству твоему навеки. И дам тебе потомство, как песок земной. Встань, пройди по земле сей в долготу и ширину ее: ибо Я тебе дам ее и потомству твоему навеки.</p>
          <p>Послушный повелению Божию, Аврам двинулся к югу и поселился у дубравы Мамре, создав там жертвенник Господу.</p>
          <p>Между тем на равнине Иорданской, которую выбрал для своего жилища Лот, было пять городов, управляемых особыми царями, но уже 12 лет находившихся в порабощении у царя Еламского. На тринадцатый год они возмутились против царя, но были побеждены им, причем многие жители той страны, и в том числе Лот, были взяты в плен. Узнав об этом, Аврам вооружил рабов своих, разбил неприятелей, освободил Лота и всех пленных и отнял всю добычу, унесенную неприятелем, которую и возвратил царям по принадлежности. Когда Аврам возвращался с победою, навстречу ему вышли цари. Мельхиседек, царь Салимский, священник Бога Всевышняго, вынес хлеб и вино и благословил Аврама, говоря:</p>
          <p>— Благословен Аврам от Бога Всевышняго, Владыки Неба и земли. И благословен Бог Всевышний, предавший врагов твоих в руки твои.</p>
          <p>Аврам поднес Мельхиседеку десятую часть всей военной добычи; сам же, когда царь Содомский предлагал ему удержать за собою имущество, возвращенное от неприятелей, отказался взять что-либо.</p>
          <p>После сего Аврам сделался весьма известным в земле Ханаанской. Его успехи возбудили зависть и опасение в ее обитателях. Тогда Господь ночью в видении сказал Авраму:</p>
          <p>— Не бойся, Аврам, Я — твой щит; тебе готовится величайшая награда.</p>
          <p>Аврам сказал:</p>
          <p>— Господи! Чем Тебе наградить меня? Детей у меня нет: Ты не дал мне их. За домом моим смотрит Елиезер из Дамаска: он и будет моим наследником.</p>
          <p>— Не он, — сказал Господь, — а твой родной сын будет твоим наследником.</p>
          <p>После сего Господь вывел Аврама на двор и сказал:</p>
          <p>— Посмотри на небо и сочти звезды, если только можешь: столько и у тебя будет потомков.</p>
          <p>Аврам поверил обетованию, и сия вера вменилась ему в праведность и послужила основанием праведной и Богоугодной жизни.</p>
          <p>В наступивший после сего день Аврам, по повелению Божию, рассек пополам трехлетних телицу, козу и овна, и положил одну часть против другой; к ним присоединены были горлица и молодой голубь. Аврам стерег трупы от хищных птиц. При захождении солнца, на него нашел сон и объял его ужас и густой мрак. Тогда Господь приблизился к нему и сказал:</p>
          <p>— Знай, что потомки твои в продолжение четырехсот лет будут пришельцами в земле чужой и будут в порабощении и в угнетении. Но Я произведу суд над народом, у которого они будут в порабощении, и после того они выйдут сюда с большим имуществом. А ты отойдешь к отцам своим в мире, и будешь погребен в старости доброй. Возвратятся же сюда потомки твои не прежде, как сменятся у них четыре поколения, ибо мера беззаконий аморреев еще не наполнилась.</p>
          <p>Когда зашло солнце и наступила тьма, между рассеченными животными прошли дым, как бы из печи, и пламя огня. И в этот день таким образом Господь заключил завет Свой с Аврамом, сказав:</p>
          <p>— Потомству твоему даю Я землю сию от реки Египетской до реки Евфрата.</p>
          <p>Прошло уже много лет с того времени, как Аврам переселился в землю Ханаанскую. После откровения, бывшего ему в Уре Халдейском, Бог еще три раза повторял ему обетование о многочисленном потомстве, которое должно было произойти от него; но Сара, жена его, не рождала, а между тем оба они были уже преклонных лет. Бездетство было для Аврама великим испытанием.</p>
          <p>Тогда Сара, думая, что препятствие к исполнению обетования Божия заключается в ней, предложила Авраму взять еще в супружество служанку свою, египтянку Агарь, которая и родила ему сына Измаила.</p>
          <p>Когда Авраму исполнилось уже 99 лет, Господь явился ему и сказал:</p>
          <p>— Я — Бог Всемогущий; ходи пред Лицем Моим, и будь непорочен: и Я поставлю завет Мой с тобою и дам тебе многочисленнейшее потомство.</p>
          <p>Аврам в чувстве благоговения и преданности пал на лице свое. Бог сказал ему:</p>
          <p>— Теперь ты не будешь называться Аврамом, но да будет тебе имя: Авраам; ибо Я сделаю тебя отцом множества народов. И народы и цари произойдут от тебя; и Я поставлю вечный завет Мой с тобою и потомками твоими в том, что Я буду Богом твоим и потомков твоих после тебя, и дам вам всю землю Ханаанскую в вечное наследство. Видимым же знаком завета между Мною и вами должно быть то, чтобы у вас весь мужеский пол был обрезан. Осьми дней от рождения надобно обрезывать всякого младенца мужеского пола, не только из ваших детей, но и из рабов, купленных за серебро у иноплеменников. Необрезанный, как нарушитель завета Моего, лишается общения с своим народом. Сару — жену твою, не называй Сарою, но да будет имя ей — Сарра. Я благословлю ее, и произойдут от нее народы, и цари народов произойдут от нее.</p>
          <p>Авраам возрадовался и засмеялся, но в то же время с недоумением спрашивал про себя:</p>
          <p>— Неужели от столетнего будут дети? И неужели Сарра в девяносто лет родит?</p>
          <p>Но Господь повторил Свое обетование и предрек самое имя их будущему сыну — Исаак.</p>
          <p>Вскоре после сего Господь опять явился Аврааму у дубравы Мамре — следующим образом. Однажды в полдень Авраам сидел у шатра своего. Подняв глаза свои, он увидел пред собою трех странников. Он тотчас же поспешил к ним навстречу и, поклонясь до земли, сказал первому из них:</p>
          <p>— Государь мой! Если я обрел благоволение пред очами Твоими, не пройди мимо раба Твоего. Позвольте принести немного воды и омыть ноги ваши; потом отдохните под этим деревом. А я принесу хлеба, чтобы подкрепиться вам на дорогу.</p>
          <p>Странники согласились на его просьбу. Тогда Авраам поспешил в шатер к Сарре и сказал ей, чтобы она замесила поскорее пшеничной муки и испекла пресные хлебы; потом побежал к стаду, выбрал нежного, хорошего теленка и велел своему рабу приготовить его. Когда приготовлены были и пресные хлебы и теленок, Авраам взял еще сыру и молока, и все это поставил пред гостями. Они стали есть, а Авраам в это время стоял под деревом, прислуживая им. Во время обеда странники спросили Авраама:</p>
          <p>— Где Сарра, жена твоя?</p>
          <p>— Она здесь, в шатре, — ответил Авраам.</p>
          <p>Тогда один из них, — это был Сам Господь, — сказал:</p>
          <p>— На следующий год, когда Я опять в это же время буду у тебя, у жены твоей Сарры будет сын.</p>
          <p>Сарра стояла у входа в шатер. Услыхав предсказание, она рассмеялась, подумавши про себя:</p>
          <p>— Мне ли в старости иметь сие утешение? Да и господин мой стар.</p>
          <p>Но Господь сказал Аврааму.</p>
          <p>— Зачем рассмеялась Сарра? Разве есть что невозможное у Бога? В назначенный срок буду Я у тебя, и у Сарры будет сын.</p>
          <p>Тогда Сарра пришла в страх. Она почувствовала, что находится пред высшею Божественною Силою, провидящею ее внутренние чувствования, и в смятении стала уверять, что она не смеялась. Но Господь обличил ее и еще раз повторил, что она смеялась. Таким образом, Он показал Себя Сердцеведцем, а Сарру научил быть внимательнее к собственным помыслам и быть более покорною Божественным обетованиям.</p>
          <p>После сего странники встали, и направились оттуда к Содому. Авраам же, по слову Апостола, паче упования во упование верова, во еже быти ему отцу многим языком, по реченному: тако будет семя твое. И не изнемог верою, ни усмотре своея плоти уже умерщвленныя, столетен негде сый, и мертвости ложесн Сарриных. Во обетовании же Божии не усумнеся неверованием, но возможе верою, дав славу Богови, и известен быв, яко еже обеща, силен есть и сотворити. Темже и вменися ему в правду. Веруя в благодатное обетование об имеющем произойти от него многочисленном потомстве, Авраам с живейшим чувством радости, благодарности и благоговения к своим Божественным посетителям, сопровождал их.</p>
          <p>На пути Господь открыл Аврааму о Своем намерении погубить жителей Содома и Гоморры за их бесчисленные беззакония. Авраам стал умолять Бога пощадить нечестивые города, ради того, что в них найдется хотя пятьдесят праведников. Но такового числа их не нашлось в городах сих. После сего Господь обещал Аврааму, по молитве его, пощадить нечестивые города, если в них найдется хотя сорок, потом тридцать, двадцать и, наконец, хотя бы десять праведников. Но и такого числа праведных не нашлось в Содоме и Гоморре. Тогда участь нечестивых городов была решена. Однако же, ходатайство Авраама не осталось напрасным и совершенно бесплодным; ибо племянник его Лот был спасен от общей погибели.</p>
          <p>Вечером два Ангела, посетившие Авраама, пришли в образе странников в Содом, когда Лот сидел у ворот города. Увидев странников, Лот, поклонившись им до земли, сказал:</p>
          <p>— Государи мои! Зайдите в дом раба вашего и ночуйте, и умойте ноги ваши, а поутру пойдете в путь свой.</p>
          <p>Когда же странники стали отказываться, испытывая Лота, и отклонять его гостеприимство, — он стал сильно упрашивать их, и они вошли в дом. Лот приготовил пресные хлебы и предложил им угощение, и они ели. Еще не легли они спать, как содомляне, с разных концов города, окружили дом Лота и стали требовать выдачи странников. Лот вышел успокоить их и уговорить, чтобы они не причиняли зла странникам, пользующимся его гостеприимством; но они оскорбляли его и грозили выломать двери. Тогда Ангелы, явившиеся под видом странников, поразили содомлян слепотою, а Лота ввели в дом и велели взять родственников своих и уходить из города, осужденного за беззакония на погибель; при сем Ангелы открылись Лоту, кто они, объявив прямо, что они посланы к нему Господом. Занималась уже заря, а Лот еще медлил. Тогда Ангелы, взяв за руки его, жену его и дочерей, вывели их вон. Один из Ангелов сказал Лоту:</p>
          <p>— Спасай душу свою; не оглядывайся назад, и нигде не останавливайся на равнине сей; спасайся на гору, чтобы тебе не погибнуть.</p>
          <p>Но Лот сказал:</p>
          <p>— Нет, Владыка! Вот раб Твой обрел благоволение пред очами Твоими, и велика милость Твоя, которую Ты сотворил со мною, спасши жизнь мою; но я не могу спасаться на гору, чтобы не застигло меня бедствие, и мне не умереть. Вот ближе город сей, — он же и мал; благоволи мне бежать в него, дабы сохранилась в нем жизнь моя.</p>
          <p>Ангел отвечал:</p>
          <p>— В угодность тебе я сделаю и это и не истреблю сего города; спасайся в него, но нимало не медли: потому что я не могу исполнить своего дела, пока ты не уйдешь туда.</p>
          <p>Так велика милость Божия к праведным! Ради слабого волею, но чистого душою Лота, и ради родства его с избранником Божиим Авраамом, Господь не только дарует спасение городу, но и по милосердию Своему замедляет совершить правосудную кару Свою над нечестивыми городами, до тех пор, пока Лот успеет спастись.</p>
          <p>Когда Лот достиг сего города, солнце уже зашло. Тогда Господь пролил с неба на Содом, Гоморру, Адаму и Севоим в виде дождя серу и огонь, и истребил эти города и всю эту равнину со всем их населением, — и вся страна та обратилась в соленое озеро.</p>
          <p>Жена Лотова не исполнила повеления Ангела: на пути из Содома она оглянулась назад; но тотчас же обратилась в соляной столб. Сам же Лот, страшась остаться в Сигоре, удалился в гору с двумя дочерями своими и стал жить там в пещере.</p>
          <p>Между тем Бог посетил, наконец, Сарру Своею милостию. Когда Аврааму исполнилось сто лет, она родила ему сына, которому он, согласно предвещанию о том Самого Бога, нарек имя Исаак. На восьмой день Авраам обрезал его, как заповедал ему Бог. И девятидесятилетняя Сарра говорила:</p>
          <p>— Смех радости сотворил мне Бог; кто ни услышит обо мне, обрадуется. Кто бы мог сказать Аврааму: Сарра будет кормить детей грудью? Ибо в старости его я родила сына.</p>
          <p>Когда дитя выросло и было отнято от груди, Авраам устроил по сему случаю большой пир. Сарра, увидев, что Измаил, которого родила Аврааму Агарь Египтянка, насмехается над ее сыном Исааком, сказала Аврааму:</p>
          <p>— Прогони эту рабыню и сына ее; ибо не наследует сын рабыни сей с сыном моим Исааком.</p>
          <p>Аврааму было прискорбно слышать эти слова; он, как отец, любил и жалел Измаила. Но Бог сказал ему:</p>
          <p>— Не огорчайся ради отрока и рабыни твоей; во всем, что ни скажет тебе Сарра, слушайся голоса ее; ибо в Исааке наречется тебе семя. Впрочем, и от сына рабыни Я произведу народ, потому что и он — семя твое.</p>
          <p>Тогда Авраам с полною преданностию воле Божией отпустил Агарь с сыном ее Измаилом. Странствуя, они заблудились в пустыне и уже умирали от жажды, но Бог чудесно спас их и утешил скорбящую мать обетованием произвести от ее сына великий народ.</p>
          <p>В то время Авраам пользовался огромным влиянием и уважением посреди соседних царей и владетелей Ханаана. Высшее покровительство и особенное благословение Божие на Аврааме так было ясно для всех, что Авимелех, царь Герарский, искал с ним союза. Но Авраам и после сего жил по-прежнему как странник, нигде не имея постоянного для себя жилища.</p>
          <p>Вся жизнь Авраама протекала среди многоразличных испытаний, представляя собою образец терпения, твердой и непоколебимой веры и упования на Бога и совершеннейшей преданности Его воле. Но вера его должна была быть еще тверже после всех милостей Господа к нему. И вот, после многих лет его жизни, Господь посылает ему последнее испытание, превосходящее силы обыкновенного человека. Испытывая веру Авраама, Бог воззвал к нему и сказал:</p>
          <p>— Возьми сына твоего единственного, которого ты любишь, Исаака, пойди в землю Мориа и там принеси его во всесожжение на одной из гор, которую Я укажу тебе.</p>
          <p>Несмотря на всю необычайность такого повеления и на свою великую родительскую любовь к Исааку, Авраам нимало не усомнился, что оно — от Бога, и что его до́лжно исполнить без всякого прекословия. Преданность его Богу была столь велика, что он не пожалел принести в жертву Ему своего единственного возлюбленного сына. В то же самое время он верил, что Исаак, который теперь должен был умереть бездетным, согласно с прежде данными обетованиями будет родоначальником народа и предком обетованного Избавителя. Он думал, как говорит Апостол, что Бог силен и из мертвых воскресить ему сына обетования. И вот, не открывая никому своего намерения, Авраам рано утром оседлал осла, взял с собою Исаака и двух слуг, наколол дров для всесожжения и отправился в нагорную страну Иевусеев, на место, о котором сказал ему Господь. На третий день, по особенному знамению от Бога, Авраам еще издалека увидел гору, назначенную для жертвоприношения. Тогда он повелел слугам своим остаться здесь с ослом и, взяв дрова для всесожжения, дал их нести Исааку, а сам взял в руки огонь и нож, — и пошли оба вместе на гору.</p>
          <p>И сказал Исаак Аврааму:</p>
          <p>— Отец мой! Вот огонь и дрова, — где же агнец для всесожжения?</p>
          <p>Авраам отвечал:</p>
          <p>— Бог усмотрит Себе агнца для всесожжения, сын мой.</p>
          <p>И они пошли далее оба вместе.</p>
          <p>Достигнув места, которое указал ему Бог, Авраам устроил там жертвенник, разложил дрова и, связав сына своего Исаака, положил его на жертвенник поверх дров. И простер Авраам руку свою, и взял нож, чтобы заколоть сына своего.</p>
          <p>Но в это время с неба раздался Божественный Голос:</p>
          <p>— Авраам! Авраам!</p>
          <p>Авраам остановился, чтобы выслушать повеление Божие.</p>
          <p>— Не поднимай руки своей на отрока, — продолжал Господь, — и не делай над ним ничего; ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога, и не пожалел сына твоего единственного для Меня.</p>
          <p>Тогда Авраам, в чувстве глубокой радости и благодарности к Богу, возвел очи свои от земли и увидел позади себя овна, запутавшегося в чаще рогами. Тогда он развязал Исаака и, взяв овна, принес его во всесожжение вместо Исаака, сына своего.</p>
          <p>После сего Господь снова воззвал к Аврааму с Неба:</p>
          <p>— Мною клянусь, что так как ты сделал сие дело, и не пожалел сына твоего единственного для Меня, то Я благословляя благословлю тебя, и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и песок на берегу моря, и овладеет семя твое городами врагов своих, и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</p>
          <p>Получив сие великое, благодатное обетование, Авраам и Исаак в страхе и радости спустились с горы и возвратились в Вирсаву, где жил тогда Авраам.</p>
          <p>Спустя лет двенадцать после сего, скончалась Сарра, жена Авраамова, и была погребена в пещере Махпеле против Мамре, впоследствии — Хеврона, в земле Ханаанской.</p>
          <p>Через три года, когда Исааку исполнилось сорок лет, а Аврааму было сто сорок лет, святый праведный праотец имел утешение женить сына своего на добродетельной Ревекке, внучке Нахора, брата Авраамова. Впоследствии Авраам и сам вступил в новое супружество с Хеттурою, от которой имел еще шесть сыновей. Авраам прожил сто семьдесят пять лет, и потом с миром предал дух свой Господу Богу, Которому так верно служил и благоугодил в жизни своей, будучи сосудом и образцом веры в Истинного Бога, сохранившим ее для потомства из рода в род. За высокие качества и достоинства Авраама Господь возлюбил его, почему и называет Себя его Богом по преимуществу, а Св. Писание называет его другом Божиим. Ветхозаветные потомки его и даже святые пред Богом, Моисей и Давид, призывали Авраама в ходатаи пред Богом. От сего родоначальника народа иудейского, в потомстве которого сохранялась истинная вера на земле, произошел Сам Христос по плоти, и все истинно верующие во Христа называются сынами Авраама. И в будущей участи нашей за гробом — только с верным Авраамом можно надеяться получить наследие вечной жизни и спасения. Сам Господь в Своей притче о богатом и Лазаре указывает на Авраама, как на обитателя блаженного жилища в Царствии Небесном, коего да сподобит Христос и всех нас молитвами святаго праведного Авраама, праотца Своего по плоти. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-41-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Петра</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Петра</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Петр, в мире Леонтий, жил в царствование императора Феофила и происходил из Галатии, от родителей Феофила и Евдокии. Он отличался прекрасною и величественною наружностию и большою телесною силою, за что и выбран был в царские комиты и удостоен от императора различных воинских почестей. Но недолго пробыл Леонтий на службе. Оставив все, он устремился к иноческому житию и принял пострижение, с именем Петра, в одном монастыре, называвшемся Дафнеон. Затем он отправился в Ольвию, обошел различные Святые места, был в Лаодикии и Атталии, мужественно перенося трудности путешествия и опасности со стороны магометан, и потом опять возвратился в Ольвию. Конец жизни он провел, уже в царствование Василия Македонянина, в обители св. Фоки, в коей после многих иноческих подвигов с миром предал дух свой.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
