<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-17T00:00:00">
  <feast id="ls-49-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго преподобномученика Андрея Критского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-17</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь преподобного, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Постнически предподвизався на горе, умная врагов ополчения всеоружием Креста погубил еси, всеблаженне, паки же ко страдальчеству мужески облеклся еси, убив Копронима мечем веры; и обоих ради венчался еси от Бога, преподобномучениче Андрее приснопамятне.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Мужества тезоименитому благодарение, паки благочестия тайноглагольнику похвальная воззовем от любве тебе, богоблаженне, но паки имея дерзновение ко Господу, от всяких лютых ны спаси, да поем: радуйся, отче приснопамятне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго преподобномученика Андрея Критского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Прошло много времени с тех пор, как прекратились многочисленные жестокие гонения на Христову Церковь, воздвигнутые злочестивыми царями и князьями. После сего Церковь Божия, как бы насажденная на плодоносной земле, и напоенная честно́ю кровию рабов Божиих, распространилась по всем концам земли. В доме Господнем водворился мир и единение веры, процветало благочестие, в людях утверждались добрые нравы, заповеди Господни были соблюдаемы и верующие преуспевали во всех добродетелях. Тогда диавол, завидуя сему, стал отвращать верующих от Христа. Однако он стал действовать не явно, как прежде, но скрытно, — со свойственным ему лукавством. С этою целию он среди самих христиан возбудил иконоборство. По наущению диавола между христианами появились люди, которые, под видом ревности о Боге, стали отвергать почитание святых икон. Диавол внушил сие людям для того, чтобы они, отринув икону Христа, отринули от себя и Самого Христа, — потому что все, что бывает изображаемо на иконе, относится к тому, чей лик изображен на ней. И вот ненавистник человеческого спасения, диавол, возбудил к сему царя Константина, — не равноапостольного, просветившего мир верою Христовою, а другого, с тем же именем, прозванного Копронимом, то есть гноеименным, так как он сперва осквернил гноем купель своего Крещения, а потом и Церковь Христову — своею безбожною ересью. Безумный царь стал говорить, что христианам не подобает поклоняться и почитать иконы, ибо сие есть языческое идолопоклонство. Он не понимал того, что если предмет сам по себе вреден для души, то и изображение его также вредно для души и не должно быть допускаемо. Если же предмет в существе своем заключает добро и полезен для души, то и изображение того предмета есть дело доброе и душеполезное. Языческие боги суть зло и душепагубны, и посему почитание их воспрещено. Точно так же и изображения их суть дело злое, душепагубное, и чтить их воспретил Закон Божий. Свят Господь Бог наш Иисус Христос, священны и рабы Его, и весьма много служат нам на пользу душевную, как и Давид сказал: «Мне же зело честни быша друзи твои, Боже». Потому и изображения Господа и честных друзей Его, — которым говорил Господь: «вы друзи Мои есте» — священны, душеполезны и мы должны почитать их, зная, что честь, воздаваемая иконам, переходит на лице того, кто изображен на них. Беззаконный царь Копроним, не поняв сего, послал по всем странам своего государства повеление, чтобы все иконы были выброшены из домов Господних и чтобы никто не дерзал хранить их в своем доме. При этом он угрожал ужасными мучениями и смертию всем, не желавшим повиноваться его повелению; и была тогда в Церкви Божией великая скорбь, печаль и сетование. Многие из верующих, боясь страшной угрозы царя, убегали и скрывались: города опустели, люди разбежались по пустыням, а из оставшихся — некоторые повиновались повелению царя и перестали покланяться иконам, а другие, твердо держась предания святых Отцов, безбоязненно сопротивлялись иконоборцам и были преданы за то различным мукам. Все места заключения, темницы и глубокие рвы наполнены были тогда не разбойниками, не ворами или какими-либо злодеями, но епископами, священниками, иноками и другими благочестивыми людьми.</p>
          <p>В то время на острове Крите был один благочестивый и богобоязненный человек, по имени Андрей; он отвергся от мира и славы его и презирал все мирские радости: взяв крест свой, он шел тесным путем, ведущим к Небу, и многих приводил с собою к такой же богоугодной жизни. Услыхав, что в Царьграде беззаконный Копроним, ради нового еретического, хульного, иконоборческого учения, многих святых держит в узах, Андрей воспламенился ревностию веры и любви ко Христу и пошел в Царьград. Здесь он без всякого страха, но с великим дерзновением открыто поучал народ не прельщаться словами царя и еретическим учением; более же твердых в вере Андрей укреплял и возбуждал к истинному исповеданию и терпению в муках.</p>
          <p>Когда же Андрей увидал, что иконоборцы, по повелению царя, за почитание святых икон одних жестоко бьют жилами, других опаляют огнем, некоторым выкалывают глаза или отрезают языки, а иным отсекают руки и ноги — тогда он не мог сего стерпеть. Тотчас Андрей пошел к церкви святаго мученика Маманта, где в то время находился царь со множеством своих сановников. Протеснившись сквозь собравшийся там народ, он смело стал перед царем и громким голосом воскликнул:</p>
          <p>— Почему ты, царь, называешься христианином и слугою Христовым, а иконы Христовы попираешь и причиняешь так много зла рабам Его?</p>
          <p>Андрей хотел было продолжать свою речь далее, но царь повелел схватить его. Тотчас же слуги устремились на Андрея, и одни схватили его за голову, другие — за руки, а некоторые — за плечи и одежду; повалив Андрея на землю, они начали его бить, влачить по земле и топтать ногами. Желая наружно показать свое милосердие, царь велел перестать бить Андрея и, выйдя из церкви, призвал его к себе и начал сам говорить с ним:</p>
          <p>— Откуда, — сказал он, — у тебя явилась такая смелость, что ты пришел сюда и в лицо злословишь меня? От безумия ли, или с каким-либо умыслом? Или для того, чтобы быть известным мне?</p>
          <p>Андрей отвечал:</p>
          <p>— Не от безумия я сие делаю, и без всякого умысла и не потому, чтобы искал суетной славы от тебя, ибо я все, что ты имеешь в мире, презираю как сон и почитаю за дым. Но я услыхал о твоем злом учении, по которому ты бесчестишь святые иконы и гонишь святую Церковь Божию. Посему «ревность дому Божия снеде мя», и я пришел сюда издалека, чтобы или убедить тебя, или самому умереть за Христа моего. Если Он — Господь мой, — умер за меня, то я, как образ Его, не должен ли умереть за Его образа́?</p>
          <p>Царь сказал на сие Андрею:</p>
          <p>— Какое беснование и безумие воздавать славу нетленного Бога — дереву, краскам, камню, и не внимать тому, что Бог повелел Моисею не делать никакого подобия? Откуда у вас растет это безумие, что вы столь очевидной истине сопротивляетесь и отдаете себя на погибель? Поверь мне, что не ради истины, не ради Христа, но за твою бесстыдную дерзость и сопротивление я буду тебя мучить.</p>
          <p>Андрей не мог перенести такой хулы и сказал:</p>
          <p>— Проклятая голова! Разве не за Христа страдает тот, кто страдает за Его иконы? Разве бесчестие, которое ты наносишь иконе, не переходит на Того, Кто изображен на ней? Почему же вы тех, кои бесчестят и опрокидывают ваши изображения и статуи, жестоко казните смертию? Вы, как прах, ныне существуете, а завтра исчезнете, однако желаете чрез свои изображения быть в почтении; насколько же больший грех посягать на Образ Христов, ибо бесчестие, сделанное иконе Христа, есть бесчестие Самому Христу, лик Коего на иконе изображен.</p>
          <p>Затем святый Андрей хотел было объяснить, какие Бог заповедал чрез Моисея иметь изображения вместо богов, но царь не позволил ему продолжать, и сказал:</p>
          <p>— Если цари гневаются за свои только изображения, то они гораздо более гневаются, когда их злословят в лице.</p>
          <p>И тотчас же велел обнажить святаго и бить его без милосердия. Но святый мужественно претерпел все истязания; тогда царь начал склонять Андрея ласкательством повиноваться своему злочестивому повелению. Святый же Андрей, возведя очи к небу, сказал:</p>
          <p>— Сохрани Бог, чтобы я отвергся моего Христа в Его святой иконе; тебе, царь, лучше бы заниматься воинскими делами и управлять народом, чем гнать Христа и преследовать рабов Его.</p>
          <p>Тогда царь повелел снова жестоко бить Андрея, так что даже земля обагрилась кровию его. Некоторые же из окружающих, для угождения царю, начали бросать в Андрея камнями и разбили ими Андрею уста и сокрушили ребра. Наконец, после многих мучений святый был заключен в темницу, где, пробыв некоторое время, утверждал в благочестии приходивших к нему верующих. После сего царь велел опять вывести Андрея из темницы и снова мучить, возобновляя его прежние раны; во время этих мучений тело святаго распадалось и раздроблялось. Наконец, связав святому ноги, влекли его по земле через город на место, где бывают казнимы злодеи, и там мучитель повелел умертвить святаго Андрея. Когда же его влекли туда чрез торговую площадь, один из еретиков — торговец рыбой — узнав, по какой причине страждет святый, и будучи научен бесом, схватил нож и рассек мученику ногу: этим он прекратил многострадальный путь Андрея, ибо мученик тотчас же умер от причиненной ему раны.</p>
          <p>Тело святаго Андрея было ввергнуто в пропасть с трупами злодеев и лежало там более 12 недель. По повелению Божию, туда стали приходить от различных стран одержимые нечистыми духами: они вынули из пропасти и от трупов тело святаго Андрея и положили его на священном месте, и тотчас же, как достойную мзду за сие, получили исцеление. Молитвами святаго, при гробе его, многие болящие получали исцеления, ибо святый Андрей имеет дерзновение у Бога и молится за всех нас, предстоя вместе со святыми престолу Господню во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь преподобного, глас 4:</p>
          <p>Постнически предподвизався на горе, умная врагов ополчения всеоружием Креста погубил еси, всеблаженне, паки же ко страдальчеству мужески облеклся еси, убив Копронима мечем веры; и обоих ради венчался еси от Бога, преподобномучениче Андрее приснопамятне.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Мужества тезоименитому благодарение, паки благочестия тайноглагольнику похвальная воззовем от любве тебе, богоблаженне, но паки имея дерзновение ко Господу, от всяких лютых ны спаси, да поем: радуйся, отче приснопамятне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-49-2">
    <title>
      <ru>Память святаго пророка Осии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-17</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго пророка Осии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый пророк Осия, сын Веириин, происходил из колена Иссахарова. В то время многие из людей Израилевых отступили от Истинного Бога и, забыв Его благодеяния и чудеса, поклонялись идолам. Но Осия, будучи человеком Богобоязненным, служил Единому Истинному Богу, сотворившему Небо и землю и изведшему Евреев из Египта рукою крепкою. Осия наставлял людей, отпавших от Истины, и своими мудрыми увещаниями снова обращал их к отеческому благочестию.</p>
          <p>По вдохновению от Святаго Духа Осия много пророчествовал об израильском народе. Обличая беззаконных жителей Израильского царства, он предсказывал ему великие бедствия от врагов, переселение их в плен ассирийский и затем обращение их к Богу. Он предсказал о распространении истинного Богопознания по всей земле, прекращении Ааронова священства и ветхозаветных жертв, а также о возвращении из Египта младенца Иисуса и о Его тридневном воскресении, и о победе над смертию. Все эти пророчества записаны Осиею в его книге, состоящей из 14 глав. Как изреченные чрез Святаго Духа все пророчества сии находятся в числе других богодухновенных книг Священного Писания.</p>
          <p>Пророк Осия прожил много лет и скончался в глубокой старости, за 820 лет до Рождества Христова, и погребен мирно в своей земле.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-49-3">
    <title>
      <ru>Страдание святых бессребреников Космы и Дамиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-17</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых бессребреников Космы и Дамиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Известны три двоицы святых бессребреников-врачей с именами Космы и Дамиана. Одни из них родились от отца язычника и матери Феодотии, благочестивой христианки; они мирно скончались и были положены на месте, называемом Фереман. Другие жили в Риме и скончались от руки завистливого своего учителя, который обманом завел их на гору, как бы для собирания врачебных трав, и там побил их камнями. Третьи же, память которых ныне совершается, были уроженцами Аравийской страны. Уверовав во Христа, они стали безвозмездно врачевать бесчисленное множество больных, и не какой-либо травой или какими либо другими мироварными врачеваниями, как искусные врачи, но — силою Христовою, ибо проходя по городам и селениям, они проповедывали Христа и Именем Его подавали всем болящим исцеления.</p>
          <p>Когда они прославились всюду своим учением и чудесами, то были взяты игемоном; сие происходило в царствование злочестивых царей Диоклетиана и Максимиана, гонителей и мучителей христианских. Будучи приведены в город Киликию, сии святые врачи Косма и Дамиан предстали пред игемоном Лисием. Он стал спрашивать их об их именах, отечестве и вере; после этого, он стал принуждать их принести жертву идолам. Но так как святые не хотели исполнить сего и смело проповедывали Христа, то игемон сначала повелел бить их немилосердно и бесчеловечно, а затем связанных бросил в глубину морскую; но святые, силою Божиею, спаслись от потопления, ибо Ангел Господень разрешил узы их и вывел здоровыми на сушу. Игемон, увидав сие, повелел привести их к себе и спросил:</p>
          <p>— Скажите, каким волшебством вы спаслись из моря? Ибо и я хочу последовать вашему учению.</p>
          <p>Они отвечали:</p>
          <p>— Мы — христиане, никаких волшебств не знаем и не нуждаемся в них: мы имеем силу Христову, которая избавляет нас от всякой беды и спасает всякого человека, призывающего Пресвятое Имя Христово.</p>
          <p>После сего святые были отведены в темницу. На другой день их вывели оттуда, и мучитель повелел ввергнуть их в огонь, но они и в огне остались невредимы, ибо огонь потерял свою естественную силу, не прикоснулся к ним и не повредил им. Игемон, сильно удивившись сему, велел повесить святых врачей и немилосердно мучить их. Затем слуги, по повелению мучителя, стали бросать в святых камнями, чтобы убить их, но камни отскакивали от их тел, как от стены, и попадали в бросающих их и убивали их самих. После сего начали пускать в святых стрелы, но и стрелы, так же как и камни, не повредили тел их и ранили самих же стрелявших. Наконец, игемон, видя, что страдальцы непобедимы, осудил их на усечение мечом. И усечены были за Христа святые бессребреники Косма и Дамиан с другими тремя братьями — Леонтием, Анфимом и Евтропием; все они погребены были вместе. Они не только при жизни, но и после смерти получили дар совершать многие чудеса, являясь болящим и подавая им исцеления. Молитвами их да получим и мы от Христа болезням нашим душевным и телесным исцеление. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-49-4">
    <title>
      <ru>Память святаго праведного Лазаря Четверодневного</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-17</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго праведного Лазаря Четверодневного</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый праведный Лазарь, брат Марфы и Марии, жил с сестрами своими недалеко от Иерусалима, в селении Вифания. Лазарь и его сестры удостаивались от Господа Иисуса Христа особенного благоволения. Во время Своей земной жизни Господь часто посещал их дом в Вифании, Лазаря называл Своим другом, а незадолго до Своих страданий воскресил Лазаря из мертвых, после того как он находился уже четыре дня во гробе. После сего события о Лазаре в Св. Писании упоминается еще один только раз, и именно, когда за 6 дней до Пасхи Господь пришел опять в Вифанию, то там был и воскрешенный Лазарь. В то время, когда Господь находился в Вифании, многие из Иудеев узнали, что Он там, и пришли не только для Иисуса Христа, но чтобы видеть и Лазаря, которого Он воскресил из мертвых. Многие из них убеждались в истине чуда, совершенного Господом, обращались к вере в Него и делались Его последователями. Видя сие, первосвященники тогда же положили убить и Лазаря. Более о Лазаре из Евангелия нам ничего не известно. Предание говорит, что Лазарь, по воскресении своем, оставался в живых еще 30 лет, был епископом на острове Кипре, где подобно апостолам много потрудился в распространении христианства, и там же мирно скончался.</p>
          <p>В IX веке по Рождестве Христовом св. мощи праведного Лазаря были обретены в городе Китии, где они лежали в земле, в мраморном ковчеге, на коем было написано: «Лазарь четверодневный, друг Христов». Честное сокровище сие было вынуто из земли и положено в серебряную раку, а при императоре Византийском Льве Мудром перенесено в Константинополь и положено в храме во имя праведного Лазаря, построенном еще императором Василием Македонянином.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
