<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-19T00:00:00">
  <feast id="ls-51-1">
    <title>
      <ru>Память святаго Пророка Иоиля</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-19</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Пророка Иоиля</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Пророк Иоиль — один из двенадцати малых пророков — был сын Вафуила. По древнему преданию, записанному у святаго Ефрема Сирина, также Епифания и Дорофея, Пророк Иоиль происходил из Заиорданской области, и жил в городе Вефороне или Вефаре.</p>
          <p>Поводом к произнесению пророческих речей для Иоиля послужило великое бедствие, постигшее царство Иудейское. Продолжительная засуха и налетавшая в громадном количестве саранча совершенно разорили Иудейскую страну. При таком бедствии даже сильные верою упали духом, не говоря уже о малодушных. И вот, Пророк Иоиль призывает народ обратиться к Иегове с молитвою о помощи, ибо «близок день Господень». День этот будет днем страшных бедствий. Образом и предвестником его служат постигшие Иудею несчастья (саранча и засуха). Пред наступлением того дня поколеблются небо и земля, померкнут все светила небесные, и тогда явится Иегова со Своим великим воинством. Но еще и теперь, — вразумлял Иоиль, — есть средство избавиться от столь великих бедствий: как настоящих (саранча и засуха), так и грозящих в будущем (день Господень). Нужно обратиться к Иегове всем сердцем, и Господь избавит тогда Свой народ от великих бедствий. Пусть же будет назначен, — говорит Пророк, — всеобщий пост и все, без исключения, соберутся в храм. Пусть тогда священники воззовут к Господу от лица всего народа: «пощади, Господи, люди твоя, и не даждь достояния твоего на укоризну, да не обладают ими языцы, да не рекут во языцех: где есть Бог их?».</p>
          <p>Народ Еврейский внял голосу Пророка и обратился к Иегове с молитвою о помощи, и Господь пощадил народ Свой. Устами Пророка Своего Иоиля Господь обещает народу, за его обращение, благоденствие и обилие земных благ. Господь пошлет благовременный дождь и на пастбищах произрастет трава, деревья принесут обильные плоды, гумна наполнятся хлебом, а точила — виноградным соком. Тогда сыны Израилевы узнают, что Иегова не оставит Своего народа и не допустит людей Своих до посрамления.</p>
          <p>Милость Господня к обратившемуся к Нему народу Еврейскому не ограничится, по предсказанию Иоиля, дарованием только земных благ: народу Божию дается и духовное обетование. Пророк провидит отдаленные, благодатные времена Мессии. Настанет время, когда излиется Дух Святый на всякую плоть без различия пола, возраста и состояния. «Излию, — говорит Господь устами Пророка, — от Духа Моего на всяку плоть, и прорекут сынове ваши, и дщери ваши, и старцы ваши сония узрят, и юноты ваши видения увидят: ибо на рабы Моя и на рабыни Моя во дни оны излию от Духа Моего».</p>
          <p>Пророк Иоиль предсказал и о наступлении всеобщего суда («день Господень»), которому будут предшествовать страшные явления на небе и на земле, и в который спасется только тот, кто призовет Имя Господне. Когда настанет день Господень, Иегова произведет в долине Иосафатовой суд над язычниками и страшное наказание постигнет их. Однако — страшный для язычников — день Господень не будет таковым для Израиля. Для него он будет днем спасения, ибо Иегова будет его защитою и обороною. Тогда настанет блаженство для Израиля, а все враги Израиля погибнут: «Иудеа же во веки населится, и Иерусалим в роды родов и Господь вселится в Сионе». Так утешительно оканчивается речь Пророка Иоиля. Израиль при всех своих бедствиях, постигавших его отечество, должен был находить отраду и утешение в таком обетовании. Он мог надеяться, что Иегова, многомилостивый и долготерпеливый, не забудет Своего народа и избавит его, в каком бы бедствии он ни находился.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-51-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Уара</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-19</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак мученику, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Христу последуя мучениче Уаре, того испив чашу, и мучения венцем увязеся, и со ангелы ликовствуеши: моли непрестанно за душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Уара</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование нечестивого Римского царя Максимиана в главном городе Египта, Александрии, жил один воин по имени Уар, тайно служивший Царю Небесному: он, страшась беззаконных идолопоклонников, скрывал до времени свою веру в Истинного Бога, но обнаружил ее потом для всей вселенной, когда за Христа он «позор был ангелом и человеком».</p>
          <p>В то время Максимиан воздвиг гонение на христиан и послал во все подвластные ему страны указ о том, чтобы умерщвлять всех христиан, которые откажутся принести жертву богам. Дошло сие повеление и до стран Египетских, и здесь кровь христианская стала проливаться нещадно, ибо все, поклоняющиеся Творцу, а не твари, были подвергаемы разнообразным мучениям.</p>
          <p>Уар в то время обходил по ночам темницы, в которых верующие были содержимы за исповедание ими Христа, и, покупая себе золотом у стражей вход к ним, лобызал узы святых мучеников, омывал кровь их, обвязывал их раны, приносил им пищу и умолял их, чтобы они исходатайствовали ему милость у Господа.</p>
          <p>Однажды были взяты скрывавшиеся в пустынях семеро учителей христианских, и приведены к наместнику Египта. Наместник, допросив их и узнав, что они тверды в вере, немало мучил их и потом, связав, бросил их в темницу. Узнав о сем, Уар, по своему обыкновению, поспешил ночью к той темнице, в которую были ввержены святые, и, дав сторожам золота, вошел к святым. Развязав узы на руках их и освободив ноги их из колоды, он предложил им пищу и умолил их, чтобы те вкусили ее, ибо они уже целых восемь дней ничего не ели. В то же время, припадая к ногам их, он лобызал их и восхвалял страдания их, говоря:</p>
          <p>— Блаженны вы, добрые и верные рабы Господа, имеющие войти в радость Господа своего, потому что вы стояли за Него даже до крове. Блаженны вы, добрые подвижники, коим плетутся на Небе рукою Вышнего венцы, потому что терпением течете на предлежащий вам подвиг, и на утро, как я твердо знаю, вы закончите свои страдания. Блаженны вы, страстотерпцы Христовы, коим открыто Небесное Царство, ибо вы страдаете со Христом, пострадавшим за нас; аще же с ним страждете, с ним и воцаритеся. Прошу вас, святые угодники Божии, — помолитесь за меня Владыке Христу, чтобы Он оказал мне милость; ибо и я хотел бы пострадать за Него, но не имею для сего такой твердости: я боюсь тех мучений, которые, как вижу, испытываете вы.</p>
          <p>Святые же отвечали:</p>
          <p>— Никто, возлюбленный, не может достигнуть совершенства, имея в сердце страх, никто не пожинает, если не посеет, никто не увенчавается, если не пострадает. Вспомни слово Евангелия: иже отвержется мене пред человеки, отвергуся его и аз пред Отцем моим; если ты боишься временной муки, то не избежишь вечной; если страшишься исповедать Христа на земле, то не будешь насыщаться видением лица Его на Небе. Иди же, брат, и шествуй с нами путем мученичества ко Владыке, взирающему на наши подвиги; пострадай вместе с нами, ибо другую такую дружину ты найдешь не скоро.</p>
          <p>Слыша такие речи, Уар воспылал любовью к Богу и почувствовал в себе силу претерпевать всякие страдания за Имя Христово. Всю ночь ту он провел в темнице со святыми мучениками, внимая с наслаждением их наставлениям.</p>
          <p>Когда наступило утро, слуги наместника пришли в темницу, чтобы взять святых мучеников на суд; здесь они нашли Уара, который сидел вместе с узниками и с умилением слушал речи их. С удивлением они сказали ему:</p>
          <p>— Что делаешь, ты здесь Уар? В себе ли ты, что позволяешь себя обольщать баснями сих лукавых людей? Разве ты не боишься, что, если кто скажет о сем наместнику и вельможам, ты потеряешь не только военный чин, но даже лишишься и жизни?</p>
          <p>Уар отвечал:</p>
          <p>— Кто же из вас донесет на меня наместнику? Ведь вы мне друзья. А если и донесете на меня, то я готов умереть за Христа вместе с христианами.</p>
          <p>Тогда слуги замолчали и взяли шестерых мучеников; седьмой же, изнемогший от ран, остался в темнице и, скончавшись, отошел ко Христу, уступая свое место Уару, чтобы он, заняв его место, закончил его страдания.</p>
          <p>Когда связанные святые приведены были к наместнику, сидевшему с торжеством на судейском месте, то их стали принуждать к принесению жертвы идолам и, так как они не повиновались, то были обнажены и биты без милосердия по тем местам, которые были уже изранены прежде. Наложение новых ран на старые усиливало их страдания, но они терпели, говоря только:</p>
          <p>— Мы — христиане.</p>
          <p>После сего наместник, взглянув на них, сказал:</p>
          <p>— Не семеро ли их было? А теперь их только шесть; где же седьмой?</p>
          <p>Только что наместник сказал это, как святый Уар, пришедший туда, исполнился Божественной ревности, стал посредине и сказал:</p>
          <p>— Седьмой — я; ибо один уже скончал течение — предстал Христу, меня же оставил после себя наследником своих страданий. Посему, что он был тебе должен, то я готов отдать за него; я хочу вместо него пострадать с ними, добрыми страдальцами за Христа, ибо я — христианин.</p>
          <p>Наместник же, услышав сии слова, спросил у стоявших пред ним:</p>
          <p>— Кто это такой?</p>
          <p>Те сказали:</p>
          <p>— Воин Уар, начальник Хианинской спиры.</p>
          <p>Наместник удивился и сказал Уару:</p>
          <p>— Какой демон научил тебя идти на верную погибель? Ведь ты утратишь воинскую честь, лишишься принадлежащих тебе преимуществ и подвергнешь жизнь свою великим бедствиям.</p>
          <p>Блаженный Уар отвечал:</p>
          <p>— Хлеб, сшедший с Неба, и Божественную чашу драгоценнейшей Крови Господа моего я предпочитаю твоим почестям и доходам; для меня нет ничего любезнее Христа моего. Без Него мне не дороги ни честь ваша, ни мой сан, ни большие доходы, даже сама жизнь. Ибо честь свою я вижу в том, чтобы страдать за Христа: приобретение свое — в том, чтобы всего лишиться ради Христа; жизнь нахожу в том, чтобы умереть за Христа.</p>
          <p>Наместник же, бросив яростный взгляд на шестерых мучеников, сказал:</p>
          <p>— Это ваше дело, нечестивые обманщики. Это вы прельстили сего царского воина, вы свели его с ума своим волшебством. Посему — клянусь моими великими богами! — я погублю прежде вас, чем его, и отплачу вам за то бесчестие, какое вы нанесли богам нашим; вы недостойны оставаться в живых, потому что хулите бессмертных богов и других каким-то обольщением заставляете делать это злое дело.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Мы не прельщали Уара, но избавили его от прельщения; мы не сводили его с ума, а, напротив, вразумили его. Бог же ниспослал ему крепость и мужество для совершения подвига, чтобы вместе с ними победить вашу и богов ваших ничтожную силу; подожди немного и ты увидишь мужество его в служении Христу, ибо мы причислили его к ангельскому воинству. Ты хвалишься тем, что можешь погубить нас? А мы того именно и желаем, чтобы положить свои головы за Господа всех людей.</p>
          <p>Наместник сказал тогда:</p>
          <p>— Тотчас же раздроблю на части тела ваши, если не поклонитесь богам Египетским!</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Мы отрекаемся от богов, которые не сотворили неба и земли.</p>
          <p>Блаженный же Уар, желая еще более прогневать наместника, сказал ему:</p>
          <p>— «Юрод юродивая изречет», — говорит Исаия Пророк. Вот, тела их лежат простертыми пред тобою — делай же с ними, что хочешь!</p>
          <p>Наместник, разгневавшись, повелел Уара обнажить и повесить на дереве, чтобы начать его мучение, святым же сказал:</p>
          <p>— Посмотрим, кто кого победит — вы нас, принимая мучения, или мы вас, причиняя их вам. Клянусь, что если вы победите нас своим терпением, то я отрекусь от богов моих и стану веровать в вашего Христа.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Испытай твою силу на одном из нас: если победишь одного, то и относительно прочих можешь иметь такую же надежду.</p>
          <p>Уар же, которого начали уже мучить, сказал святым мученикам:</p>
          <p>— Святые страстотерпцы! Благословите меня, раба вашего, чтобы я сподобился вашей участи. Помолитесь за меня Владыке Христу, чтобы Он подал мне терпение, ибо Он ведает нашу природу, что дух наш бодр, плоть же немощна.</p>
          <p>Святые, возведя очи свои на Небо, усердно молились за него, а Уара в то время слуги начали бить по всему телу палками. Когда Уар терпел эти побои, наместник сказал:</p>
          <p>— Скажи теперь, Уар, какая тебе польза от твоего Христа?</p>
          <p>Уар мужественно отвечал:</p>
          <p>— Несравненно большая, чем тебе от твоих бесов.</p>
          <p>Святые же в это время ободряли Уара, взывая к нему:</p>
          <p>— Мужайся, Уар, и будь тверд, ибо Христос стоит пред тобою, невидимо тебя укрепляя.</p>
          <p>Уар отвечал:</p>
          <p>— Воистину я ощутил помощь моего Владыки, ибо считаю муки за ничто.</p>
          <p>Мучители тогда стали строгать его тело железными ножами и скребками, а потом, прибив его гвоздями к дереву вниз головою, сдирали со спины его кожу, а по чреву его до тех пор били суковатою палкою, пока оно не расторглось и все внутренности не выпали на землю. Святые мученики, увидев, как выпали у него внутренности, заплакали, и мучитель, при виде плачущих мучеников, воскликнул громко:</p>
          <p>— Вот вы побеждены, вот вы изнемогли; вы плачете, боясь мучений. Чего же еще надобно вам, для того чтобы узнать, что Христос не может избавить вас из рук наших? Вам остается теперь только поклониться богам нашим.</p>
          <p>Святые же отвечали:</p>
          <p>— Зверь, а не человек! Мы не побеждены, а, напротив, сами побеждаем при помощи укрепляющего нас Иисуса; если же мы заплакали, то не потому, что боимся мучений, но от естественной любви к нашему брату, которого ты бесчеловечно мучаешь; в душе же мы радуемся, видя, что доброму страстотерпцу уже уготован венец.</p>
          <p>Наместник повелел тогда вести их в темницу, и когда Уар, висевший на дереве и терпевший мучения, увидел, что святых в цепях влекут в темницу, то возопил:</p>
          <p>— Учители мои! Помолитесь за меня в последний раз Христу, ибо я уже разлучаюсь от тела; вас же благодарю за то, что вы привели меня к вечной жизни.</p>
          <p>Пребыв в мучениях около пяти часов, святый Уар предал честну́ю и святую душу свою в руки Господа. Мучители же, считая его еще живым, били и мучили его охладевшее тело, а потом, заметив, что он уже умер, сняли его с древа и, по повелению мучителя, вытащив его вон из города, бросили его на съедение псам, на то место, куда бросали трупы животных.</p>
          <p>Одна благочестивая вдова, по имени Клеопатра, родом из Палестины, — муж которой был военачальником в Египте и которая имела сына, еще малого отрока, по имени Иоанна, — со скорбию смотрела издалека на страдания Уара. Когда тело святаго было брошено вне города, она ночью взяла с собою несколько рабов своих и тайно унесла многострадальное тело святаго Уара; принесши его в дом свой, она выкопала могилу для него в своей спальне, пред постелью своею, и там положила его.</p>
          <p>На следующее утро наместник вывел из темницы прочих страдальцев и, долго мучив их, усек мечом и бросил за городом непогребенными; тела их, также ночью, некоторые тайные исповедники Христовой веры предали погребению. Клеопатра же все время возжигала над гробом святаго Уара свечи и совершала каждение, почитая его своим великим заступником и ходатаем пред Богом.</p>
          <p>Когда прошло несколько лет и гонение утихло, Клеопатра пожелала воротиться в свое отечество и долго размышляла о том, как бы ей унести с собою мощи святаго Уара. Наконец, приготовив ценный подарок, она обратилась к наместнику чрез одного ходатая с такою просьбою:</p>
          <p>— Муж мой был военачальником и умер здесь на царской службе; окончательному погребению он еще не предан, ибо в чужой стране нельзя его похоронить так, как прилично хоронить важного военачальника; я же, оставшись вдовою в чужой стороне, хочу возвратиться в свое отечество к своим родным. Посему позволь мне, господин мой, взять с собою останки любимого мужа моего и предать их с почетом погребению в моем отечестве, в гробнице моих предков, ибо я не хочу и по смерти с ними разлучаться.</p>
          <p>Так поступила эта женщина в виду того, что христиане, узнав, что она выносит из их города мощи святаго мученика, могли бы воспрепятствовать ей в том и отнять у нее сие драгоценное сокровище. Наместник же, приняв подарок, разрешил ей увезти тело ее мужа, и она, взяв вместо него мощи святаго Уара, принесла их как некую драгоценность из Египта в Палестину и в своем селении, называемом Эдра, которое находилось около Фавора, положила с своими предками. Всякий день она ходила на гробницу святаго, совершала там каждение и ставила свечи, а по ее примеру и другие христиане, жившие там, начали с нею приходить к гробнице святаго и приносить туда своих недужных, которые, по молитвам святаго Уара, получали при гробе его исцеления. И распространилась слава о святом Уаре по всем окрестным местах, и все с верою притекали к гробнице его.</p>
          <p>Клеопатра, видя, что христиане собираются для молитвы ко гробу святаго, решила построить храм во имя его и начала приводить свое решение в исполнение. К этому времени сын ее, Иоанн, достиг 17-ти летнего возраста, и Клеопатра старалась достать ему место в царском войске; при помощи некоторых ходатаев она испросила у царя почетную должность в войске для своего сына; он был зачислен в военную службу и получил знаки своего достоинства в то самое время, когда начато было строение церкви во имя святаго Уара. Клеопатра сказала тогда:</p>
          <p>— Сын мой до тех пор не будет служить в царском войске, доколе не окончится построение дома Божия; ибо я хочу, чтобы он вместе со мною понес одр святаго мученика, а потом уже исполнил царское повеление.</p>
          <p>Когда закончилось построение храма, Клеопатра призвала епископов, священников и иноков и, взяв из гроба честные мощи святаго мученика, положила их на драгоценном одре, вверху же мощей — пояс и одежду воинскую, в которую должен был облечься ее сын, чтобы они освятились от прикосновения к мощам святаго; в то же время она усердно молила святаго, чтобы он был помощником ее сыну, которого благословили все собравшиеся святители и священники. Собралось тут и бесчисленное множество христиан, и одр с мощами понесли в церковь, — несла мощи и Клеопатра с сыном. По освящении храма мощи святаго положили под престолом, на котором стали совершать Божественную Литургию. Клеопатра же, припав к мощам святаго Уара, молилась такими словами:</p>
          <p>— Молюсь тебе, страстотерпче Христов, испроси для меня у Бога то, что будет угодно Ему и полезно мне, а также и единственному сыну моему; я не имею просить более того, что хочет Сам Господь; Он Сам знает, что нам полезно, и пусть совершается над нами Его благая и совершенная воля!</p>
          <p>По окончании святой службы Клеопатра устроила богатое угощение для всех собравшихся, и сама вместе с сыном служила своим гостям. В это время сын ее, служа гостям, внезапно заболел и пошел лечь на одр свой. Когда все гости встали из-за обеда, Клеопатра стала звать своего сына, чтобы он вкусил от остатков трапезы, но Иоанн не мог сказать ни слова, сжигаемый огнем горячки. Увидев, что сын ее заболел, мать сказала:</p>
          <p>— Клянусь Господом, что я не вложу куска хлеба в уста свои, доколе не увижу, чем кончится болезнь моего сына!</p>
          <p>Она села около него, охлаждая, чем возможно, сожигавший его жар болезни и скорбя о своем единственном сыне. В полночь отрок умер, оставив свою мать в безутешном горе. С плачем устремилась она тогда в храм святаго Уара и, припадши к его гробнице, вопияла:</p>
          <p>— Сим ли отплатил ты мне, угодник Божий, за то, что я столько потрудилась для тебя? Такую-то помощь ты оказал мне, тогда как я для тебя презрела своего мужа и возлагала на тебя всю свою надежду? Ты допустил умереть моему единственному сыну, погубил мою надежду, отнял у меня свет очей моих. Кто теперь пропитает меня в старости? Кто закроет мне очи по смерти? Кто погребет мое тело? Лучше бы мне умереть самой, чем видеть мертвым моего сына, как цветок, увядший прежде времени. Отдай же мне моего сына, как некогда Елисей соманитянке, или же и меня тотчас возьми отсюда, ибо мне от горькой моей печали жизнь стала в тягость.</p>
          <p>Пребывая с плачем у гроба святаго, она на краткое время от крайней усталости и великой скорби погрузилась в сон. В сновидении пред нею явился святый Уар, держа за руку ее сына; оба они были светлы как солнце и одежды их были белее, чем снег, на них были золотые пояса и венцы на головах, красоты несказанной. Увидев их, блаженная Клеопатра бросилась к ногам их, но святый Уар поднял ее, говоря:</p>
          <p>— О женщина, что ты жалуешься на меня? Ужели я забыл твои услуги, какие ты оказала мне в Египте и во время путешествия? Или ты думаешь, что я не чувствовал ничего, когда ты взяла мое тело из груды трупов скота и положила меня в своей комнате? Разве я не внимаю всегда твоим молитвам и не молюсь за тебя Богу? И прежде всего я умолил Бога о сродниках твоих, с которыми ты положила меня в гробнице, чтобы им были отпущены грехи их. Потом я взял на служение Небесному Царю твоего сына. Не ты ли сама просила меня здесь, чтобы я испросил для тебя у Бога то, что Ему угодно и полезно тебе и твоему сыну? Итак, я просил благаго Бога, и Он соблаговолил по неизреченной Своей благости на то, чтобы твой сын был принят в Небесное Его воинство; и вот, сын твой, как ты видишь, теперь стал одним из предстоящих Престолу Божию. Если же хочешь, возьми его обратно и пошли его на службу к царю земному и временному; вижу, что ты не хочешь, чтобы он служил Царю Небесному и Вечному.</p>
          <p>Отрок же, сидевший на руках Уара, обнял его и сказал:</p>
          <p>— Нет, господин мой! Не слушай матери моей — не отдавай меня в мир, полный неправды и всякого беззакония, откуда я спасся благодаря твоему заступничеству; не лишай меня, отче, общения с тобою и со святыми.</p>
          <p>Потом, обращаясь к матери своей, он сказал:</p>
          <p>— Что ты так плачешь, мать моя? Я причислен к воинству Царя — Христа и мне дано право предстоять Ему на Небе вместе с Ангелами, а ты теперь просишь о том, чтобы взять меня из царства в уничижение.</p>
          <p>Блаженная Клеопатра, видя, что сын ее облечен в чин ангельский, сказала:</p>
          <p>— Возьмите же и меня с собою, чтобы и мне быть с вами.</p>
          <p>Но святый Уар отвечал:</p>
          <p>— И здесь, на земле, оставаясь, ты все-таки — с нами; иди же с миром, а потом, когда повелит Господь, придем взять тебя.</p>
          <p>После сих слов, оба стали невидимы. Она же, придя в себя, почувствовала в своем сердце несказанную радость и веселие и поведала о своем видении священникам; вместе с ними она честно погребла при гробе святаго Уара и своего сына, уже не плача, а веселясь о Господе. После сего она раздала свое имение нуждающимся, сама же, отрекшись от мира, жила при церкви святаго Уара, служа Богу день и ночь в посте и молитвах. Всякую неделю по воскресным дням ей являлся, во время молитвы, святый Уар с ее сыном в блестящем сиянии. Проведя семь лет в таковых подвигах, блаженная Клеопатра преставилась, благоугодив Богу. Тело ее было положено в церкви святаго Уара, близ тела сына ее, Иоанна, душа же ее святая вместе с святым Уаром и Иоанном в веселии предстоит на Небесах Богу, Ему же слава во веки веков, аминь.</p>
          <p>Кондак мученику, глас 4:</p>
          <p>Христу последуя мучениче Уаре, того испив чашу, и мучения венцем увязеся, и со ангелы ликовствуеши: моли непрестанно за душы наша.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-51-3">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Иоанна Рыльского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-19</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Покаяния основание, прописание умиления, образ утешения, духовнаго совершения, равно ангелом житие твое бысть, преподобне. В молитвах убо и в пощениих и в слезах пребывая, отче Иоанне, моли Христа Бога о душах наших.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Ангельскому житию поревновав преподобне, вся земная оставив, ко Христу притекл еси: и Того заповедьми ограждаяся, явился еси столп непоколебимь от вражиих нападений. Тем зовем ти: радуйся, отче Иоанне, светило пресветлое.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Иоанна Рыльского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец наш Иоанн Рыльский, великий постник, был родом из болгарского селения Скрина, что близ славного города Средца. Он жил в царствование христолюбивого Петра, царя Болгарского, и при Греческом императоре Константине Диогене. По кончине своих благочестивых родителей Иоанн роздал все оставшееся ему имение нищим, — ибо от юности возлюбил Бога более всего, — а сам принял иночество и ушел из своего родного селения, ничего не имея на себе, кроме одной кожаной одежды. Взойдя на одну высокую и пустынную гору, он стал проводить там подвижническую жизнь, питаясь одними дикими растениями. Чрез несколько времени, по диавольскому наущению, на Иоанна напали ночью разбойники и, избивши, изгнали его оттуда. Тогда Иоанн ушел с той горы в Рыльскую пустыню, где продолжал строгую подвижническую жизнь; там он поселился в большом дупле дерева, проводя время в посте и слезах, и совершая непрестанные молитвы перед Богом. В пустыни он прожил шестьдесят лет; питался он там только растениями, никогда не видел человеческого лица и был окружен одними дикими зверями. За такое терпение Иоанна Бог повелел на том месте вырасти гороху, и сим горохом блаженный питался многие годы.</p>
          <p>Однажды пастухи открыли убежище Иоанна и рассказали о нем повсюду. Многие стали приходить к Иоанну и приносить к нему недужных, которые, по его молитвам, получали исцеления. Слава о преподобном прошла по всей той земле и многие, ревнуя о подвижнической жизни святаго Иоанна, захотели жить около него. В соседней пещере они воздвигли церковь и устроили монастырь, в коем начальником и пастырем был преподобный Иоанн. Будучи добрым пастырем своему стаду, Иоанн привел многих неверных ко Господу и творил Его именем великие и славные чудеса.</p>
          <p>Достигнув глубокой старости, Иоанн в мире окончил жизнь свою, удостоившись вечного блаженства на Небе, и был погребен своими учениками.</p>
          <p>Спустя немалое время, Иоанн явился ученикам, повелевая перенести его мощи в город Средец. Открыв гроб, они увидали тело Иоанна целым и нетленным, источающим благоухание, и прославили о сем Бога. С честию перенесли они его в город Средец и положили в храме святаго Евангелиста Луки. Впоследствии на том месте создана была прекрасная церковь во имя преподобного Иоанна, и в ней были положены честные мощи его, от коих истекали дивные и преславные исцеления.</p>
          <p>Чрез много лет Венгерский король с многочисленным войском двинулся на Греческую землю и захватил ее в свою власть. Достигнув города Средца, он взял ковчег с мощами преподобного, — ибо он много слышал о чудесах святаго, — и повелел нести его с честию в свою страну и положить в городе Остригоме. Архиепископ же Остригомский, слыша, что велик пред Богом преподобный Иоанн Рыльский и славен своими чудотворениями во всех странах, не хотел верить тому:</p>
          <p>«Древние книги не упоминают о таком чудотворце», — говорил он, — и не хотел пойти на поклонение святому. Тогда внезапно онемел язык его; поняв, что причина немоты его состояла в том, что он похулил преподобного, архиепископ поспешил к ковчегу святаго и, припадши к нему, облобызал честны́е мощи его, прося прощения в своей вине. Угодник Божий, святый Иоанн, скоро услышал молитву архиепископа: немедленно разрешил язык его и снова дал ему способность ясно говорить. Получив исцеление, архиепископ с плачем исповедал всем свое прегрешение пред святым и славил Бога и величал угодника Его, святаго Иоанна.</p>
          <p>Много и других преславных чудес сотворил святый в Венгерской земле. Приведенный сими чудесами св. Иоанна в изумление, король Венгерский украсил ковчег святаго серебром и золотом и, облобызав мощи его, опять отослал с великою честию назад в город Средец. Таким образом, преподобный снова положен был в святой своей церкви в 1097 году по Р. Хр.</p>
          <p>Чрез несколько времени Богу угодно было возобновить самостоятельность Болгарского государства, истощенного насилием Греков, и это возрождение Болгарского царства совершилось при христолюбивом царе Иоанне Асене. Сей царь, в самом же начале своего царствования, возобновил и укрепил разрушенные болгарские города и ходил войною на окрестные страны, присоединяя новые города к своему царству. Дойдя до города Средца и завоевав его, он увидал там мощи преподобного Иоанна Рыльского и, услышав о чудесах, совершающихся при мощах, поклонился его святому ковчегу. Облобызав пречестные мощи его, он повелел Патриарху Василию и клиру его взять всеславную раку святаго и с великою честию нести ее в столицу Болгарии Тернов, причем в шествии, по царскому приказу, участвовали 300 отборных воинов.</p>
          <p>Патриарх Василий возложил пречестную раку на колесницу, и все с радостию отправились в путь, славя Бога и охраняемые молитвами святаго; между прочими шли и монахи основанного преподобным монастыря, с игуменом своим Иоанникием. Сам же благочестивый царь Иоанн Асень опередил шествие, и, поспешно прибыв в столицу, велел устроить там церковь и место для раки святаго.</p>
          <p>Когда же царь узнал, что приблизилось шествие с мощами преподобного, он сам вышел встречать его на «окоп» вместе с своими вельможами, властями и множеством народа, и все радовались и веселились. При виде св. мощей все поклонились им. На окопе рака преподобного пробыла семь дней, пока не отстроилась церковь. А когда она была отстроена, тогда св. мощи были перенесены туда и положены в ней с великою честию, а сама церковь освящена. Там и доселе лежат чудотворные мощи преподобного, источая постоянный источник исцелений: приходящие с верою — слепые прозревают, немые начинают говорить, больные получают здравие, бесноватые исцеляются.</p>
          <p>Тропарь, глас 1:</p>
          <p>Покаяния основание, прописание умиления, образ утешения, духовнаго совершения, равно ангелом житие твое бысть, преподобне. В молитвах убо и в пощениих и в слезах пребывая, отче Иоанне, моли Христа Бога о душах наших.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Ангельскому житию поревновав преподобне, вся земная оставив, ко Христу притекл еси: и Того заповедьми ограждаяся, явился еси столп непоколебимь от вражиих нападений. Тем зовем ти: радуйся, отче Иоанне, светило пресветлое.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
