<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-22T00:00:00">
  <feast id="ls-54-1">
    <title>
      <ru>Память святаго равноапостольного Аверкия, епископа Иерапольского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-22</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак святаго, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко священника превеликаго, и апостолов совсельника, церковь почитает тя вся верных, Аверкие: юже твоими молитвами соблюдай блаженне, непобедиму и необуреваему от всякия ереси, и нескверну, яко приснопамятный.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго равноапостольного Аверкия, епископа Иерапольского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Марка Аврелия, сына Антонина, в городе Иераполе, населенном по преимуществу язычниками, был епископом святый Аверкий. Однажды там справлялся торжественный праздник в честь идолов, и все неверующие, собравшись в свой храм, ликовали и поклонялись своим бездушным богам — идолам, принося им жертвы. Святый Аверкий, при виде такого зрелища, прослезился, скорбя о том, что люди, ослепленные безумием, оставив Бога, поклоняются бесам, и, забыв Создателя, чтут творение рук человеческих. Затворившись у себя дома, епископ молился, говоря:</p>
          <p>— Боже веков и Господи милости, Ты создал всю вселенную и управляешь ею, Ты послал Единородного Сына Своего на землю, чтобы Он воплотился ради человека, — милостивым оком взгляни ныне с Небес на весь мир; не оставь и города сего, где Ты поставил меня пастырем словесных овец Твоих; посмотри на помраченных людей: честь, Тебе подобающую они воздают не Тебе, а скверным бесам, идолам, которых сами же себе сотворили; избави, Господи, этих заблуждающихся людей от погибели, из тьмы приведи их к истинному Твоему свету, сопричти их к избранному Твоему стаду!</p>
          <p>После сей усердной молитвы святый уснул, так как уже наступила ночь, и вот, в сонном видении ему предстал юноша необычайной красоты; он, давая Аверкию жезл в руки, говорил:</p>
          <p>— Иди, Аверкий, во Имя Мое и этим жезлом сокруши начальников заблуждения!</p>
          <p>Пробудившись от сна, Аверкий понял, что в видении ему явился Сам Господь и почувствовал он в сердце своем несказанную радость. Исполнившись рвением, он тотчас встал и, взяв попавшийся ему кол, тою же ночью в девятый час отправился он к храму Аполлона, где накануне происходил праздник языческий и было принесено множество жертв. В этом храме находилось много драгоценных, прекрасно убранных, идолов. Подойдя к храму, Аверкий нашел двери его запертыми; он ударил в них, и они тотчас распахнулись перед ним. Войдя в храм, святый епископ сначала стал поражать главного идола Аполлона, а затем и других. Всех их он сокрушил и разбил на мелкие части. Глухие же и немые идолы, будучи бездушными и не обладая силою, не могли защищаться, когда святый сокрушал их. Только слышался стук от их падения.</p>
          <p>Жрецы идольские, жившие недалеко от храма, проснулись и, слыша в храме великий стук, не понимали, что это могло значить. Прибежав ко храму, они увидели, что идолы богов их лежали на земле в прахе, а святый Аверкий попирал обломки идолов своими ногами и сокрушал их жезлом. При виде сего на жрецов напал страх, святый же, обратившись к ним, сказал с гневом:</p>
          <p>— Ступайте к начальникам города и ко всему народу, скажите, что боги ваши, упившись на вчерашнем празднике, который вы устроили для них, перебранились между собою и, упав на землю, разбились.</p>
          <p>Сказав это, святый отправился в свой дом как сильный муж, победивший врагов; а такими воистину были идолы, приведшие к погибели много душ человеческих.</p>
          <p>Жрецы идольские отправились к городским начальникам и рассказали им обо всем, что сделал Аверкий. С наступлением дня весть о случившемся быстро распространилась по всему городу, и вот все, от мала до велика, простой народ и начальствующие лица, собрались к храму. Увидев идолов своих разбитыми на мелкие части и разбросанными по земле, все сначала изумились. Потом, исполнившись ярости, все стали кричать:</p>
          <p>— Смерть Аверкию!</p>
          <p>Другие добавляли к этому:</p>
          <p>— Послать его к царю, там потерпит он муки, равные его преступлению!</p>
          <p>— Нет, лучше сейчас же пойдем и сожжем его со всем его домом, — предлагали третьи.</p>
          <p>Начальники остановили народ:</p>
          <p>— Не смейте зажигать дома Аверкия; мы опасаемся, как бы не пострадал от пожара весь город, если вы подожжете дом Аверкия; лучше схватим его и сами предадим суду, или же отошлем на суд к верховному правителю.</p>
          <p>Когда народ находился в таком волнении и уже хотел напасть на дом Аверкия, соседи епископа, услышав о сем, отправились к нему в дом; они застали его учащим собравшихся к нему верующих и рассказали ему все, что слышали в народе, который хочет идти к его дому и схватить его, как злодея.</p>
          <p>Услышав сие, верующие устрашились и молили своего пастыря выйти из дома и скрыться где-нибудь на время, пока не прекратится волнение народное. Святый же без страха сказал им в ответ:</p>
          <p>— Господь повелел Своим Апостолам, чтобы они с дерзновением безбоязненно проповедывали всем народам слово спасения: так мне ли бояться людей, восставших против меня и ищущих моей души за мою ревность о Боге моем? Если я и могу скрыться от рук человеческих, то как могу я избежать руки Божией? Какое место может укрыть меня от Него? Поистине говорю вам, братия, не пристало нам бояться и скрываться, когда нам помогает Сам Господь, хранитель жизни нашей; пострадать за Него есть благо, и смерть за Него слаще всякой благополучной жизни.</p>
          <p>Сказав сие, святый вышел из своего дома и отправился в самую средину города, а верующие следовали за ним. Придя на то место, где, обыкновенно, собирался народ, и воссев на возвышении, Аверкий стал поучать бывших там людей, чтобы они познали Истинного Бога, поняли прелесть бесовскую и ложность богов своих, и отказались от идолослужения; он умолял, чтобы они верно служили Единому Богу, в вышних живущему, Создателю всего мира. Тогда некоторые из язычников отправились к начальникам городским и к народу, собравшемуся при храме Аполлона и негодующему на ниспровержение идолов, и возвестили, что Аверкий среди города поучает людей вере Христовой. Услышав о сем, все еще более разгневались на Аверкия, который не только сокрушил идолов их, но даже дерзнул явно пред всеми проповедовать свою христианскую веру. Вышедши из храма, они с страшным гневом пошли туда, где находился святый, чтобы тотчас убить его. Среди народа находились три отрока, которые с давнего времени были одержимы бесами. Когда народ стал приближаться к святому, юноши действием бесов вдруг пришли в исступление и, испуская страшный вопль, привели всех в ужас. Разодрав на себе одежду, они стали терзать зубами свое собственное тело и грызть свои руки. Упав на землю, они катались, извергая пену и беспрестанно кричали ужасным голосом:</p>
          <p>— Аверкий, заклинаем тебя Единым Истинным Богом, Коего ты проповедуешь, не мучь нас прежде времени.</p>
          <p>При виде такого ужасного явления, народ пришел в трепет, глядя на лютое мучение тех юношей и слыша их страшный вопль. Позабыв зачем пришли, они с недоумением ожидали, что будет дальше и что сотворит с юношами Аверкий, которого бесы просят оставить их в покое. Святый же стал молиться:</p>
          <p>— Отче возлюбленного Сына Своего Иисуса, Ты отпускаешь нам грехи, хотя бы их было у нас бесчисленное множество, Ты подаешь нам все, чего мы ни попросим у Тебя на пользу, — Тебя ныне прошу и молю я, — огради юношей сих от бесовского нападения, чтобы они потом шли путем Твоих заповедей, последуя святой воле Твоей. Увидя чудесное знамение, которое Ты совершишь над ними, многие уверуют в Тебя, Единого всесильного Бога, — и познают, что нет другого, кроме Тебя.</p>
          <p>Помолившись так, святый обратился к юношам, коих мучили бесы, и, ударяя их слегка по голове жезлом, который держал в своих руках, сказал:</p>
          <p>— Именем Христа моего повелеваю вам, бесы, — выйдите из юношей, не причиняя им ни малейшего вреда.</p>
          <p>Возопив ужасным голосом, бесы вышли из юношей, лежащих на земле подобно мертвецам.</p>
          <p>Взяв каждого из них за руку, святый Аверкий поднял с земли. Они тотчас сделались совершенно здоровыми и, припав к святому, лобызали честны́е его ноги.</p>
          <p>Когда народ увидел сие, то забыл о своей ярости и возопил:</p>
          <p>— Един Истинный Бог, Коего проповедует Аверкий!</p>
          <p>Затем стали спрашивать и самого святаго:</p>
          <p>— Скажи нам, человек Божий, примет ли нас твой Бог, если мы обратимся к Нему, простит ли Он бесчисленные грехи наши? Научи нас, как нам веровать в Него!</p>
          <p>Отверзши уста свои, святый Аверкий начал учить людей Богопознанию и продолжал наставление даже до девятого часа дня; приказал он также принести к себе всех недужных и исцелил их, призывая Имя Иисуса Христа и возлагая на них свои руки. Услышав его учение и увидя чудеса, все люди уверовали в Господа Иисуса Христа и просили Аверкия, чтобы он сподобил их Святаго Крещения. Так как уже был вечер, то святый отложил Крещение их до утра, повелев всем готовиться к принятию Святаго Таинства. Когда утром на другой день собрался народ, он повел всех к церкви и снова поучал их; затем, сотворив обычные молитвы, крестил в тот день 500 мужей. И в течение немногих дней не только Иераполь, но и другие окрестные города и деревни он привел в Христову веру и Крещением соединил с Богом. И пронеслась о нем слава повсюду. Много больных из различных и отдаленных стран приходили к нему и получали они сугубое исцеление — тела и души.</p>
          <p>Одна знатная женщина, по имени Фриелла, мать Евксениана Поплиона, проконсула восточного, будучи слепой и слыша о том, что Аверкий исцеляет много различных болезней, велела вести себя к святому мужу. Она застала Аверкия учащим народ и, припав к ногам его, просила святаго, чтобы он отверз ее потерявшие зрение очи. Заботясь прежде всего о просвещении душевных очей Фриеллы, святый спросил ее, верует ли она во Христа, Который отверз очи слепорожденному? Когда Фриелла дала обет уверовать и проливала обильные слезы на ноги Аверкия, святый, помолясь Богу, прикоснулся к ее очам и сказал:</p>
          <p>— Свете Истинный, Иисусе Христе, прииди и отверзи очи рабы Твоей!</p>
          <p>Тотчас Фриелле возвратилось зрение, и она восприняла Крещение от святаго.</p>
          <p>Крестившись, она вручила святому половину своего имения, чтобы он роздал нищим и, получив наставление от него, возвратилась к себе. Сын ее, проконсул Евксениан Поплион, видя мать прозревшею и узнав, что ей отверз очи своими молитвами святый Аверкий, захотел видеть его и воздать ему благодарность за исцеление своей матери. Святый же научил Евксениана вере и обратил его ко Христу.</p>
          <p>После сего три других женщины, также пораженные слепотою, приступили к святому и, поклонившись ему, сказали:</p>
          <p>— И мы веруем в Иисуса Христа, Коего ты проповедуешь; поэтому мы молим тебя, отверзи и нам очи, подобно тому, как отверз ты их Фриелле.</p>
          <p>Святый же отвечал на это:</p>
          <p>— Если вы действительно веруете в Истинного Бога, как утверждаете, то увидите свет Его.</p>
          <p>Сказав сие, святый возвел очи свои к Небу и стал молиться. Во время молитвы святаго с Небес снисшел луч неизреченного света, превосходивший сияние солнца, и озарил то место, где стоял на молитве святый Аверкий. Все, бывшие там, не могли перенести сей неизреченный свет, пали на землю и только три слепые женщины стояли неподвижно. Когда луч коснулся очей слепых женщин, они прозрели, и блистание небесного света прекратилось.</p>
          <p>Святый спросил прозревших:</p>
          <p>— Что увидели вы прежде всего, когда вернулось вам зрение?</p>
          <p>Тогда первая сказала:</p>
          <p>— Я видела Ветхого деньми, Который прикоснулся к очам моим.</p>
          <p>Другая сказала:</p>
          <p>— Видела я прекраснейшего Юношу, Который дотронулся до моих очей.</p>
          <p>— А я видела, — воскликнула третья, — что очей моих коснулся пресветлый Отрок.</p>
          <p>Услышав сие, святый и все, бывшие с ним, прославили Бога, Единого в Троице, творящего дивные и преславные чудеса.</p>
          <p>Затем Аверкий, узнав, что и в соседних городах и селениях находится много страдающих различными недугами, отправился туда с своими учениками и, подражая Господу своему, обходил города и селения, уча людей о Царствии Божием и исцеляя больных. Придя в одну местность, расположенную при реке, называемую Селище, он преклонил колена и так стал молиться:</p>
          <p>— Господи щедрый, услыши меня, раба Твоего, ниспошли благодать сему месту, да истечет здесь источник теплых вод, чтобы обмывающиеся в нем получали исцеление от всякого недуга и язвы.</p>
          <p>Когда он окончил свою молитву, вдруг, при ясном небе, загремел гром; все находящееся там ужаснулись, когда после громового удара забил источник теплых вод на том самом месте, где возносил молитву коленопреклоненный Аверкий. Тогда святый повелел людям, бывшим с ним, копать глубокие рвы, где могли бы собираться теплые воды, в коих он всем больным приказал омыться, — и всякий, погружавшийся в те воды, получал исцеление по молитвам святаго.</p>
          <p>Однажды диавол, желая искусить Аверкия, принял на себя вид женщины и приступил к святому, прося у него благословения. Взглянув на лицо беса, святый хотел отвернуться от него, но в это время задел правою ногою за камень и повредил ее так, что на голени образовалась язва. Перенося сильную боль, святый стоял, не издавая ни одного стона и лишь держался рукою за то место, где была язва. Диавол рассмеялся и, приняв свой обычный вид, сказал святому:</p>
          <p>— Не считай меня одним из тех ничтожных и незначительных бесов, которых ты изгонял, я — старейшина их; и вот, ты принял от меня язву: исцеляя других от болезни, ты сам ныне болен.</p>
          <p>Сказав сие, диавол вошел в одного юношу, который стоял около святаго, и начал мучить его. Святый же Аверкий, помолившись Богу, запретил бесу и изгнал его из юноши. Выйдя из юноши, бес возопил:</p>
          <p>— Много зла творишь ты мне, Аверкий, и не даешь мне здесь мирно жить; постараюсь отомстить тебе и заставлю тебя под старость идти в Рим.</p>
          <p>Возвратившись в дом свой, святый семь дней не вкушал пищи и пития, но пребывал в посте и всенощных молитвах. Аверкий молил Бога, чтобы Он не попустил врагу заставить его идти, куда только захочет бес. В седьмую ночь Господь явился святому в видении и сказал:</p>
          <p>— Моим промышлением, Аверкий, ты будешь в Риме, чтобы и там познали Имя Мое. Итак, не бойся, ибо благодать Моя с тобою будет.</p>
          <p>Это видение укрепило Аверкия, и он рассказал братии, что слышал от явившегося ему Господа. Вскоре после сего бес, который хвалился заставить Аверкия придти в Рим, начал хитро приводить в исполнение свое намерение.</p>
          <p>В то время властитель Римский Марк Аврелий сделал своим соправителем Луция Вера и обручил с ним дочь свою Лукиллу. Но еще не успело состояться брачное торжество, как бес вошел в девицу и стал ее мучить. Опечаленные болезнию девицы, отец ее и жених собрали со всей своей земли опытных врачей, волхвов и жрецов, всячески стараясь излечить Лукиллу. Старания их не только не увенчались успехом, но девице с каждым днем становилось все хуже и хуже. А бес начал кричать в ней:</p>
          <p>— Никто не может изгнать меня отсюда, кроме Аверкия, епископа Иерапольского.</p>
          <p>Лишь только услыхал об этом отец девицы — император Марк Аврелий — тотчас послал в Евксениану Поплиону, восточному своему проконсулу, послание следующего содержания:</p>
          <p>«Нашему владычеству стало известно, что в подвластной тебе области находится некто Аверкий, епископ Иерапольский, муж столь сильный в христианской вере, что может и бесов изгонять и исцелять разные болезни. Так как он нужен нам, то мы посылаем двух сановников наших, Валерия и Вассиана, чтобы они с подобающей честью привели его к нам; тебе же мы повелеваем склонить его придти к нам, за что немалая награда будет тебе от нас».</p>
          <p>Получив такое послание от царя, проконсул отправился к Аверкию и стал уговаривать его идти в Рим с царскими посланниками. Аверкий, вспомнив, что бес хвалился заставить его предпринять на старости трудное путешествие в Рим, подумал про себя:</p>
          <p>— Хотя ты, противник людей, и постарался привести в исполнение то, что ты в гордости своей обещался сделать мне, однако ты не возвеселишься; я твердо уповаю на Бога и надеюсь, что не напрасно придется трудиться мне в старости, но там уничтожу я твою гордость силою Христа моего, Который в видении обещал мне Свою благодать.</p>
          <p>Приготовив все, что было нужно для путешествия, святый отправился в путь, призывая на помощь Всесильного Бога. А приготовление его к путешествию состояло в следующем: Он взял немного хлеба и в один кожаный мех влил вино, масло, уксус и воду, и сделал так, чтобы эти жидкости не смешались между собою. Когда во время дороги ему нужно было вино, то текло из меха одно только вино; когда ему требовался уксус, лился один уксус, нужна ли ему вода, текла она одна; так каждая жидкость вытекала в отдельности, несмотря на то, что все они были вместе в одном и том же мехе. Однажды ученик святаго без благословения его хотел нацедить себе чашу вина, и вот, — потекли сразу все жидкости: и вино, и масло, и уксус, и вода, так что невозможно было вкусить ему этой смеси; в ужасе он исповедал свой грех святому, просил у него прощения, и тогда, по благословению блаженного, каждая жидкость стала истекать снова отдельно.</p>
          <p>Когда святый Аверкий прибыл в Рим, император вместе с женою своею Фаустиной принял его с честью и отвел к дочери своей, которую мучил бес. Последний, увидев, что пришел святый Аверкий, засмеялся и сказал:</p>
          <p>— Разве не говорил я тебе, Аверкий, что отомщу тебе за мое поругание и на старости заставлю тебя придти в Рим?</p>
          <p>— Да, это действительно так, — сказал святый, — но не на радость тебе будет сие, проклятый диавол.</p>
          <p>И велел святый вывести девицу из палаты наружу. Когда ее вели, бес препятствовал, не желая идти, но девицу все-таки повели силою; тогда диавол стал бросать ее на землю и бить, святый же Аверкий, устремив взор свой к Небу, усердно молился Господу об исцелении страждущей отроковицы. Тогда бес начал кричать:</p>
          <p>— Заклинаю тебя Христом твоим, не посылай меня ни в бездну, ни в какое другое место, но дай мне возвратиться туда, где был я до сего времени.</p>
          <p>Святый отвечал ему:</p>
          <p>— К отцу твоему, сатане, пойдешь ты, дух злобы, но так как ты потревожил меня, старца, и заставил придти сюда, то и ты не избегнешь труда и не вернешься отсюда пустым; вот лежит камень — (перед дворцом был камень таких громадных размеров, что множество народа лишь с большим трудом могло бы сдвинуть его на небольшое расстояние; на этот-то камень и указал святый), повелеваю тебе Именем Господа моего Иисуса Христа, отнеси сей камень на мою родину, в Иераполь, и положи его около южных врат.</p>
          <p>И вот диавол, как раб и пленник, связанный клятвою, вышел из царской дочери, взял тот камень и с тяжким стоном понес его по воздуху чрез ипподром. Все бывшие там люди с удивлением видели камень, двигавшийся по воздуху и слышали великий стон диавола, но самого его видеть они не могли. Отнеся камень в Иераполь, диавол положил его на том месте, где ему приказал святый Аверкий; жители же Иераполя, видя громадный камень, внезапно упавший с воздуха, были весьма поражены и поняли сию тайну лишь тогда, когда к ним возвратился святый Аверкий.</p>
          <p>Освободившись от злого мучителя, царская дочь, однако, не могла подняться с земли и лежала, не издавая ни одного звука, у ног Аверкия. Видя сие, мать ее, царица Фаустина, подумала, что дочь ее скончалась, и начала плакать, но святый простер свою руку и воздвиг девицу живою, здоровою и в полном разуме. Тогда родители девицы предались великой радости, и ликовал дом царский по поводу исцеления царевны. Родители ее послали радостное известие и к зятю своему Луцию Веру, который был в то время в походе против парфян, сообщая ему о выздоровлении невесты. Святому же они предложили богатые подарки и обещали дать ему все, чего бы он ни попросил. Но Аверкий не взял ни золота, ни серебра, ни какого-либо имения, говоря:</p>
          <p>— Не нужно богатство тому, для кого хлеб и вода то же, что царский обед и пир великий.</p>
          <p>Просил он только двух вещей: во-первых, чтобы в Иераполе бедным раздавалось ежегодно из податей, взимаемых для царя, по три тысячи мер пшеницы, а во-вторых, чтобы царь приказал построить на средства своей казны бани при источнике теплых вод, который святый извел молитвою из недр земли на исцеление больным. Царь с радостию обещался исполнить сии просьбы святаго и дал ему для этого письменное свидетельство.</p>
          <p>Когда святый оставался после сего в Риме еще некоторое время, утверждая в вере церковь Христову, ему в видении явился Христос и сказал:</p>
          <p>— Подобает тебе, Аверкий, быть в Сирии и там проповедывать Имя Мое, утвердить Мои церкви и исцелить множество болящих.</p>
          <p>После сего видения Аверкий просил царя, чтобы он отпустил его; тот же не соглашался на его просьбу, боясь, как бы бес в отсутствие святаго снова не вошел в его дочь. Святый увещал его оставить свой страх, уверяя, что бес не может возвратиться; только тогда, и то с неохотой, отпустил царь святаго.</p>
          <p>Сев на корабль, Аверкий отплыл в Сирийскую область; сперва посетил он Антиохию, затем отправился в Апамею и в другие окружные города, восстановляя мир в церквах, потрясенных ересью маркионитов. Переправившись чрез Евфрат, святый посетил церкви в Низибии и во всей Месопотамии, оттуда он отправился в Киликию и Писидию, посетил также Синад, митрополию Фригийскую. Во всех тех областях и городах он принес Церкви великую пользу, многих неверных обратил в веру Христову, посрамил и заставил удалиться еретиков, верных утвердил в вере, заблудших наставил на путь Истины, изгнал из многих людей нечистых духов, исцелил весьма многих, страдавших различными болезнями. Все стали называть его равноапостольным, ибо никто, кроме апостолов, не обошел так много стран и городов. Так святитель распространил славу Христа Бога и много послужил людям на их спасение и просвещение. После сего он возвратился в Иераполь.</p>
          <p>Жители Иераполя, услышав, что святитель их возвращается к ним и находится уже недалеко от города, все, от мала до велика, с женами и детьми, устремились навстречу ему, и с величайшею радостию, припадая к нему, как дети к отцу, принимали у него благословение, получить которое уже давно желали.</p>
          <p>Войдя в город, Аверкий отправился в церковь и, воссев на свой престол, преподал всем мир и стал поучать народ.</p>
          <p>И все радовались возвращению святаго мужа, особенно же были утешены убогие и бедные, так как Аверкий принес с собою царский указ, повелевающий выдавать им каждый год по три тысячи мер пшеницы из царских податей. И выдавалась сия пшеница до времени Юлиана Отступника, который отменил указ и отобрал назад грамоту. По заботам святаго царским повелением выстроены были также и бани при источнике теплых вод.</p>
          <p>Остальные годы жизни своей святый Аверкий провел в преподобии и правде, разумно управляя своею паствою. О своей кончине он был извещен заранее: в видении ему явился Господь и сказал:</p>
          <p>— Аверкий, уже приблизилось время почить тебе от трудов твоих.</p>
          <p>После сего Аверкий собрал всю свою паству и, возвестив, что скоро окончится жизнь его, стал по обычаю поучать всех, умоляя слушателей своих, чтобы они всегда были непоколебимы в вере, не отчаивались в надежде и нелицемерно любили друг друга. Затем, приготовив себе гроб и подав всем в последний раз свое пастырское благословение, он предал Господу святую свою душу. Так окончил свое земное поприще святый равноапостольный Аверкий на 73 году жизни. Оплакав его, жители Иераполя благоговейно погребли его честное тело и возложили с большим трудом на могилу святаго тот камень, который некогда повелением святаго принесен был из Рима. И по молитвам святаго много подавалось исцелений, как от его гроба, так и от источника теплых вод, изведенного его молитвами, коими и нам Господь да подаст Свою милость во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак святаго, глас 8:</p>
          <p>Яко священника превеликаго, и апостолов совсельника, церковь почитает тя вся верных, Аверкие: юже твоими молитвами соблюдай блаженне, непобедиму и необуреваему от всякия ереси, и нескверну, яко приснопамятный.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-54-2">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Александра епископа, Ираклия воина и четырех жен Анны, Елисаветы, Феодотии и Гликерии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Александра епископа, Ираклия воина и четырех жен Анны, Елисаветы, Феодотии и Гликерии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Александр многих обратил и крестил в веру Христову. Он был взят игемоном и, понуждаемый принести жертву идолам, претерпел много мучений, но не повиновался. Видя его терпение, воин Ираклий уверовал во Христа и, после жестоких мучений, был усечен мечом. Святый же Александр, благодатию Божиею, был внезапно исцелен от ран. После того он обратил ко Христу четырех женщин: Анну, Елисавету, Феодотию и Гликерию, которые также предстали пред игемоном и за обличение суетности идолов были усечены мечом. После всех скончался от усечения же мечом и святый Александр и предал свою святую и блаженную душу Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-54-3">
    <title>
      <ru>Память преподобных Феодора и Павла Ростовских, основателей Борисоглебского монастыря</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобных Феодора и Павла Ростовских, основателей Борисоглебского монастыря</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В княжение Великого князя Димитрия Донского, при князе Ростовском Константине Васильевиче, из Новгородской области пришел в пределы древнего города Ростова Великого инок Феодор, неизвестно где родившийся и где принявший пострижение.</p>
          <p>По дороге, ведущей из Каргополя и с Бела-озера в Ростов и Москву, он остановился в темном лесу при реке Устье, верстах в осмнадцати от Ростова. Поставив себе в лесу шалаш из древесных ветвей, он остался здесь на жительство. У проезжей дороги на дереве он повесил сделанный из древесной коры кузов, и прохожие и проезжие, догадываясь, что тут живет пустынник, стали класть в него то хлеб, то овощи и другую милостыню. Пустынник, не видимый никем, тайно вынимал милостыню и делил ее с нищею братиею; проведавши о сем, из многих селений стали приходить к пустыннику за милостыней, и он делился всем, что находил в повешенном кузове.</p>
          <p>Через некоторое время пришел к нему брат по иночеству, именем Павел, и, с радостию принятый Феодором, поселился с ним вместе в пустыне.</p>
          <p>В первое время княжения великого князя Димитрия Иоанновича, при митрополите всея Руси Алексии, при том же Ростовском князе Константине и при Ростовском епископе Игнатии, преподобный Сергий Радонежский приходил в Ростов на поклонение Пресвятой Богородице в соборной церкви и Ростовским чудотворцам. Узнавши об этом, пустынники Феодор и Павел отправились в Ростов, просили у князя и епископа разрешения воздвигнуть в своей пустыне церковь и устроить монастырь, а преподобного Сергия умоляли, чтобы он присмотрел место, где поставить им церковь, и благословил его.</p>
          <p>Преподобный Сергий исполнил их просьбу и отправился с ними в их пустыню. Долго ходили они по пустыне. Феодор и Павел указывали то на одно место, то на другое; преподобный Сергий все осмотрел тщательно, наконец остановился на том месте, где теперь находится монастырь, и благословил поставить здесь церковь во имя великих страстотерпцев Бориса и Глеба и сказал пустынникам:</p>
          <p>— Призрит Господь Бог и Пречистая Богородица на место сие, и великие страстотерпцы Христовы в помощь вам будут. И сие место весьма обстроится и в будущие времена превозносимо будет наряду с большими Лаврами.</p>
          <p>Преподав пустынникам мир и благословение, преподобный Сергий отправился в обратный путь.</p>
          <p>Преподобные отшельники принялись вырубать лес и очищать то место, которое благословил преподобный Сергий для построения храма. Однажды, во время отдохновения от трудов, в тонком сне явились Феодору и Павлу два светлые воина, вооруженные и украшенные царскими багряницами, и сказали:</p>
          <p>— Трудитесь на сем месте: Бог и Пречистая Богородица не оставят места сего, и мы неотступно будем на сем месте на помощь вам и тем, кто после вас будет устраивать место сие.</p>
          <p>Преподобные припали к ногам их и сказали:</p>
          <p>— Кто вы, господа наши?</p>
          <p>Но воины вдруг стали невидимы, только слышен был голос, назвавший одного Романом, а другого Давидом.</p>
          <p>Пришедши в себя от великого страха и ужаса, оба пустынника стали ободрять друг друга и в одних и тех же словах рассказывать, что они видели и слышали во сне.</p>
          <p>После того они с новым рвением стали трудиться и подвизаться над устроением места.</p>
          <p>И начали собираться к ним братия и мирские люди — плотники на помощь делу.</p>
          <p>В скором времени братия умножились и все стали умолять Феодора, чтобы он был их игуменом. Так и совершилось.</p>
          <p>С Божиею помощью, обитель продолжала строиться, и многие христолюбцы, оставляя все мирские блага, искали здесь иноческого жития. Преподобный Феодор принимал их с радостию и причислял к братии.</p>
          <p>Многие вельможи из Ростовской области стали завещать, чтобы их погребли в Борисоглебской обители, и дарствовать ей на поминовение души вотчины свои, села, деревни и пожни.</p>
          <p>Благодаря этому, усилились средства монастыря, и преподобный Феодор еще более стал трудиться над его устройством и собиранием братии. Он воздвиг для общей соборной молитвы теплую церковь Благовещения Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>Много лет, милостию Божиею, заступлением Пресвятой Богородицы и помощию Христовых страстотерпцев Бориса и Глеба, подвизался преподобный Феодор в устроении обители: он воздвиг церкви, поставил кельи, все устроив по монастырскому чину, приобрел монастырю нивы и пашни, устроил на службу обители много людей и приобрел довольно скота.</p>
          <p>Невзирая на свою старость, он продолжал трудиться и заботиться о благе монастыря: не давая себе покоя, он задумал отправиться на поиски удобного для рыбной ловли места на нужды монастыря.</p>
          <p>Вручив обитель Господу Богу и Пречистой Богородице, имея заступников — великих Христовых страстотерпцев Бориса и Глеба, и поручив управление обителью и братиею своему спостнику и брату о Христе Павлу, отправился Феодор в Вологодские места, взяв двух иноков из своих учеников.</p>
          <p>Там нашел он место, называемое Святая Лука. Обошедши это место и убедившись, что оно удобно для монастырского строения, он хотел занять себе займище и поставил одну небольшую церковь.</p>
          <p>Узнали об этом окрестные жители, еще непросвещенные тогда инородцы Чудского племени, и изгнали оттуда преподобного труженика.</p>
          <p>Изгнанный подвижник пошел далее, молясь за творящих ему зло и утешая своих учеников: «Не скорбите, братие: Бог нам прибежище и сила, помощник в скорбех, обретших ны зело: Господь сказал Своим ученикам: «Егда гонят вы во граде сем, бегайте в другий»».</p>
          <p>Прошедши многие пустынные места, как искусный охотник, желающий найти, что ему нужно, преподобный Феодор отправился в Белозерские края и, обошедши по пустыням вокруг всего Белого озера, нашел прекрасное место, удобное для монастырского строения, по ту сторону Белого озера: новопашенные места, починки при устье реки Ковжи.</p>
          <p>Белое озеро принадлежало тогда удельному князю Андрею Димитриевичу, сыну Димитрия Иоанновича Донского. Присмотрев такое удобное место, преподобный Феодор, возложив надежду на Всесильного Бога и имея помощницею Пречистую Богородицу, отправился в царствующий город Москву, бил челом и молил удельного князя Андрея Димитриевича Можайского и Белоозерского, чтобы пожаловал, дал ему облюбованное место для построения церкви во имя Николая чудотворца и монастыря. И, по милости Божией, просьба его исполнилась: князь Андрей Димитриевич дал преподобному грамоту на починки, и на пожни, и на рыбные ловли.</p>
          <p>Получив жалованные грамоты, преподобный Феодор возвратился в свой Борисоглебский монастырь.</p>
          <p>Здесь он возложил обязанности игуменства на своего спостника Павла. Вручив покровительству Пресвятой Богородицы и заступничеству страстотерпцев Бориса и Глеба монастырь и игумена с братиею, преподобный Феодор отправился снова на Белоозеро, чтобы созидать здесь новый монастырь.</p>
          <p>Пришедши на избранное прежде место, преподобный неутомимо трудился сначала над постройкой храма во имя святителя Николая Чудотворца, а потом возводил и монастырские постройки.</p>
          <p>Узнав о трудах преподобного, окрестные православные жители стали стекаться к старцу за благословением, а иные и для того, чтобы принять иноческое пострижение. Старец Феодор принимал всех с радостию.</p>
          <p>Преподобный прожил здесь немало лет, воздвиг храм, устроил монастырь, собрал братию, поставил ей игумена и, находясь уже в глубокой старости, прозрев приближение своей кончины, отправился в свой первый монастырь — Борисоглебский.</p>
          <p>Здесь старец Феодор с великою радостию был встречен игуменом Павлом и братиею, и все духовно и телесно веселились и благодарили Бога и Пресвятую Богородицу за успех трудов старца.</p>
          <p>Преподобный Феодор распорядился, чтобы Никольский монастырь был присоединен к Борисоглебскому, и чтобы возлюбленный брат его, Борисоглебский игумен Павел, руководил игуменом, братиею и строением новосозданного монастыря.</p>
          <p>После всех сих подвигов и распоряжений, через недолгое время, преподобный основатель Борисоглебского монастыря почил с миром 22 октября 1409 года. Преподобный игумен Павел с братиею оплакали усопшего и с честию погребли тело его.</p>
          <p>После кончины Феодора оставшийся в живых сотрудник его Павел еще более стал трудиться и пещись об обоих монастырях и, дожив также до глубокой старости, в добром исповедании отошел к Господу.</p>
          <p>Пророческие слова преподобного Сергия, благословившего основание Борисоглебского монастыря и предрекшего его расширение, сбылись в точности. После смерти основателей, преподобных Феодора и Павла, преемники их, Борисоглебские игумены, продолжали усердно заботиться о благе монастыря, который постепенно стал приобретать широкую известность. При третьем преемнике преподобного Павла, игумене Ионе, и четвертом — Питириме, особенное усердие к обители показал благоверный и христолюбивый Великий князь Василий Васильевич Темный и благочестивая мать его, княгиня София; издано было ими в пользу монастыря несколько жалованных грамот, и Великий князь Василий Васильевич стал монастырь этот звать своим монастырем. Сей игумен Питирим крестил у Великого князя Василия Васильевича сына его Ивана.</p>
          <p>Особенно прославился своими подвигами и трудами на благо монастыря десятый преемник Павла — игумен Феофил, управлявший монастырем как игумен и строитель тридцать лет.</p>
          <p>По повелению Великого князя Василия Ивановича и по благословению Ростовского архиепископа Иоанна, вместо деревянных храмов и прочих монастырских строений он стал возводить каменные. 1522 года июня в 18 день заложена была каменная церковь святых Бориса и Глеба и освящена 22 сентября 1524 года тем же архиепископом Иоанном, который в том же году июня 8-го благословил закладку теплой церкви во имя Благовещения Пресвятой Богородицы. Эта церковь освящена была архиепископом Ростовским и Ярославским Кириллом в 1527 году октября в 7-й день.</p>
          <p>При этих дорогих и трудных постройках ревностный строитель Феофил испытывал немало затруднений, но, при помощи Божией и заступничестве Пресвятой Богородицы и покровителей обители святых страстотерпцев Бориса и Глеба, все эти препятствия он благополучно преодолевал. Древний повествователь об основании и дальнейшей судьбе Борисоглебского монастыря рассказывает следующее чудо.</p>
          <p>Возводя каменные постройки, игумен Феофил стал ощущать крайний недостаток в извести: ее приходилось привозить издалека и трудным путем, именно приходилось отправлять за известью суда по Устью, Которости и Волге в Плесо (около г. Костромы), откуда подъем вверх по этим рекам очень труден и не близок. Находясь в такой нужде, Феофил бьет челом Великому князю Василию Ивановичу о разрешении свободно, без пошлин, искать игумену месторождения извести на ближайших землях — как монастырских, так и княжеских и боярских. Великий князь выдал жалованную грамоту на свободное добывание извести повсеместно в уездах Ростовском и Переяславском. Игумен Феофил всюду посылает разведчиков, но успеха не достигает. Опечаленный, он возносит усердные молитвы Господу Богу и заступнице Пресвятой Богородице и святым помощникам Борису и Глебу.</p>
          <p>И вот однажды, когда Феофил стоял в своей келье на обычном вечернем правиле и несколько забылся и задремал, предстали ему два светлые Христовы воина, страстотерпцы Борис и Глеб, и сказали:</p>
          <p>— Не скорби об извести: Пречистая даст тебе известь в домовой нашей вотчине, близ монастыря, и постройка каменных зданий в обители Пречистой Богородицы и нашей не прекратится ни при тебе, ни после тебя, и мы в помощь к монастырскому строению будем.</p>
          <p>И с этими словами они стали невидимы.</p>
          <p>Чрез три дня приносит игумену крестьянин из монастырской деревни Кочарки зобенку камней и рассказывает, что он нашел их на поле поверх земли. Игумен отсылает камни в печь в хлебню. Когда камни обожгли и принесли показать игумену, то оказалась известь, белая как снег.</p>
          <p>Игумен послал разведчиков, и на указанном месте нашлось достаточное количество извести — как для тогдашних построек, так и для последующих, согласно предсказанию.</p>
          <p>Кроме сих храмов, при Феофиле и его ближайших преемниках были воздвигнуты кругом монастыря прочные каменные высокие стены со многими башнями и с двумя воротами — со сторон Ростова и Углича, над которыми устроены каменные же церкви во имя преподобного Сергия и Сретения Господня. Все сии величественные и красивые строения существуют и в настоящее время.</p>
          <p>В соборном храме во имя благоверных князей Бориса и Глеба, в северо-западном углу, почивают под спудом мощи основателей монастыря, преподобных Феодора и Павла.</p>
          <p>По примеру своего отца, Великого князя Василия Иоанновича, показывал великое усердие к сему монастырю и сын его, царь Иоанн Васильевич, сам посещал его и делал богатые вклады селами, деревнями, деньгами и дорогими вещами на поминовение.</p>
          <p>В конце шестнадцатого и начале семнадцатого столетия прославился и прославил сей монастырь своими подвигами преподобный Иринарх, особенно в годину смуты, когда этому монастырю, как и другим окружным, грозила опасность разорения от Польско-Литовских хищных отрядов. Мощи сего угодника почивают под спудом в юго-западном приделе соборного храма.</p>
          <p>В тот же день память святых седми отроков Ефесских: Максимилиана, Иамвлиха, Мартиниана, Дионисия, Антонина, Константина (Ексакустодиана) и Иоанна. Память их совершается еще 4-го августа. В греческой Минее 1870 года сказано, что св. отроки скончались 4-го августа, а пробудились при царе Феодосии Младшем 22-го октября.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
