<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-23T00:00:00">
  <feast id="ls-55-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго апостола Иакова, брата Господня по плоти</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-23</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь апостола, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко Господень ученик восприял еси, праведне, Евангелие: яко мученик, имаши еже неописанное: дерзновение, яко брат Божий: еже молитися, яко иерарх. Моли Христа Бога, спастися душам нашим.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Отчее единородное Бог Слово, пришедшее к нам в последния дни, Иакове божественне, перваго тя показа иерусалимлян пастыря и учителя, и вернаго строителя таинств духовных. Темже тя вси чтим, Апостоле.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго апостола Иакова, брата Господня по плоти</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Иаков был сыном праведного Иосифа, которому была обручена Пречистая Дева. От юности своей возлюбил он строгое житие: никогда не вкушал он различных брашен, не употреблял масла, но один только хлеб служил ему пищею; также никогда он не пил ни вина, ни другого какого-либо хмельного напитка, но утолял жажду водой; не посещал он и бани, — словом, отвергал все, что доставляло телу удовольствие; на теле своем он постоянно носил грубую власяницу; все ночи посвящал он молитве, забываясь сном лишь на короткое время; от частых земных поклонов кожа на коленах у него загрубела наподобие верблюжьей. Чистоту девства своего Иаков соблюдал до конца своей жизни.</p>
          <p>О том, почему он называется братом Божиим, дошло до нас такое предание. Когда отец его Иосиф разделял землю между своими детьми от первой жены, он захотел дать также некоторую часть и Господу Иисусу Христу, родившемуся от Пречистой Девы, обрученной Иосифу; все сыновья Иосифа воспротивились сему желанию их отца; один лишь Иаков принял Иисуса Христа (тогда еще малого отрока) в совместное владение своею частью, почему и стал называться братом Господним. Название сие было дано Иакову также и по следующему случаю. Когда Господь наш Иисус Христос воплотился, и Пречистая Дева Богородица бежала с Ним в Египет, тогда и Иаков бежал вместе с ними, сопутствуя Пречистой Богородице и святому Иосифу, отцу своему.</p>
          <p>Когда Иисус Христос достиг совершеннолетнего возраста и учил народ о царствии Божием, являя себя Истинным Мессиею, святый Иаков уверовал в Него и, внимая Его Божественному учению, еще сильнее воспламенился любовию к Богу и стал вести жизнь еще более строгую и благочестивую. И Господь особенно возлюбил святаго Иакова. Так, после добровольного Своего страдания и воскресения из мертвых Христос явился особо от других апостолов Иакову, брату Своему по плоти, как о сем упоминает Апостол Павел, говоря:</p>
          <p>— Потом же явися Иакову, таже апостолом всем.</p>
          <p>Видя праведное и Богоугодное житие Иакова, все нарекли Иакова праведным, — и он причтен был к числу семидесяти апостолов. Ему была вверена новопросвещенная Церковь Иерусалимская. Руководимый Святым Духом, Иаков первый составил и написал чин Божественной Литургии, который затем сократили, ради немощи человеческой, сначала — Василий Великий, а затем — Иоанн Златоуст. Пася в Иерусалиме стадо Христово, святый многих Иудеев и Еллинов своим учением обратил к Богу и наставил на правый путь. От него осталось также Соборное послание к двенадцати коленам Израилевым — источник воистину богодухновенного и душеполезного учения, коим украшается вся Церковь Христова, поучаясь вере и добрым делам. Все не только верующие, но даже и неверные относились к святому Иакову с великим уважением и почтением за его добродетельную жизнь: первосвященники, кои сами только раз в год входили во Святая Святых для совершения службы, не препятствовали праведнику входить туда и молиться. Видя чистоту его непорочной жизни, они даже и имя ему изменили, а именно стали именовать его Обли, или Офли, что значит: «ограда, утверждение людям», или же называли его праведнейшим из всех. Часто не только днем, но даже и ночью Иаков входил во Святая Святых и здесь, падая ниц, со слезами приносил Господу молитвы за весь мир. Весь народ любил Иакова ради его святости; многие из старейшин иудейских уверовали в учение, которое он проповедовал, и все наслаждались, слушая его; много народа собиралось к нему: одни — желая услышать его поучение, другие — коснуться края его одежды. В это время архиереем Иудейским сделался Анания. Видя, что весь народ внимательно слушает учение Иакова, и многие обращаются ко Христу, Анания с книжниками и фарисеями, из зависти к святому, гневались на него и, затаив в сердце своем злобу, стали помышлять, как бы убить его. И сговорились они просить святаго, чтобы он своим поучением отвратил людей от Христа; при этом они решили, если он не согласится сделать это, убить его.</p>
          <p>Между тем приближался праздник Пасхи, и множество народа стекалось отовсюду в Иерусалим, чтобы там встретить сей праздник.</p>
          <p>Фест, проконсул, избавивший Апостола Павла от рук Евреев и пославший его в Рим, тогда уже умер, а преемника ему еще не присылали из Рима. Воспользовавшись сим, книжники и фарисеи обратились в храме с такой просьбой к Иакову:</p>
          <p>— Умоляем тебя, праведный человек, чтобы ты в день праздника Пасхи, на который собралось отовсюду множество народа, произнес ему поучение; убеди их, что они заблуждаются, считая Иисуса Сыном Божиим, и уговори их отказаться от ложного своего мнения. Мы все почитаем тебя, внимаем тебе, — как и весь народ; все мы твердо убеждены в том, что ты говоришь одну только истину и не взираешь на лица; так уговори же народ, чтобы он не прельщался Распятым Иисусом; молим тебя — стань на высокой кровле храма, чтобы всем можно было видеть и слышать тебя, ибо на праздник собралось — ты сам видишь — много людей — как из Евреев, так и из других народов.</p>
          <p>После сих слов они возвели его на крышу храма и громко закричали:</p>
          <p>— О праведник! Тебе все мы должны верить. Народ сей заблуждается, последуя Распятому Иисусу; посему скажи нам по истине, что думаешь сам ты о Христе?</p>
          <p>На сие святый ответил громким голосом:</p>
          <p>— Что спрашиваете вы меня о Сыне Человеческом, Который добровольно потерпел страдание, был распят, погребен и на третий день воскрес из мертвых? Он ныне сидит на Небесах одесную Вышнего и снова приидет на облаках небесных судить живых и мертвых.</p>
          <p>Слыша такое свидетельство Иакова о Иисусе Христе, народ весьма возрадовался, и все в один голос воскликнули:</p>
          <p>— Слава Богу! Осанна Сыну Давидову!</p>
          <p>Фарисеи же и книжники сказали:</p>
          <p>— Неосмотрительно поступили мы, позволив Иакову говорить о Иисусе, ибо народ пришел еще в большее смущение.</p>
          <p>И вот, в злобе и ярости, они свергли с кровли храма Иакова на страх всем, чтобы не верил народ словам святаго.</p>
          <p>— И праведник прельстился, — кричали они.</p>
          <p>Упав с крыши храма, Иаков сильно разбился; еле живой, праведник стал на колени и, подняв свои руки к Небу, так молился:</p>
          <p>— Господи! Отпусти им грех сей, ибо они не ведают, что творят.</p>
          <p>Фарисеи же стали бросать камни в святаго, которые причиняли ему раны. Один человек из рода Рихавова воскликнул:</p>
          <p>— Остановитесь, что вы делаете? Праведник молится за вас, а вы побиваете его камнями.</p>
          <p>В это время один человек с белильным вальком в руках бросился на святаго и с такой силой ударил его по голове, что весь мозг вытек на землю, и в сем мучении Иаков предал дух свой Господу.</p>
          <p>Святое тело его погребено было там же около храма, причем верующие горько оплакивали праведника. В течение 30 лет святый был епископом Иерусалимской церкви и на 66 году жизни пострадал за Христа, Коему со Отцем и Святым Духом — честь и слава во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь апостола, глас 2:</p>
          <p>Яко Господень ученик восприял еси, праведне, Евангелие: яко мученик, имаши еже неописанное: дерзновение, яко брат Божий: еже молитися, яко иерарх. Моли Христа Бога, спастися душам нашим.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Отчее единородное Бог Слово, пришедшее к нам в последния дни, Иакове божественне, перваго тя показа иерусалимлян пастыря и учителя, и вернаго строителя таинств духовных. Темже тя вси чтим, Апостоле.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-55-2">
    <title>
      <ru>Память святаго Иакова Боровицкого</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-23</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь святаго, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Божественною благодатию просветився, и по смерти даруеши исцеление притекающим к раце мощей твоих, премудре Иакове: темже и мы ныне чтим честных мощей твоих пренесение, веселяще вкупе души и телеса. Тем вси вопием: слава Давшему ти крепость, слава Венчавшему тя, слава Действующему тобою всем исцеления.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Верою и любовию твое честное пренесение празднующих, блаженне, сохрани и соблюди от всякия злобы, и соблазна змиина: имаши бо дерзновение ко владыце всех Христу Богу. Егоже моли спасти православныя люди молящыя тя, да вси вопием ти: радуйся отче Иакове, всея российския земли удобрение.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Иакова Боровицкого</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Нам совершенно неизвестны ни место рождения сего блаженного и праведного Иакова, ни имена его родителей, — все сие скрыто от нас Божиим изволением, чтобы мы знали, что Божии святые ищут не земного, но небесного отечества, не земным своим родом хвалятся, но возвышаются своим сопребыванием с небесными ликами: не телесным, но духовным своим Отцом, Вездесущим Богом, величаются. Мы знаем, что сей досточудный чудотворец, хотя и имел плотское рождение, но жизнь вел духовную, пламенея сердцем своим к Богу и усердно работая Господу; хотя и он был в вещественном теле, однако своим невещественным умом беседовал и вместе жил со святыми Ангелами; телом он обитал на земле, но умом своим, просвещенным Боговедением, он предстоял Богу, живущему на Небесах; во всем постоянно он являл себя верным рабом Божиим, показывая пример терпения, смиренно перенося нужды, труды, непрестанно подвизаясь в бдении и посте. Когда окончилось странствование блаженного в сей временной, исполненной скорбей жизни, его праведная душа, украшенная, как невеста, добродетелями, введена была Ангелами Божиими в чертог Спасов, а честно́е тело его по христианскому обряду было положено в раку.</p>
          <p>В области великого Новгорода протекает река Мста, на которой находилось тогда селение Боровичи. Когда настало время прославиться святому, рака, в которой почивали мощи сего угодника, плывя, повелением Божиим, на льдине против течения вышеназванной реки — это было во вторник Светлой Недели, пристала около бурного и шумного порога Боровицкого к берегу недалеко от селения Боровичей. Жители этого селения, усомнившись, не приняли святых мощей великого угодника Божия, и крючьями, прикрепленными к веревкам, оттащили на середину реки. Но чудотворные мощи не оставили людей, оставивших их: снова они возвращаются к ним и снова пристают к тому самому месту, откуда их оттолкнули; но и тогда живущие там люди не могли заметить дивного чуда, что рака с мощами плыла против течения: они вторично ее отгоняют, и снова лишают себя Богоданного сокровища, отведя мощи обратно; не по злобе они то делали, но по невежеству, так как были грубы и непросвещены учением, поэтому и поступок этот был им прощен. Святые мощи в третий раз приплыли к берегу в том же самом месте. Тогда сам блаженный чудотворец явился во сне честны́м и благоговейным мужам и сказал:</p>
          <p>— Зачем вы, верные служители Христовы, не принимаете меня? Ведь я такой же христианин, как и вы; подобно вам, и я благочестно веровал во Христа во время моей земной жизни. Если вы это делаете лишь потому, что не знаете моего имени, то я открою его вам: я — Иаков, получивший имя сие в честь Иакова, брата Господня.</p>
          <p>Мужи сии, пробудившись от сна, почувствовали в сердце своем необычайную радость от слов святаго и рассказали всем о видении. И вот, все жители того селения поспешно отправились на то место, откуда они дерзновенно оттолкнули святые мощи праведного Иакова, и старались увидеть их; найдя их, они возвеселились, благоговейно вынесли их из воды, с честью положили на берегу в той же самой раке, а кругом обнесли деревянным срубом.</p>
          <p>Преблагий Бог, прославляя Своего угодника, даровал святым мощам его силу творить дивные чудеса и исцелять различные недуги; видя сие, люди воздавали великое благодарение Всемилостивому Богу, Который ниспослал им такого безмездного врача; прославляли и преподобного чудотворца, исцеляющего всякую болезнь. Желая положить мощи его на более лучшем месте, они отправились к архиепископу великого Новгорода, преосвященному Феодосию, и с умилением рассказали ему о всех чудесах, бывших от раки преподобного; Феодосий в послании к первопрестольному архиерею всей России, митрополиту Макарию, описал все чудеса, о которых он слышал; получив от него в скором времени доброе наставление, Феодосий со тщанием стал расспрашивать о чудесах святаго у лиц, которые получили исцеления от своих недугов. Убедившись, что все, сообщенное ему, было действительно истинно и неложно, архиепископ Феодосий послал Константина, игумена монастыря в честь Рождества Пресвятой Богородицы, вместе с священниками и диаконами в Боровицкое селение. Отсюда честны́е и чудотворные мощи святаго праведного Иакова были с честью перенесены в новую церковь Сошествия Святаго и Животворящего Духа; здесь они и были положены у южных врат церковных в 23 день месяца октября 1545-го года. В сей день и положено было праздновать ежегодно память сего блаженного чудотворца, во славу во Святых прославляемому Христу Богу во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь святаго, глас 1:</p>
          <p>Божественною благодатию просветився, и по смерти даруеши исцеление притекающим к раце мощей твоих, премудре Иакове: темже и мы ныне чтим честных мощей твоих пренесение, веселяще вкупе души и телеса. Тем вси вопием: слава Давшему ти крепость, слава Венчавшему тя, слава Действующему тобою всем исцеления.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Верою и любовию твое честное пренесение празднующих, блаженне, сохрани и соблюди от всякия злобы, и соблазна змиина: имаши бо дерзновение ко владыце всех Христу Богу. Егоже моли спасти православныя люди молящыя тя, да вси вопием ти: радуйся отче Иакове, всея российския земли удобрение.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-55-3">
    <title>
      <ru>Память святаго Игнатия, Патриарха Константинопольского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Игнатия, Патриарха Константинопольского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Игнатий был сын императора Михаила Рангава и императрицы Прокопии, брат Феофила и внук императора Никифора. Пятнадцатилетним отроком он был заключен в монастырь и впоследствии сделался игуменом монастыря Архангела, называвшегося сначала восточным, а потом — Сатира. Затем он был поставлен Патриархом Константинопольским и оставался на патриаршем престоле 11 лет 5 месяцев, пока не был изгнан императором Михаилом. Вместо него был поставлен Фотий, протоспафарий и протосинкрит Константинопольской церкви, ранее бывший простым монахом. После изгнания Фотия императором Василием, Игнатий вновь патриаршествовал, — на этот раз 10 лет, и опять был изгнан императором Никифором, убитым впоследствии болгарами. Его место занял святый Стефан, сын императора Василия, а святый Игнатий удалился в монастырь Сатира, где с миром скончался восьмидесяти девяти лет от роду.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
