<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-25T00:00:00">
  <feast id="ls-57-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Маркиана и Мартирия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-25</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак мучеников, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Подвигшеся добре от младенства, Маркиане с мудрым Мартирием, отступника Ария низложисте, невредну сохранше православную веру, Павлу последующе мудрому учителю. Темже с ним обретосте живот, яко Троицы поборницы изряднейшии.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Маркиана и Мартирия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда нечестивая ересь Ария, распространяясь, произвела великие раздоры в Христовой Церкви, тогда начались на верующих христиан жестокие гонения как со стороны ариан, так и со стороны идолопоклонников. В это время были преследуемы, мучимы, изгоняемы и убиваемы все, кто признавал Христа Творцом, а не тварью, — вочеловечившимся Богом, а не простым человеком. Особенно ариане усилились с того времени, когда и сам царь Констанций, сын Константина Великого, впал в ту же ересь и приблизил ко двору своему двух великих сановников, Евсевия и Филиппа — ариан, которые ревностно преследовали православных и причиняли зло Христовой Церкви. Так, они были виновниками изгнания и смерти святаго отца нашего Павла Исповедника, Патриарха Константинопольского. Отославши его в Армению, они научили своих единомысленников удавить его, что те и исполнили. Вместо него они возвели на патриарший престол Македония. И многих других исповедников и учителей благочестия они также погубили различными способами. Среди сих ревнителей Христовой веры были двое, Маркиан и Мартирий, которые своим учением и писаниями украшали Церковь Божию и, «яко два церковная сосца, учения млеко источающая, духовная чада напаяху».</p>
          <p>Ранее они состояли при упомянутом святом исповеднике Павле: Маркиан — чтецом, а Мартирий — иподиаконом. Были же они нотариями, писавшими учения Патриарха и излагавшими деяния, коими утверждалось благочестие. Вместе с тем они и сами были великими проповедниками слова Божия и поборниками Церкви, которую они, подобно двум щитам, защищали от еретических стрел. Господь дал им, как верным ученикам Своим, уста и премудрость, которой не могли ни противоречить, ни противустать все, противившиеся им, — ариане. По изгнании и смерти святаго Павла, ересеначальники обратили свой яд на учеников его, Маркиана и Мартирия. Прежде всего, скрыв свою злобу в лукавстве, как искру огня в пепле, они пытались хитрою лестию обратить их от Православия к своему нечестию. Они предлагали угодникам Божиим много золота, обещали исходатайствовать им у царя великие милости, возвести их на архиерейские кафедры и сделать их обладателями больших имений, если только они согласятся со вводимою ими ересью. Но угодники Божии презрели все сие: золота не приняли, обещанные им почести отвергли и над лукавством нечестивых посмеялись, предпочитая принять, ради благочестия, поношение, бесчестие, муки и даже смерть, нежели, живя в ереси, пользоваться богатством, славою и почетом. Тогда еретики, видя, что ничем не могут склонить святых исповедников к своему зловерию, осудили их на смерть, которой святые желали, ради Христа, больше самой жизни. Когда они были схвачены и приведены на место казни, то попросили себе немного времени для молитвы. Возведя очи к небу, и воздевши руки, они молились:</p>
          <p>— Господи Боже, создавший невидимо сердца наши, устрояющий все дела наши, приими с миром души рабов Твоих, ибо мы умерщвляемся за Тебя и вменились, как овцы заколения. Мы радуемся, что такою смертью исходим из сей жизни ради Твоего Имени. Сподоби нас быть причастниками вечной жизни у Тебя, Источника жизни.</p>
          <p>Так помолившись, они преклонили под меч свои святые главы и были казнены злочестивыми арианами за исповедание Божества Иисуса Христа. Некоторые из верующих взяли их честные мощи и погребли у ворот Меландийских, в том же городе Константинополе. Впоследствии святый отец наш Иоанн Златоуст построил в память их церковь, в которой подавались болящим различные исцеления, по молитвам святых мучеников, во славу Бога, прославляемого в Троице во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак мучеников, глас 4:</p>
          <p>Подвигшеся добре от младенства, Маркиане с мудрым Мартирием, отступника Ария низложисте, невредну сохранше православную веру, Павлу последующе мудрому учителю. Темже с ним обретосте живот, яко Троицы поборницы изряднейшии.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-57-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Анастасия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-25</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Анастасия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Анастасий добровольно явился к мучителям и смело исповедал Христа Истинным Богом и Творцом всего. За такую твердость в истинной вере он был усечен мечом, и тело его было брошено в море. Одна благочестивая женщина после больших усилий постаралась достать святые мощи из моря и, умастив их благовониями и облекши погребальными одеждами, положила их в своей домашней церкви. Многие исцеления были совершены при гробе святаго.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
