<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-26T00:00:00">
  <feast id="ls-58-1">
    <title>
      <ru>Страдание и чудеса святаго славного великомученика Димитрия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-26</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="3">
        <title>
          <ru>Тропарь великомученика, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Велика обрете в бедах тя поборника вселенная, страстотерпче, языки побеждающа. Якоже убо Лиеву низложил еси гордыню, и на подвиг дерзновенна сотворив Нестора, тако, святе Димитрие, Христу Богу молися даровати нам велию милость.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Кровей твоих струями Димитрие, церковь Бог обагри, давый тебе крепость непобедимую, и соблюдая град твой невредим: того бо еси утверждение.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание и чудеса святаго славного великомученика Димитрия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый великомученик Димитрий, сын благородных и благочестивых родителей, происходил из города Солуни, где отец его был воеводою. В то время нечестивые цари воздвигли на христиан жестокое гонение; посему отец Димитрия, тайно веровавший в Господа нашего Иисуса Христа и исполнявший Его заповеди, не осмеливался явно исповедовать пресвятое Его Имя, боясь страшных угроз язычников. Внутри палат своих в сокровенной горнице он имел две святые иконы, украшенные золотом и каменьями; на одной из них было изображение Господа нашего Иисуса Христа, а на другой — Пресвятой Богоматери; пред сими иконами он возжигал свечи, воскурял фимиам. В сей уединенной храмине он вместе с супругой своей часто возносил молитвы Истинному Богу, в вышних живущему, Единородному Сыну Его и Пренепорочной Владычице. Сии благочестивые супруги щедро оделяли нищих милостыней и никогда не отказывали людям нуждающимся. Одно лишь сильно печалило их: не было у них детей. Они усердно просили Господа, чтобы Он даровал им наследника, и спустя несколько времени желание их исполнилось.</p>
          <p>Всевышний внял их молитвам и даровал им сына, святаго Димитрия. Велико было ликование родителей, сильно они благодарили Господа. Вся Солунь разделяла радость своего воеводы, который устроил трапезу для всего города, особенно же для убогих.</p>
          <p>Когда отрок возрос и мог уже постигать истину, родители ввели его в храмину, где были святые иконы и, указывая на них, сказали:</p>
          <p>— Вот изображение Единого Истинного Бога, сотворившего небо и землю, а это — образ Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>Они научили его святым заповедям Христовым, объяснили ему все, чрез что человек может познать Господа нашего Иисуса Христа и представили ему, насколько суетна и пагубна вера в скверных богов языческих.</p>
          <p>С сего времени Димитрий, вразумляемый как словами своих родителей, так в особенности наставляемый свыше Духом Святым, познал Истину: уже Божия благодать почивала на нем; всей душой уверовал он в Господа и, поклоняясь святым иконам, с благоговением лобызал их.</p>
          <p>Тогда родители Димитрия, призвав священника и некоторых известных им христиан, в потаенном своем храме крестили отрока во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа.</p>
          <p>Восприняв Святое Крещение, Димитрий поучался истинной вере, возрастал как годами, так и разумом, поднимался выше и выше по лествице добродетелей — и благодать Божия все более просвещала и вразумляла его.</p>
          <p>Когда Димитрий достиг совершеннолетнего возраста, родители его переселились из сей временной жизни, преподав своему сыну пример Богоугодной жизни и оставив его наследником всего имения.</p>
          <p>Между тем царь Максимиан, узнав о смерти воеводы Солунского, призвал к себе сына его, святаго Димитрия. Заметив, что он разумен и храбр в боях, царь назначил его правителем всей Солунской области; поручая ему такую должность, он сказал:</p>
          <p>— Сохраняй родной твой город и очисти его от нечестивых христиан, предавай смерти каждого, кто только призовет имя Распятого.</p>
          <p>Приняв царское назначение, Димитрий возвратился домой и с честью был встречен жителями города. Уже давно он желал утвердить в родном городе свет истинной веры и скорбел, когда видел, что жители Солуни поклонялись бездушным идолам. Теперь, по прибытии в город, тотчас же пред всеми он начал исповедовать и прославлять Господа нашего Иисуса Христа; он всех поучал заповедям Христовым, обращал язычников к святой вере и искоренял скверное многобожие; словом, он был для солунян вторым Апостолом Павлом. Слух о сем скоро дошел и до самого Максимиана. Царь, узнав, что поставленный им правитель Димитрий — христианин и многих уже обратил в свою веру, сильно разгневался. Как раз в то самое время, возвращаясь с Сарматской войны, царь остановился в Солуни. Еще до прибытия Максимиана в город, Димитрий поручил своему верному слуге, по имени Луппу, все имущество, доставшееся ему после родителей, — золото, серебро, драгоценные каменья и одежды и велел все сие раздать бедным и нуждающимся.</p>
          <p>— Раздели сие богатство земное между ними, — прибавил святый, — будем искать себе богатства небесного.</p>
          <p>А сам стал молиться и поститься, готовясь таким образом к венцу мученическому. Царь немедленно начал узнавать, правда ли то, что слышал он о Димитрии? Бестрепетно выступив пред царем, Димитрий исповедал себя христианином и стал порицать языческое многобожие. Злой мучитель тотчас же приказал заключить исповедника истинной веры в темницу. Войдя туда, святый молился словами Пророка Давида: Боже, в помощь мою вонми: Господи, помощи ми потщися. Яко ты еси терпение мое, Господи, Господи, упование мое от юности моея. В тебе утвердихся от утробы, от чрева матере моея ты еси мой покров, о тебе пение мое выну: возрадуетеся устне мои, егда воспою тебе, и душа моя, юже еси избавил: еще же и язык мой весь день поучится правде твоей.</p>
          <p>Как в светлом чертоге, сидел Димитрий в темнице, хваля и прославляя Бога. Диавол, желая устрашить его, обратился в скорпиона и хотел уязвить святаго в ногу. Ознаменовав себя крестным знамением, святый безбоязненно наступил на скорпиона, произнося слова Давида: «на аспида и василиска наступиши, и попереши льва и змия».</p>
          <p>Проводя таким образом время в темнице, святый удостоился посещения Ангела Божия; в ярком свете предстал пред ним небесный посланник с прекрасным райским венцем и сказал:</p>
          <p>— Мир тебе, страдалец Христов, мужайся и крепись!</p>
          <p>Святый же отвечал:</p>
          <p>— Радуюсь о Господе и веселюсь о Боге Спасе моем!</p>
          <p>Сие явление Ангела утешило и ободрило святаго страдальца; еще сильнее желал он запечатлеть своею кровию исповедание истинной веры Христовой.</p>
          <p>Между тем царь устроил игры и стал забавляться зрелищами. Был у него один выдающийся боец, родом вандал, по имени Лий. Приказав для него построить высокие подмостки, Максимиан с большим удовольствием смотрел на то, как Лий борется с своими противниками и, низвергая их с высоты на копья, предает их мучительной смерти. Среди зрителей находился один юноша — христианин — по имени Нестор; узы духовной дружбы соединяли его со святым Димитрием, который был его наставником в вере. Видя, что Лий многих убивает и особенно сильно губит христиан, — последних насильно заставляли вступать в бой с Лием, — сей юноша, воспрянув духом, пожелал сразиться с царским борцом. Но прежде, нежели вступить в бой, он отправился в темницу к святому Димитрию. Здесь Нестор рассказал ему все, что делает Лий, сообщил, что желает вступить в борьбу с сим немилосердным губителем христиан и просил у святаго благословения и молитвы. Ознаменовав его крестным знамением, Димитрий предрек ему:</p>
          <p>— Ты одержишь победу над Лием и претерпишь муки за Христа!</p>
          <p>Подойдя к месту зрелища, Нестор во всеуслышание воскликнул:</p>
          <p>— Боже Димитриев, помоги мне в борьбе с моим противником!</p>
          <p>Затем, вступив в бой с Лием, он одолел царского борца и сбросил его вниз с помоста на острые копья. Гибель Лия сильно опечалила царя; он тотчас же приказал предать смертной казни блаженного Нестора. Но сие не могло утешить Максимиана, весь день и всю ночь жалел он о смерти Лия. Узнав, что Нестор вступил в единоборство с Лием по совету и благословению Димитрия, царь повелел и святаго великомученика пронзить копьями.</p>
          <p>«Лий, — думал беззаконный мучитель, — был низринут рукою Нестора на острия копий; какую смерть претерпел он, такую же должно претерпеть и святому Димитрию, пусть он погибнет тою же смертию, какой погубил и нашего любимого борца Лия».</p>
          <p>Но безумный мучитель прельщался, полагая, что смерть праведника и грешника одинакова; он заблуждался в сем, ибо смерть грешников люта, а кончина святых честна пред очами Господа.</p>
          <p>Лишь только забрезжилось утро 26 октября, в темницу к Димитрию вошли воины; они застали святаго мужа стоящим на молитве, и тут же устремились на него и пронзили копьями. Так предал сей исповедник Христов в руки Создателя честну́ю и святую свою душу.</p>
          <p>Ночью христиане тайно взяли тело святаго, бесчестно поверженное в прахе, и благоговейно погребли его.</p>
          <p>На месте блаженной кончины святаго великомученика находился верный раб его, вышеупомянутый Лупп; он благоговейно взял ризу своего господина, орошенную его честно́ю кровию, в которой омочил и перстень. Сею ризою и перстнем он сотворил много чудес, исцеляя всякие болезни и изгоняя лукавых духов.</p>
          <p>Слух о таких чудесах разнесся по всей Солуни, так что все больные стали стекаться к Луппу. Узнав о сем, Максимиан приказал взять блаженного Луппа и отрубить ему голову. И так добрый раб последовал за господином своим, святым Димитрием, в обители Небесные.</p>
          <p>Когда уже прошло много времени и гонение на христиан прекратилось, над гробом святаго Димитрия воздвигли небольшой храм; здесь совершалось много чудес, и много болящих получали исцеления от своих недугов. Один иллирийский знатный вельможа по имени Леонтий, впал в тяжкий, неизлечимый недуг. Слыша о чудесах святаго страстотерпца, он с верою обратился к святому великомученику Димитрию. Когда его внесли в храм и положили на том месте, где были погребены мощи святаго великомученика, он тотчас получил исцеление и встал совершенно здоровым, благодаря Бога и прославляя Его угодника святаго Димитрия.</p>
          <p>По чувству благодарности к святому Леонтий захотел выстроить в честь сего славного великомученика великую и прекрасную церковь. Прежний небольшой храм был разобран, и вот, когда стали копать ров для фундамента, были обретены мощи святаго великомученика Димитрия, совершенно целые и без всякого тления; из них истекало благовонное миро, так что весь город наполнился благоуханием.</p>
          <p>На сие духовное торжество собралось много народа. С великим благоговением святые мощи были взяты из земли, причем бесчисленное множество больных получали исцеление чрез помазание истекавшим миром. Леонтий радовался не столько о своем исцелении, сколько об открытии святых мощей. Скоро окончил он начатое дело и построил на том месте прекрасный храм во имя святаго Димитрия. Здесь в ковчеге, окованном золотом и серебром и украшенном драгоценными камнями, и были положены честны́е мощи великомученика. Но заботы Леонтия простирались еще далее: он купил села и виноградники и отдал их на содержание служащих при сей церкви. Когда пришло ему время возвратиться на родину, он задумал взять с собою некоторую часть мощей святаго, чтобы в своем городе построить церковь во имя Димитрия. Но святый, явившись, запретил ему отделять какую бы ни было часть мощей. Тогда Леонтий взял только обагренную кровью святаго плащаницу и, вложив ее в золотой ковчег, отправился к себе в Иллирию. Во время путешествия от той плащаницы по молитвам святаго произошло много чудес. Раз Леонтию во время своего возвращения надлежало переправляться чрез одну реку, которая сильно разлилась и грозно бушевала; страх и ужас охватили его, но вдруг пред ним предстал святый Димитрий и сказал:</p>
          <p>— Возьми ковчег с плащаницей в руки и перестань бояться.</p>
          <p>Леонтий поступил по совету святаго: и сам он, и бывшие с ним — все благополучно переправились. Когда он возвратился к себе на родину, то прежде всего построил прекрасный храм во имя святаго великомученика Димитрия. Призывая с верою имя сего великого подвижника Христова, Леонтий по молитвам святаго сотворил чудеса. Правитель Иллирии был сильно болен, так что гной и струпья покрывали все его тело от головы до ног. Но Леонтий избавил болящего от его тяжкого недуга, обратившись с молитвой к святому Димитрию; также дивно исцелил он одного кровоточивого, уврачевал другого беснующегося; много и других чудес там произошло по молитвам святаго. Но особенно много было чудес в Солуни, где почивали мощи сего великомученика.</p>
          <p>Однажды в храме, посвященном святому великомученику, произошел пожар. Особенно сильно повреждена была серебряная сень над мощами угодника Божия: от огня она расплавилась. Бывший в то время архиепископ Евсевий весьма заботился о том, чтобы вновь сделать сень. Но у него было слишком мало серебра. В сем храме находился серебряный трон, оставшийся совершенно неповрежденным во время пожара. Сей трон и задумал архиепископ перелить на сень ко гробу святаго, но пока еще не сообщал никому о своем намерении. В то же самое время при сем храме был один благочестивый пресвитер, по имени Димитрий. Святый великомученик явился ему и сказал:</p>
          <p>— Иди и скажи епископу города: не дерзай переливать трона, который находится в моем храме.</p>
          <p>Димитрий тотчас же отправился к Евсевию и сказал ему, чтобы он отказался от своего намерения. Архиепископ сначала сильно был поражен словами пресвитера, но потом, полагая, что Димитрий мог как-нибудь узнать его намерение, перестал дивиться сему и даже сделал выговор пресвитеру. Спустя несколько дней архиепископ уже приказал явиться к себе мастерам. В это самое время к Евсевию вторично пришел пресвитер Димитрий и сказал:</p>
          <p>— Святый великомученик снова явился мне, грешному, в сонном видении и приказал сказать тебе: ради любви ко мне не переливай трона.</p>
          <p>Архиепископ так же сурово отпустил пресвитера, но, однако, пока не велел переливать трона. Чрез несколько времени он опять хотел было отдать трон, но святый Димитрий, явившись тому же пресвитеру сказал:</p>
          <p>— Не унывайте, я сам забочусь о моем храме и городе, предоставьте мне самому попечение о том.</p>
          <p>Тогда архиепископ уже не мог воздержаться от слез и сказал всем окружающим:</p>
          <p>— Подождем немного, братие, ибо нам обещал свою помощь сам угодник Христов.</p>
          <p>Не успел архиепископ кончить своей речи, как пришел один солунский гражданин, по имени Мина, и принес с собою 75 фунтов серебра.</p>
          <p>— Часто святый Димитрий, — говорил Мина, — избавлял меня от опасностей и даже спасал от смерти. Я уже давно хотел сделать пожертвование в храм моего милостивого покровителя и дивного заступника. Ныне с самого утра какой-то голос побуждал меня:</p>
          <p>— Ступай и сделай то, что намеревался давно сделать.</p>
          <p>Отдавая серебро, Мина пожелал чтобы сие серебро было истрачено на сень ко гробу великомученика. После сего явились и другие граждане солунские и также принесли серебро. Из пожертвований была сделана прекрасная сень к гробнице святаго великомученика Димитрия.</p>
          <p>В царствование императора Маврикия авары потребовали большой дани от жителей Византии, но Маврикий отказался исполнить их требование. Тогда они собрали громадное войско, в состав которого входили главным образом славяне, и решили взять Солунь, отличавшуюся своей обширной торговлей и великими богатствами. Хотя император Маврикий и прислал в сей город войско, но свирепствовавшая незадолго перед тем язва сильно уменьшила число солунских жителей, да и число неприятельского войска было громадно: оно простиралось до 100 000. Еще дней за 10 до прибытия врагов святый Димитрий явился архиепископу Евсевию и сказал, что городу грозит страшная опасность. Но солуняне думали, что неприятельское войско приблизится к городу еще не скоро. Вдруг, вопреки ожиданию, неприятель показался недалеко от городских стен. Он даже мог бы беспрепятственно войти ночью в город, но могущественная десница Всевышнего, по молитвам святаго Димитрия, остановила дивным образом страшных врагов недалеко от города. Враги приняли один из укрепленных монастырей, находившихся вне города, за самую Солунь и простояли под ним целую ночь; на утро они заметили свою ошибку и устремились на сам город. Неприятельские отряды прямо пошли на приступ, но тут на городской стене на глазах у всех появился святый Димитрий в виде вооруженного воина, и первого из неприятелей, который поднялся на стену, он поразил копьем и сбросил со стены. Последний, падая, увлек за собою других наступавших — ужас тогда вдруг овладел врагами, они немедленно отступили. Но осада не окончилась, она только еще начиналась. При виде множества врагов, отчаяние овладело даже самыми храбрыми. Все сначала думали, что гибель города неизбежна. Но потом, видя бегство врагов и покровительство дивного заступника, жители ободрились и стали уповать, что защитник Солуни, святый Димитрий, не оставит своего родного города и не допустит, чтобы он достался врагам. А между тем неприятели начали осаждать город, придвинули орудия и стали потрясать основания городских стен; тучи стрел и камней, пущенных из метательных орудий, застилали свет дневной — вся надежда оставалась на помощь свыше, и толпы народа наполняли храм во имя святаго Димитрия. В то время в городе был один богобоязненный и весьма добродетельный человек, по имени Иллюстрий. Придя ночью в церковь святаго великомученика Димитрия, он в церковном притворе горячо молился Богу и Его славному угоднику об избавлении города от врагов, и вдруг сподобился узреть дивное видение: пред ним предстали два неких светлых юноши, кои были похожи на царских телохранителей — то были Ангелы Божии. Двери храма сами распахнулись пред ними, и они вошли внутрь церкви. Иллюстрий последовал за ними, желая посмотреть, что будет потом. Войдя, они громогласно сказали:</p>
          <p>— Где находится господин, живущий здесь?</p>
          <p>Тогда явился другой юноша, по виду похожий на слугу, и спросил их:</p>
          <p>— Для чего он нужен вам?</p>
          <p>— Господь послал нас к нему, — отвечали они, — чтобы сказать ему нечто.</p>
          <p>Указав на гроб святаго, слуга-юноша сказал:</p>
          <p>— Вот он!</p>
          <p>— Возвести ему о нас, — сказали они.</p>
          <p>Тогда юноша поднял завесу, и оттуда навстречу пришедшим вышел святый Димитрий; видом он был такой, как его изображают на иконах; от него исходил яркий свет, подобный солнечному. От страха и ослепительного блеска Иллюстрий не мог смотреть на святаго. Пришедшие юноши приветствовали Димитрия.</p>
          <p>— Благодать да будет с вами, — ответствовал святый, — что побудило вас посетить меня?</p>
          <p>Они же отвечали ему:</p>
          <p>— Владыка послал нас, повелевая тебе оставить город и пойти к Нему, ибо Он хочет предать его в руки врагов.</p>
          <p>Услышав сие, святый преклонил голову и молчал, проливая горькие слезы. А юноша-слуга сказал пришедшим:</p>
          <p>— Если бы я знал, что пришествие ваше не принесет радости моему господину, не сказал бы ему о вас.</p>
          <p>Тогда и святый начал говорить:</p>
          <p>— Так ли изволил Господь мой? Такова ли воля Владыки всяческих, чтобы город, искупленный честно́ю кровью, предать в руки врагов, которые не знают Его, не веруют в Него и не чтут Его святаго Имени?</p>
          <p>На сие пришедшие отвечали:</p>
          <p>— Если бы не изволил так Владыка наш, не послал бы Он нас к тебе!</p>
          <p>Тогда Димитрий сказал:</p>
          <p>— Ступайте, братие, скажите Владыке моему, что раб Его Димитрий говорит так:</p>
          <p>«Знаю я щедроты Твои, человеколюбивый Владыко Господи; даже беззакония всего мира не могут превзойти милосердия Твоего; ради грешных Ты пролил Свою святую кровь, Ты положил за нас душу Свою; прояви же ныне милость Свою на сем городе и не повелевай мне оставлять его. Ты Сам поставил меня стражем сего города; позволь мне подражать Тебе, моему Владыке: дай мне положить душу свою за жителей сего города, и если им суждено погибнуть, то погибну и я вместе с ними; не погуби же, Господи, города, где все взывают к Твоему святому Имени; если люди сии и согрешили, они все-таки не отступили от Тебя: ведь Ты Бог кающихся».</p>
          <p>Пришедшие юноши спросили Димитрия:</p>
          <p>— Так ли отвечать нам пославшему нас Владыке?</p>
          <p>— Да, отвечайте так, — сказал он, — ибо я знаю, что Господь не до конца прогневается, ниже во век враждует.</p>
          <p>Сказав сие, святый вошел в гробницу, и священный ковчег затворился; а беседовавшие с ним Ангелы стали невидимы. Вот что сподобился узреть Иллюстрий в чудесном и страшном видении. Наконец, придя в себя, он упал на землю, благодарил святаго за попечение о городе, возносил ему хвалу за то, что он молил Владыку не предавать жителей Солуни в руки врагов. Утром Иллюстрий рассказал обо всем виденном гражданам и ободрял их мужественно бороться с неприятелями. Услыхав рассказ Иллюстрия, все со слезами просили Господа, чтобы Он ниспослал им милость, и призывали на помощь святаго Димитрия. Заступлением святаго, город остался цел: в скором времени враги отступили от стен с великим стыдом, не имея сил взять город, хранимый славным угодником Божиим. На седьмой день осады враги без всякой видимой причины обратились в беспорядочное бегство, побросав свои палатки и метательные орудия. На следующий день некоторые из врагов вернулись и рассказали следующее:</p>
          <p>— С самого первого дня осады мы видели у вас такое множество защитников, что они далеко превосходили наше войско. Мы думали, что воинство ваше скрывается у вас за стенами. Вчера оно вдруг устремилось на нас, и мы побежали.</p>
          <p>Тогда изумленные граждане спросили: «Кто предводительствовал войском?»</p>
          <p>— Мы видели, — отвечали возвратившиеся враги, — огненного сияющего мужа на белом коне в белоснежной одежде.</p>
          <p>Граждане солунские, слыша сие, поняли, кто обратил врагов в бегство. Так святый Димитрий защитил свой город.</p>
          <p>Вскоре после того, как неприятели отступили от Солуни, другое бедствие обрушилось на сей город. Враги, в великом множестве, опустошали во время осады все хлебные запасы, так что в самом городе произошел великий голод: люди в большом числе стали умирать от недостатка пищи. Видя, что его родной город гибнет от голода, святый несколько раз являлся на кораблях, плававших в море, обходил пристани и многие острова, повелевая повсюду кораблям с пшеницею плыть в Солунь, и таким образом избавил от голода свой город.</p>
          <p>Когда благочестивый царь Юстиниан выстроил прекрасный и великолепный храм в Царьграде во имя Премудрости Божией, он послал в Солунь честных мужей, чтобы они принесли оттуда некоторую часть мощей святаго на украшение и освящение вновь воздвигнутого храма. Придя в Солунь, посланные приблизились к честному ковчегу, где почивали мощи великомученика, чтобы исполнить царское повеление; вдруг из ковчега вырвался столб пламени, осыпав всех целым снопом искр, и из огня послышался голос:</p>
          <p>— Стойте и не осмеливайтесь.</p>
          <p>Объятые страхом, присутствовавшие упали на землю; затем посланные, взяв только несколько земли с того места, возвратились к царю и рассказали ему обо всем случившемся с ними. Все слушавшие их рассказ были поражены удивлением. Одну половину взятой земли посланные передали царю, а другую положили в церковную сосудохранительницу.</p>
          <p>На обязанности некоторого юноши Онисифора лежало зажигать свечи и оправлять лампады в церкви святаго Димитрия. Наущаемый диаволом, сей юноша стал красть свечи и тайно продавал их, а деньги, вырученные от такой продажи, присваивал себе. Святый Димитрий не потерпел такого злодеяния, совершаемого в храме, ему посвященном: он явился во сне Онисифору и с величайшим снисхождением стал обличать его:</p>
          <p>— Брат Онисифор, мне неприятно, что ты крадешь свечи; чрез сие ты причиняешь убыток тем, кто приносит их; не менее ты вредишь самому себе; вспомни, что людей, поступающих подобно тебе, ждет осуждение; оставь сие злое дело и покайся.</p>
          <p>Онисифор, проснувшись, почувствовал стыд и страх; но спустя некоторое время он забыл повеление святаго и опять стал красть свечи, как делал то раньше, — наказание скоро постигло его. Однажды некий благочестивый человек, встав рано утром, пришел в церковь святаго Димитрия и принес несколько больших свечей. Он зажег их, поставил у гроба великомученика и, помолившись, ушел из храма. Подойдя к свечам, Онисифор протянул руку свою, чтобы взять их, как вдруг раздался голос из гроба святаго:</p>
          <p>— Опять ты делаешь то же!</p>
          <p>Пораженный сим голосом, как громом, Онисифор тотчас рухнул на землю и лежал, как мертвец, до тех пор, пока не вошел один из клириков. Пришедший поднял юношу, объятого ужасом. Как только Онисифор пришел в себя, он рассказал все: и свою греховную страсть, и первое явление ему во сне святаго, и вторичное обличение Димитрия. Тогда все, слыша такой рассказ, пришли в великий ужас.</p>
          <p>Много пленных было освобождено святым великомучеником Димитрием от ига неверных. — Так, один епископ был взят варварами и заключен в оковы, но святый явился ему, освободил его от оков и, хранимый святым, епископ благополучно прибыл в Солунь. В другой раз варвары, нахлынувши в пределы сего города, забрали многих жителей. Между пленниками находились две прекрасные девицы; они хорошо умели вышивать на пяльцах и изображать на ткани разные цветы, деревья, птиц, зверей и человеческие лица. Варвары отвели их в свою землю и отдали в дар своему князю. Узнав об их искусстве, князь сказал им:</p>
          <p>— Мне известно, что в вашей земле есть великий бог Димитрий, который творит дивные чудеса; вышейте на полотне его изображение, и я поклонюсь ему.</p>
          <p>Девицы отвечали:</p>
          <p>— Нет, князь, Димитрий не Бог, а только великий слуга Божий и помощник христианский. Твоего требования мы не исполним, ибо знаем, что ты хочешь не поклониться ему, а надругаться над его изображением.</p>
          <p>— В моей власти, — отвечал им князь, — ваша жизнь и смерть; выбирайте, чего вы хотите: или сделайте то, чего я требую от вас, тогда будете живы; а если не исполните моего приказания, вас немедленно казнят.</p>
          <p>Боясь погибнуть, пленницы стали вышивать изображение святаго Димитрия. Пред самым днем, когда празднуется память святаго, девицы окончили свою работу и ночью на 26 октября, сидя за пяльцами, они, склонившись на вышитый ими образ, начали плакать:</p>
          <p>— Не прогневайся на нас, мученик Христов, — говорили они, — мы знаем, что беззаконный князь хочет посмеяться над твоим изображением; призываем тебя в свидетели, что мы не хотели вышивать твоего образа, нас заставили сделать сие под угрозой злой смерти.</p>
          <p>Плача таким образом над изображением святаго, они заснули.</p>
          <p>Во время их сна святый Димитрий, чудесным образом, как некогда Ангел Аввакума, перенес тех девиц вместе с их работою в ту же самую ночь в Солунь на свой праздник и поставил их в церкви у своих мощей во время всенощного бдения. Видя такое чудо, все удивились, а девицы, пробудившись, возгласили:</p>
          <p>— Слава Богу! Где находимся мы?</p>
          <p>От удивления они не могли придти в себя и думали, что все сие происходит во сне.</p>
          <p>Наконец, они убедились окончательно, что действительно находятся в Солуни, видят пред собою гробницу святаго, предстоят в его храме, где находится множество молящегося народа. Тогда во всеуслышание они стали благодарить своего заступника, святаго Димитрия, и рассказали все, случившееся с ними. Жители Солуни, обрадованные таким дивным чудом, с великим ликованием праздновали тогда день памяти святаго Димитрия, а вышитый образ поставили над алтарем, и много чудес совершалось от него во славу Бога, Единого в Троице. Слава, честь и поклонение от всей твари да будет Ему во веки, аминь.</p>
          <p>Тропарь великомученика, глас 3:</p>
          <p>Велика обрете в бедах тя поборника вселенная, страстотерпче, языки побеждающа. Якоже убо Лиеву низложил еси гордыню, и на подвиг дерзновенна сотворив Нестора, тако, святе Димитрие, Христу Богу молися даровати нам велию милость.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Кровей твоих струями Димитрие, церковь Бог обагри, давый тебе крепость непобедимую, и соблюдая град твой невредим: того бо еси утверждение.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Афанасия, в Мидикийском монастыре в Вифинии подвизавшегося; скончался около 814 года. О нем повествуется в житии преподобного Никиты Мидикийского (3 апреля).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
