<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-28T00:00:00">
  <feast id="ls-60-1">
    <title>
      <ru>Страдание святой великомученицы Параскевы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь мученицы, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Премудрая и всехвальная Христова мученица Параскева, мужескую крепость приемши, женскую же немощь отвергши, диавола победи и мучителя посрами, вопиющи и глаголющи: приидите, тело мое мечем ссецыте и огнем сожгите, аз бо, радующися, иду ко Христу, Жениху моему. Тоя молитвами, Христе Боже, спаси души наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Всесвятое и непорочное мучение принесши, яко вено пречестное безсмертному Жениху Христу, ангельское ликостояние возвеселила еси, и победила еси демонския козни: сего ради тя честно верою чтим, мученице Параскево многострадальная.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой великомученицы Параскевы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В то время, как нечестивый царь Диоклетиан воздвиг гонение на христиан, в городе Иконии проживала одна благородная и красивая девица, по имени Параскева. Родители ее — христиане, воспитав и научив дочь свою хранению святой веры и заповедей Господних, отошли ко Господу. Они оставили свою блаженную дочь наследницею большого имущества.</p>
          <p>Достигнув совершеннолетнего возраста, девица Параскева стала подражать вере и делам своих родителей. Она начала тратить свое имущество не на украшение своей юной красоты и молодости и не на роскошную жизнь, но на одеяние нагих, пропитание голодающих, угощение странников. Параскева не обращала никакого внимания на своих женихов, домогавшихся сожительства с нею: она скоро соделалась невестою Единого Бессмертного Жениха, Единородного Сына Божия, для Которого и жила в святости и праведности. Пресвятое Имя Его она исповедовала пред людьми непрестанно, всякий день, приводя их тем к познанию Истины.</p>
          <p>Некоторые из людей уверовали в Господа нашего Иисуса Христа, а другие, неверующие, злословили святую. Параскева же смело проповедовала пред ними слово Божие и изобличала суету бездушных идолов. Не желая слушать от нее таковых обличений, неверующие граждане схватили ее и предали побоям, а потом ввергли в темницу.</p>
          <p>В то время в Иконию пришел некий военачальник, присланный в эту страну императором Диоклетианом с целию истребить там всех христиан. Граждане, приступив к нему, сказали:</p>
          <p>— Светлейший военачальник, в сем городе есть девица, которая верует в Распятого Христа и проповедует Его; она занимается волшебством и немало уже людей отвратила своим чародейством от принесения жертв нашим богам. Она не перестает произносить хуления на изображения наших богов и на самодержца. Услышав царское приказание о том, что должны быть казнены все не поклоняющиеся богам, мы схватили сию девицу и держим ее в темнице.</p>
          <p>Выслушав сие, военачальник приказал представить святую девицу к себе на суд; когда святая мученица шла на судилище, ее осенил Святый Дух, и лицо ее сделалось светлым, так что все взирающие на нее удивлялись и говорили:</p>
          <p>— Посмотри! Она нисколько не удручена печалию, лицо ее даже как будто сияет.</p>
          <p>Когда она стала пред судьями, военачальник посмотрел на нее и, удивившись красоте и благородству ее лица, сказал предстоявшим:</p>
          <p>— Вы напрасно оклеветали сию прекраснейшую девицу: ведь невозможно погубить такую солнцеобразную красоту.</p>
          <p>И он сказал ей:</p>
          <p>— Девица, скажи нам твое имя!</p>
          <p>Святая Параскева отвечала:</p>
          <p>— Я — христианка, раба Христова.</p>
          <p>Военачальник сказал:</p>
          <p>— Созерцание красоты твоего лица склоняет меня к кротости, а исходящие из твоих уст слова возмущают до глубины души: я не желаю слышать таких речей!</p>
          <p>Святая отвечала:</p>
          <p>— Всякий правитель, производящий справедливый суд, слыша правду, радуется, а ты, выслушав сказанную мною истину, прогневался.</p>
          <p>Мучитель на это сказал:</p>
          <p>— Я потому гневаюсь, что не получил от тебя ответа; ведь я спросил тебя о твоем имени, а ты мне его не сказала.</p>
          <p>Святая отвечала:</p>
          <p>— Прежде всего мне надлежало сказать мое имя по вечной жизни, а потом уже объявить имя по жизни временной. Итак, я сказала свое имя по жизни вечной, что я христианка, Христова раба, а по временной жизни я родителями наречена Параскевою, так как родилась в день Параскевы (Параскева по-гречески значит — пятница).</p>
          <p>— Родители мои, — продолжала святая, — шестой день, который есть день вольных и животворящих страстей Господа нашего Иисуса Христа, всегда почитали постом, молитвами и милостынями. Так они делали в честь Христа, веруя, что из-за любви к роду человеческому в этот день Он излил Свою Кровь и положил за нас на Кресте Свою жизнь. Бог и даровал им плод честнаго их супружества — меня, недостойную Свою рабу, в тот именно день, который они добродетельно почитали, воспоминая страсти своего Владыки. Им заблагорассудилось дать мне то имя, которым называется этот день, и вот от дня Параскевы и я именуюсь Параскевою, я — общница страстям Христовым.</p>
          <p>Военачальник сказал:</p>
          <p>— Перестань говорить сии безумные слова и принеси жертву нашим богам; тогда я возьму тебя в жены, и ты сделаешься обладательницею большого богатства, и многие тебя будут величать на земле.</p>
          <p>На сие святая Параскева ответила:</p>
          <p>— Я имею Жениха на Небе, Иисуса Христа, и в ином муже не нуждаюсь.</p>
          <p>Тогда военачальник сказал:</p>
          <p>— Я помилую твою красоту и пощажу юность твою.</p>
          <p>— Не щади временной красоты, — сказала святая: — ныне она цветет, а на утро увянет; помилуй лучше себя, ибо тебя ожидает вечное мучение.</p>
          <p>После сего военачальник разгневался и приказал разодрать на ней одежды и бить ее суровыми жилами. В то время, как били святую, она не испустила ни одного звука, но, молча устами, сердцем взывала ко Христу, испрашивая у Него помощи в мучениях. Военачальник же, все еще щадя красоту ее (ведь он поражался и соблазнялся ее красотою), приказал перестать бить ее и стал кротко говорить ей:</p>
          <p>— Девица! Пощади свою юность, не губи своей прекраснейшей молодости! Принеси жертву богам и ты будешь жива и удостоишься еще бо́льшего от нас почета.</p>
          <p>Она ничего не отвечала ему на это. Тогда военачальник, разгневавшись, сказал:</p>
          <p>— Мне ли ты, злое христианское отродье, не отвечаешь?</p>
          <p>Святая в ответ на это плюнула ему в лицо. После того мучитель, страшно рассвирепев, приказал повесить ее на дереве и нещадно драть ее ребра железными когтями и растирать власяницей ее раны; ее плоть таким образом была изодрана до костей. Правитель, думая, что мученица скоро умрет, так как она едва уже дышала, снял ее с дерева и ввергнул в темницу. Когда она лежала здесь еле живая и уже безгласная от жестоких ран, в полночь явился ей Ангел; плечи и грудь его были перепоясаны крестообразно золотым поясом, а в руках своих он держал орудия Христовых страданий: крест, терновый венец, копие, трость и губу. Ангел сказал ей:</p>
          <p>— Девица, общница Христовым страстям, восстань! Я прислан посетить тебя; в утешение же твое в страданиях, я принес орудия страстей Господа нашего. Взгляни на честные орудия: крест и терновый венец нетленного Жениха; посмотри на копие, прободшее животворящие ребра, на трость, написавшую прощение грехов всего мира, и на губу, которая стерла Адамов грех. Итак, восстань! Христос Господь исцеляет тебя!</p>
          <p>И вот, мученица восстала как бы от сна, а явившийся Ангел приступив отер губою все раны святой мученицы, и все тело ее стало крепким и здоровым, а красота ее лица стала еще более поразительною. Она с благоговением облобызала орудия Христовых страстей и прославила Бога. Небожитель после сего стал невидим.</p>
          <p>С наступлением утра пришли темничные стражи и нашли Параскеву здоровою и стоявшею на молитве; на ее теле не было ни одной раны. Испугавшись, они возвестили о том военачальнику. Последний приказал привести ее к себе и, увидев ее здоровою, удивился: он не ожидал, чтобы она осталась живой от ужасных ран. Снова удивляясь необыкновенной ее красоте, он сказал ей:</p>
          <p>— Параскева, ты видишь, как наши боги пощадили твою красоту и сохранили тебя, даровав тебе жизнь.</p>
          <p>Святая на это сказала:</p>
          <p>— О военачальник, покажи мне даровавших мне жизнь!</p>
          <p>Военачальник послал ее в храм своих богов, чтобы она посмотрела на их идолов. С ней пошли также идольские жрецы и множество народа; они все думали, что Параскева желает поклониться их богам. Когда они вошли в храм, в котором было множество идолов, Параскева мысленно помолилась Единому Истинному, пребывающему в вышних Богу, и, схватив за ногу идола Аполлона, сказала:</p>
          <p>— Я тебе, бездушному, и всем вместе с тобою находящимся тленным идолам говорю: так приказывает вам Господь мой Иисус Христос — падите все вы на землю и превратитесь в прах.</p>
          <p>И вот, по слову святой, пали и рассыпались все идолы. Тогда все выбежали из идольского храма и стали взывать:</p>
          <p>— Велик Бог христианский!</p>
          <p>Нечестивые жрецы, увидев разрушение и гибель своих идолов, пришли к военачальнику и, плача, сказали ему:</p>
          <p>— Военачальник! Мы говорили тебе, — умертви сию волшебницу, так как она обольщает наш город, а ты не послушал нас, и вот она ныне своим волхованием сокрушила всех наших богов.</p>
          <p>Исполнившись ярости, военачальник с гневом стал так допрашивать святую Параскеву:</p>
          <p>— Какими волхвованиями ты сделала сие?</p>
          <p>Святая отвечала:</p>
          <p>— С Именем Господа нашего Иисуса Христа на устах я вошла в храм богов ваших и так помолилась моему Господу: явись мне, Спаситель мой, — Ты, Который даровал мне жизнь. И вот Сам Господь мой и Бог мой явился мне, а твои боги, лишь только увидели Его, от страха затрепетали и, упавши на землю, разбились, показывая тем, что если они не могут помочь себе, то как помогут другим!</p>
          <p>Тогда военачальник приказал вновь повесить Параскеву на дереве и палить ее ребра свечами. Повешенная и палимая огнем, святая воздохнула к Богу и сказала:</p>
          <p>— Господь и Бог мой, Создатель и Промыслитель всей твари! Ты прохладил горящую печь трем отрокам, Ты избавил от огня первомученицу Феклу, спаси же и меня, недостойную, от рук этих мучителей.</p>
          <p>И внезапно явился Ангел, прикоснулся к свечам — и запылал весьма сильный огонь, истребивший множество беззаконников. А народ взывал:</p>
          <p>— Велик Бог христианский!</p>
          <p>И уверовало во Христа тогда множество народа; военачальник же, заметив волнение в народе, боялся, как бы на него не восстал народ, и поспешно приказал усекнуть святую мечом. В то время как отсечена была ее голова, некоторые слышали голос на Небе, произносящий:</p>
          <p>— Радуйтесь праведники, так как венчается мученица Параскева!</p>
          <p>Христиане с благоговением похоронили тело святой в ее доме. — Так, окончив подвиг мучения, прекраснейшая девица отошла к своему Жениху, неся вместо елея кровь: она ныне вселилась с мудрыми девами в чертоге Христовом.</p>
          <p>На другой день утром беззаконный военачальник выехал на охоту, но конь его внезапно рассвирепел и сбросил его в овраг: упавши, военачальник разбился и так злосчастно испустил свою окаянную душу.</p>
          <p>Святая же и чистая душа великомученицы Параскевы отошла к Господу, и от честны́х ее мощей подавались многие исцеления болящим, во славу Господа нашего Иисуса Христа, Емуже со Отцем и Духом Святым да будет честь и поклонение во веки, аминь.</p>
          <p>Тропарь мученицы, глас 4:</p>
          <p>Премудрая и всехвальная Христова мученица Параскева, мужескую крепость приемши, женскую же немощь отвергши, диавола победи и мучителя посрами, вопиющи и глаголющи: приидите, тело мое мечем ссецыте и огнем сожгите, аз бо, радующися, иду ко Христу, Жениху моему. Тоя молитвами, Христе Боже, спаси души наша.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Всесвятое и непорочное мучение принесши, яко вено пречестное безсмертному Жениху Христу, ангельское ликостояние возвеселила еси, и победила еси демонския козни: сего ради тя честно верою чтим, мученице Параскево многострадальная.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-60-2">
    <title>
      <ru>Память святаго священномученика Кириака, Патриарха Иерусалимского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго священномученика Кириака, Патриарха Иерусалимского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Кириак, уверовавший во Христа и крестившийся после обретения Честна́го и Животворящего Креста, был епископом Иерусалимским. Он прожил до царствования Юлиана Отступника. Последний, во время похода на персов, прибыл в Иерусалим и здесь потребовал св. Кириака на суд, и принуждал его принести жертву идолам; но святый решительно отказался сделать это. Тогда император приказал отрубить ему правую руку:</p>
          <p>— Много посланий написал ты этой рукою, — сказал он, — и многих отклонил от почитания богов.</p>
          <p>Потом он велел лить святому в рот расплавленное олово и положить его на раскаленное медное ложе. Мать святаго, Анна, пришедшая на место мучений, была схвачена, повешена за волосы и строгана железом. После ее мученической кончины скончался и святый Кириак, брошенный в кипящий котел и пронзенный копьем.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-60-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Терентия и Неониллы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак мучеников, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Мученическая честная память прииде днесь, веселящи всяческая, Терентия премудраго, и подружия его. Тепле убо стецемся, да приимем исцеление: сии бо благодать приимше от Духа Святаго, исцеляти недуги и болезни душ наших.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Терентия и Неониллы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженный Терентий, благочестивый христианин, сочетался законным браком с единоверною Неониллою, и от сего брака родились у них семь детей: Савил, Фот, Феодул, Иеракс, Нит, Вил и Евникия, коих они воспитали в благочестии. Когда дети вместе с родителями были схвачены нечестивыми и представлены на беззаконное судилище, то ясно исповедовали Христа и хулили идолов. За то они были повешены и мучимы строганием, причем раны их поливали крепким уксусом и прижигали огнем. Святые же с усердием молились и утешали друг друга. Бог не презрел их моления и послал святых Своих Ангелов, которые освободили их от оков и подали исцеление их язвам. Видя святых внезапно освобожденными от оков и исцелившимися от ран, нечестивые ужасались. После сего святые были брошены на съедение зверям, но не испытали никакого зла, ибо звери, по Божию повелению, были кротки как овцы. Тогда они были брошены в котел с кипящею смолою, но тотчас огонь угас и котел охладился, а смола стала похожа на холодную воду. Видя, что муки вовсе не наносят вреда святым, злочестивые мучители мечом отсекли им головы.</p>
          <p>Кондак мучеников, глас 4:</p>
          <p>Мученическая честная память прииде днесь, веселящи всяческая, Терентия премудраго, и подружия его. Тепле убо стецемся, да приимем исцеление: сии бо благодать приимше от Духа Святаго, исцеляти недуги и болезни душ наших.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
