<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-29T00:00:00">
  <feast id="ls-61-1">
    <title>
      <ru>Память святой великомученицы Анастасии Римляныни</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-29</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Девства водами очищена преподобная, мученичества кровьми Анастасие венчавшися, подаеши сущым в нуждах, недугов исцеление и спасение, приступающым от сердца: крепость бо тебе подает Христос, источаяй благодать приснотекущую.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой великомученицы Анастасии Римляныни</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во дни царя Декия и соправителя его Валериана при военачальнике Прове, недалеко от города Рима, в уединенном и малоизвестном месте, находился один небольшой женский монастырь. В нем подвизалось несколько добродетельных постниц, в числе коих находилась престарелая летами и совершенная в добродетелях игумения София. В монастыре том проживала блаженная дева Анастасия, родом из Рима, оставшаяся трех лет по смерти своих родителей. София воспитала ее в своем монастыре и научила всем добродетелям, так что в посте, подвигах и во всяких трудах она превосходила всех прочих. Достигнув двадцатилетнего возраста, Анастасия стала чрезвычайно красивой, так что некоторые из знатных римских граждан, прослышав о ее красоте, страстно желали взять ее в жены. Но святая дева, вменив все в ничто, соделалась Христовою невестою и, для Него соблюдая свое девство, день и ночь проводила в молитвах. Диавол не один раз покушался отвести Христову невесту от ее равноангельской жизни и склонить ее к жизни в миру, желая смутить ее нечестивыми мыслями, соблазнами лукавых уст и различными иными своими ухищрениями. Но он нисколько не успевал в своей брани против той, в немощном естестве которой вселилась сила Христова, попирающая проклятую главу змия девическими ногами. Не имея возможности этим способом одержать победу над непобедимой Христовой невестой, диавол явно восстал на нее, воздвигнув лютых мучителей. В то время было сильное гонение на христиан, и диавол научил некоторых из неверующих, враждующих против христиан, чтобы они оклеветали Анастасию пред военачальником Провом. Придя к нечестивому сему человеку, язычники стали говорить ему, что в одном уединенном месте между бедными и живущими без мужей женщинами проживает некая девица Анастасия, подобной коей по красоте нет во всем Риме.</p>
          <p>— Эта девица — говорили они — не только не хочет иметь мужа, но над образом жизни нашей надругается, насмехается над богами нашими и верует в Распятого.</p>
          <p>Услышав о красоте Анастасии, военачальник немедленно послал своих слуг привести ее. Пришедши, слуги долго не могли отворить ворот монастыря, так что принуждены были взять топоры и выломать двери. Постницы, увидав сие, сильно убоялись, и, отворив другие двери с противоположной стороны, убежали из монастыря. Игумения же София не выпустила Анастасии, говоря:</p>
          <p>— Дитя мое, Анастасия! Не страшись, потому что наступило время подвига, за который Жених твой Иисус Христос хочет увенчать тебя. Я не желаю, чтобы ты убегала из монастыря, не желаю лишить мученического венца тебя, мою жемчужину, которую я, взявши трех лет, воспитала и до настоящего времени охраняла, как зеницу ока.</p>
          <p>Когда воины ворвались в монастырь, к ним вышла София со словами:</p>
          <p>— Кого вы ищете и чего требуете?</p>
          <p>Они ответили:</p>
          <p>— Старица! Выдай нам девицу Анастасию, которую ты держишь при себе, так как военачальник Пров требует ее.</p>
          <p>— Да, я с радостию отдам вам ее, — отвечала София, — только умоляю вас, господа, подождите часа два, пока я ее наряжу, чтобы она сделалась угодною глазам господина вашего.</p>
          <p>Слуги, предполагая, что София желает украсить ее обычными мирскими одеждами и украшениями, согласились подождать. Мать же духовная, София, желая украсить свою дочь душевными красотами, дабы она соделалась угодною Жениху Небесному, взяла и ввела ее в церковь. Поставив ее пред алтарем, София с плачем стала говорить ей:</p>
          <p>— Дитя мое, Анастасия, теперь предстоит самим делом показать тебе усердную любовь к Господу. В настоящее время тебе надлежит стоять за своего возлюбленного Жениха-Христа до крови и доказать, что ты истинная Его невеста. Возлюбленная моя дочь! я умоляю тебя: не допусти обольстить тебя языку, изощренному наподобие бритвы, не обольщайся славою и подарками суетного мира и не страшись временных мук, которые исходатайствуют тебе вечную жизнь. Вот открыт пред тобою чертог Жениха; вот уготованный тебе одр покоя вечного; вот и сплетенный для тебя венец; вот уже тебя призывает на брак Жених: иди же к Нему с веселием, иди обагренная кровию, как бы одетая в брачную одежду. Умоляю тебя, дитя мое, внимай словам моим и припомни мои труды и хлопоты о тебе, как я воспитала тебя, взявши тебя с детства, и все старания прилагала к тому, чтобы представить тебя чистой невестой Царю славы. Об этом я заботилась, об этом молилась, этому обучала тебя день и ночь, именно, чтобы ты навсегда соединилась с Господом всем сердцем и душою. Итак, дочь моя, не посрами меня — твою мать — ныне пред Господом и не сведи преждевременно во гроб моей старости. Если я услышу что-либо о тебе такое, что противно Христовой любви, то я внезапно умру. А если услышу, что ты за любовь ко Христу стоишь крепко и за Него не щадишь своей жизни, тогда я буду матерью, веселящеюся о своей дочери; «тогда вознесется яко единорога рог мой, и старость моя в елеи мастите». Итак, дочь моя, не пощади твоей телесной красоты и не полюби временной жизни. Когда же тебя будут обольщать коварными словами, ты «не дай уклониться сердцу твоему к словам лукавым»; когда же станут устрашать мучениями — ты говори: «страха вашего не убоюся, ниже возмятуся, яко со мною Бог мой»; когда станут немилосердно бить тебя, ты «не убойся от убивающих тело, души же не могущих убити». Станут ли терзать и строгать твою плоть, ты, в твоих страданиях, радуйся, потому что в своей плоти восполняешь лишение скорбей Христовых. Станут ли рассекать тебя на части, ты вспомни, что и волосы на голове твоей сочтены от Господа, Который сохранит все твои кости и ни одна из них не погибнет. Захотят ли отсечь тебе голову, ты смотри на главу всей Церкви — Христа, Который есть слава твоя и возносит голову твою. Не бойся, дитя мое, жестокого страдания. Жених твой невидимо предстанет пред тобою, облегчит твои болезни и избавит тебя от тяжких мучений. И когда ты застонешь, Он даст тебе отраду; когда изнеможешь, Он укрепит тебя; когда падешь от ран, Он поднимет; когда наполнишься горестей по причине лютых язв, Он усладит твое сердце, прохладит твою душу и не отступит от тебя до тех пор, пока, исторгши тебя из рук мучителей, не введет тебя в Небесный Свой чертог и, созвав все силы ангельские и лики всех святых, дарует тебе блаженство и увенчает тебя, как Свою невесту, нетленным венцом, и ты станешь соцарствовать с Ним в вечной славе.</p>
          <p>Анастасия отвечала:</p>
          <p>— Готово сердце мое пострадать за Христа, готова душа моя умереть за сладчайшего для меня Иисуса, так как все желания мои и воздыхания направлялись к тому, чтобы иметь возможность во свидетельство любви моей к дорогому для меня Господу положить за него мою душу. Теперь же, так как наступило время исполнения моего желания, то я с радостью предстану перед моим мучителем и стану исповедовать всесвятое Имя Бога моего. Ты, мать и госпожа моя, не бойся за меня, не сомневайся о моей юности: я верую Господу моему Иисусу Христу, и Он укрепит меня, Свою рабу. Возлюбленная моя мать, моли и ты Его, чтобы Он не оставил меня и не отступил от меня до тех пор, пока я не окончу за Имя Его подвиг мучения и не посрамлю восстающего на нас врага.</p>
          <p>Беседа их продолжалась долее двух часов, так что посланные военачальником слуги, не дождавшись их, сами отправились за ними в церковь. Здесь они застали святых жен, которые занимались не телесным украшением, но умиленно беседовали и взаимно утешали и утверждали себя в Господе. Разгневавшись, они схватили Анастасию, как волки овцу, наложили железные цепи на ее шею, и потащили в город, где и привели ее к военачальнику. Она же, стоя перед ним, свои духовные очи обратила к своему Жениху, Христу. Все, видевшие Анастасию, удивлялись ее красоте, смиренному взору и кроткому лицу ее. Военачальник обратился к ней со словами:</p>
          <p>— Какого ты рода, какой веры и как тебя зовут?</p>
          <p>Потупив взор, святая тихим голосом отвечала:</p>
          <p>— Я — дочь одного из граждан города Рима, воспитана я в христианском благочестии, а имя мое — Анастасия.</p>
          <p>Военачальник сказал:</p>
          <p>— Сие имя у римлян необычное, и я не знаю, что значит Анастасия?</p>
          <p>— Анастасия — отвечала святая, — значит восстание, так как Бог восстановил меня говорить против тебя до тех пор, пока я не одолею отца твоего — сатану.</p>
          <p>Военачальник продолжал:</p>
          <p>— Девица, отвечай мне кротко, чтобы не возбудить во мне гнева: ведь я щажу твою молодость и не хочу погубить твоей красоты; послушай же меня как отца, желающего разумно тебе посоветовать. Зачем ты прельстилась вредным учением христианским и понапрасну губишь свои годы, лишаясь хорошей жизни и наслаждений, которые боги дали людям для веселья? Что за утешение — избегать общества людей и проводить жизнь в уединении? Что за прибыль — самовольно отдавать себя на мучение и смерть за Распятого? Не лучше ли поклониться нашим бессмертным богам, взять честного, благородного мужа, веселиться среди наслаждений, радоваться детьми, жить посреди добрых людей в славе и почете, владеть многим имением, золотом и серебром и не губить в крайней бедности и нищете своей жизни, дарованной богами для благополучного существования. Итак, я советую тебе, подойди и поклонись богам и немедленно будешь иметь мужа высокородного, почетного, славного и богатого, близкого к царскому престолу и имеющего большую силу. Вместе с ним и ты будешь пользоваться большим почетом и во все дни твоей жизни будешь наслаждаться всеми благами.</p>
          <p>Святая Анастасия, подняв опущенные вниз свои глаза и взглянув на военачальника, на сии слова отвечала:</p>
          <p>— Мой муж, мое богатство, жизнь и мое веселие — есть Господь мой Иисус Христос, от Которого ты не отвратишь меня твоими соблазнительными словами, не обольстишь меня, как Еву змий, не усладишь для меня горькой вашей погибели и страхом мучений не отлучишь меня от моего Господа, за Которого, если бы было возможно, я готова претерпеть мучение сто раз.</p>
          <p>Военачальник приказал предстоявшим бить ее в лицо, приговаривая: так ли ты должна отвечать светлейшему властелину? Затем, желая посрамить ее, он приказал разодрать на ней одежду и нагою выставить ее пред всеми и спросил ее:</p>
          <p>— Приятно ли тебе, девица, обнаженной стоять перед глазами всех?</p>
          <p>— Безумный, бесстыдный и исполненный всяческой нечистоты, — отвечала святая. — Это не мой стыд, но твой, так как Господь мой знает, что солнце никогда не видело моей наготы, а ты меня выставил нагою на глаза столь многих людей; знай, что ты посрамил себя больше, нежели меня. Ведь меня, ради сего стыда, Жених мой покроет одеждою славы, а тебя на веки покроет стыд лица твоего и всякий разумный человек теперь скажет: если бы военачальник не был бесстыжим и исполненным нечистой похоти, он не обнажал бы для зрелища всех девического тела.</p>
          <p>И, обратившись к обнажившим ее, она произнесла:</p>
          <p>— Если вы обнажили мое тело, если приготовили для меня и орудия различных мучений, то зачем же вы медлите? Бейте, рубите, терзайте, покрывайте ранами обнаженное тело, покрывайте кровью открытый стыд; вот, вы видите меня приготовленную к мукам и не надейтесь что-либо другое услыхать от меня, как только то, что я желаю умереть за моего Христа.</p>
          <p>Тогда, по повелению военачальника, она была растянута и привязана к четырем столбам вниз лицем; под нее подложили огонь с серой и смолой и мучили ее снизу огнем и зловонным дымом, а по спине, без милости, били палками. Святая же Анастасия, страдая от ударов, задыхаясь в дыму и опаляемая огнем, терпела и, вместо стона, произносила до конца Давидов Псалом: «Помилуй мя, Боже». Она была до тех пор бита, пока не изнемогли палачи. После сего, отвязав ее от столбов и сняв с костра, привязали ее к колесам и, вращая колесо, переломали все ее кости и изорвали жилы. Она же молилась ко Господу:</p>
          <p>— Прибежище мое и Защитник мой, не отступай от меня, так как душа моя изнемогает в болезни и кости мои сокрушены.</p>
          <p>После этой молитвы колесо вдруг остановилось, и святая мученица, отвязанная невидимою силою, оказалась совершенно невредимою и здоровою. Все бывшие здесь были страшно изумлены при виде такового чуда. Военачальник же не только не образумился, так как злоба ослепила его, но с большею свирепостию снова стал мучить святую иными муками: он приказал, повесивши, строгать ребра и терзать тело ее. Она же претерпевала все сие мужественно и к одному только Богу возводила свои очи, говоря:</p>
          <p>— Жених мой, взгляни на мою болезнь, которую я переношу ради Тебя и благоволи ко мне, непотребной Твоей рабе, чтобы сделалось для Тебя приятным пролитие моей крови, и чтобы я не была отвержена от лика святых мучениц.</p>
          <p>После сего она была снята с дерева, и военачальник спросил ее:</p>
          <p>— Анастасия! Хорошо ли тебе ныне?</p>
          <p>— Весьма хорошо, — отвечала святая, — потому что какое мучение за того, кого я люблю больше всей жизни моей, не стало бы для меня хорошим и приятным?</p>
          <p>Военачальник продолжал:</p>
          <p>— Если тебе мучения за Распятого доставляют удовольствие, то я увеличу их.</p>
          <p>Он приказал бритвой отрезать сосцы ее. Истекая кровию, святая стала сильно изнемогать и попросила напиться воды. Один из стоящих там близко, по имени Кирилл, принес и подал ей воду. Она же, выпивши немного, сказала подавшему:</p>
          <p>— Да не лишишься ты воздаяния от Господа, потому что Он сказал: «кто напоит вас чашею воды во Имя Мое, потому что вы Христовы, истинно говорю вам, не потеряет награды своей».</p>
          <p>Военачальник сказал ей:</p>
          <p>— Довольно ли для тебя мучений, или желаешь еще подвергнуться мучениям?</p>
          <p>— Делай, что хочешь, — отвечала святая, — мой Бог силен и укрепит мою изнемогающую силу на большие мучения, и низложит твою гордыню.</p>
          <p>Мучитель приказал вырвать у нее с пальцев ногти, потом отсечь ее руки и ноги, а также выбить все ее зубы.</p>
          <p>Святая стала снова изнемогать и попросила воды, а из уст ее изливалась река крови. Кирилл снова немного напоил ее. Мучитель, заметив Кирилла, напоившего водою мученицу и подумав, что он христианин (что и было в действительности), приказал немедленно убить его мечом. Будучи усечен, блаженный Кирилл отошел ко Господу получить свою награду за чашу холодной воды, которую он, во Имя Христа, напоил Христову мученицу. Освежившись водою, святая немного отдохнула и молилась, говоря:</p>
          <p>— Боже, Спасителю мой, не оставь меня!</p>
          <p>Когда же военачальник приказал отрезать ей язык, святая говорила:</p>
          <p>— Беззаконный кровопийца! Если ты отрежешь мне и язык, то сердце мое не перестанет взывать к Господу. Господь же послушает молящихся ему и в молчании.</p>
          <p>Слуга, взяв клещи, вложил их в уста святой, сильно вытянул ими язык ее и отрезал. Народ стал возмущаться, укоряя и ругая военачальника за таковое лютое и бесчеловечное мучение. Военачальник же, разгневавшись на народ, приказал вывести святую за город и отсечь мечом честную ее голову. Таким образом, святая и достохвальная великомученица Христова Анастасия совершила подвиг мучения. Святое тело ее было брошено без погребения на съедение птицам и зверям, но, по Божественному покровительству, оно сохранилось неприкосновенным. С наступлением ночи блаженной старице Софии явился Ангел и повелел ей взять лежавшее за городом на поле тело святой Анастасии. София, взяв чистое полотно, вышла из монастыря и не знала, куда идти. Усердно помолившись Богу, она пошла и, руководимая Самим Богом, дошла до места, где находилось святое тело духовной ее дочери, которое она стала лобызать и омывать, как бы водою, обильными слезами с такими словами:</p>
          <p>— Дочь моя возлюбленная, которую я воспитала в трудах и безмолвии, в посте и молитвах, сохраняла в девстве и целомудрии, поучала страху Божию и Его святой любви, сладчайшая дочь моя, о которой я всегда соболезновала до тех пор, пока до конца не пребыла ты верной Христу! Благодарю тебя, что ты послушала меня, убогой своей матери, и исполнила мое желание. Не понапрасну я трудилась для тебя, потому что ты предстала пред своим Женихом в брачном одеянии твоего непорочного девства, изукрасившись твоею кровию. Итак, умоляю тебя теперь не как дочь, но как мать и госпожу мою, будь твоими к Богу молитвами утверждением в моей старости и, блаженствуя с Господом, поминай меня. Когда же Он повелит мне отойти от моего бренного тела, умоли благость Его, чтобы Он был милостив к моим грехам.</p>
          <p>Плача так, она помышляла о том, что станет делать: она была одна, и притом весьма слаба: едва-едва ходила она с палкою и не имела возможности ни взять и понести то святое тело, ни там на месте похоронить его, и потому скорбела, недоумевая, что будет делать. И вот, по Божию усмотрению, какие-то два неизвестных ей мужа, почтенные на взгляд, добрые по словам, по вере христиане, застав старицу плачущею над телом, помогли ей и, собрав отсеченные части тела, руки и ноги (так как они туда же были выброшены из города) и святую главу, все сие приложили к телу, каждый член к своему месту, и, обвив полотном, понесли в некое почетное место, где, при пении надгробных песнопений, прославляя Отца, и Сына, и Святаго Духа, похоронили сие многоценное сокровище.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Девства водами очищена преподобная, мученичества кровьми Анастасие венчавшися, подаеши сущым в нуждах, недугов исцеление и спасение, приступающым от сердца: крепость бо тебе подает Христос, источаяй благодать приснотекущую.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-61-2">
    <title>
      <ru>Житие Аврамия Затворника и блаженной Марии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-29</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак преподобного, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Во плоти яко ангел на земли явился еси, и пощением был еси яко древо насажденное, водою воздержания добре возвратився, и теченьми твоих слез скверну омыв. Сего ради явился еси приятелище божественное, Аврамие, Духа.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие Аврамия Затворника и блаженной Марии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженный Аврамий был сыном благочестивых родителей; уже с ранней юности он любил посещать святые храмы, слушать там с умилением слово Божие и поучаться в нем.</p>
          <p>Горячо любя своего сына, родители понуждали его вступить в брак. Он сначала отказывался, но потом, после многих и усиленных просьб, вопреки своему желанию, повиновался родителям.</p>
          <p>На седьмой день после брака, когда Аврамий сидел однажды в опочивальне с своею женою, в его сердце внезапно воссияла, подобно свету, благодать Божия и, никому ничего не сказав, он тайно удалился из дому. По Божественному внушению, он вышел из города и, на расстоянии двух тысяч шагов от него, нашел необитаемую хижину; в ней он и поселился с радостным сердцем, прославляя Бога. Родители с родственниками, скорбя о его исчезновении, повсюду стали искать блаженного. По прошествии семидесяти дней они нашли его в келлии молящимся Богу и весьма удивились. Блаженный же сказал им:</p>
          <p>— Не удивляйтесь, но прославьте Человеколюбца Бога, избавившего меня от суетного мира, и молите за меня Господа, дабы Он даровал мне до конца донести благое иго, коего Он сподобил меня, и оставьте меня жить здесь ради любви к Богу в безмолвии, дабы мне исполнить святую волю Его.</p>
          <p>Родители блаженного, увидев его непреклонное решение, произнесли: «аминь».</p>
          <p>Святый Аврамий стал умолять их, чтобы они не беспокоили его своими посещениями, и, затворив двери, оставил только небольшое оконце, чрез которое и принимал пищу. После этого мысль блаженного еще более просветилась благодатию, и он преуспевал в добродетельной жизни, в великом воздержании, в смирении, любви и целомудрии. Слава о нем прошла повсюду, и все слышавшие приходили повидать и послушать его, потому что ему даровано было слово премудрости, разума и утешения. — По истечении десяти лет, после удаления блаженного из родительского дома, родители его умерли и оставили ему большое богатство. Аврамий, не желая оставить своей молитвы и безмолвия, упросил одного близкого друга, чтобы тот роздал нищим все доставшееся ему имущество; поступив так, он оставался беспечальным; ибо главное попечение блаженного заключалось в том, чтобы ум его не прилеплялся к земным предметам, и поэтому он ничего не имел на земле, кроме одной верхней одежды, власяницы, кувшина, из которого он ел и пил, и рогожи, на которой спал. Во все годы своего иночества он не изменил своего правила, а в иночестве, с великою любовию и усердием к Богу, он пробыл пятьдесят лет.</p>
          <p>Среди окружавших город селений находилась одна весьма большая деревня, в которой все, от малого до великого, были язычники, и никого не находилось, кто бы мог обратить их к Богу. Многие пресвитеры и диаконы, будучи посылаемы туда епископом той страны, не отвратили их от идольского обольщения, потому что они не могли переносить всех постигавших их трудностей и оскорблений. Многие и монахи неоднократно пытались обратить язычников, но, ничего не успевая, оставляли их. Один раз епископ, беседуя с клириками своими, вспомнил блаженного Аврамия и сказал:</p>
          <p>— Я в своей жизни не видал такого человека, как Аврамий, — сего мужа, достигшего совершенства во всяком благом и Богоугодном деле.</p>
          <p>Клирики отвечали ему:</p>
          <p>— Да, Владыко, он Божий раб и инок совершеннейший.</p>
          <p>Епископ на сие сказал им:</p>
          <p>— Я желаю сделать его священником для сей деревни: он своим терпением и любовию в состоянии будет расположить к себе сердца их и обратить к Богу.</p>
          <p>И немедленно вместе с клиром он отправился к блаженному. Когда они пришли и поздоровались, епископ стал говорить Аврамию о той деревне и стал упрашивать его, чтобы он отправился туда. Услышав сие, Аврамий сильно опечалился и сказал епископу:</p>
          <p>— Отче святый! Прости меня: предоставь мне лишь плакать о грехах моих; я слаб и непригоден для сего дела.</p>
          <p>— Силою благодати Божией, — сказал на это епископ, — ты возможешь совершить сие: не ленись же на доброе послушание.</p>
          <p>Тогда блаженный сказал:</p>
          <p>— Умоляю твою святыню, оставь мое ничтожество, чтобы оплакивать мне мои беззакония.</p>
          <p>Епископ на это ответил ему:</p>
          <p>— Вот, ты оставил мир и все, что в мире, возненавидел, сораспялся Христу и исполнил все Его повеления, но послушания не имеешь.</p>
          <p>Услышав сие, Аврамий прослезился горько и сказал:</p>
          <p>— Кто такой я? Пес смрадный, и что моя жизнь, если ты так помыслил обо мне?</p>
          <p>— Находясь здесь, — отвечал епископ, — ты спасешь одного лишь себя, а там, при помощи Божией благодати, спасешь и обратишь ко Господу многих.</p>
          <p>Тогда блаженный, плача, сказал:</p>
          <p>— Да будет воля Божия! Пойду ради послушания.</p>
          <p>Епископ, выведя его из келлии, ввел в город и, рукоположив его, с великою радостию отправил вместе с клиром в то селение.</p>
          <p>На пути блаженный так молился Богу:</p>
          <p>— Благий Человеколюбче! Ты видишь мою немощь. Пошли на помощь мне благодать Твою, дабы прославилось Пресвятое Имя Твое.</p>
          <p>Придя в селение и увидев людей, одержимых бесовскими обольщениями, служащих идолам, Аврамий горько заплакал. Устремив очи свои к Небу, он сказал:</p>
          <p>— Боже, Едине Безгрешне! Не презри дел рук Твоих.</p>
          <p>После сего он послал в город к тому близкому своему другу, которому поручил раздать нищим оставшееся после родителей имущество, чтобы он прислал ему часть его денег для устроения церкви. Друг не замедлил прислать ему, сколько нужно было для его потребы. Тогда блаженный начал созидать храм Божий и в короткое время выстроил благолепную церковь и изукрасил ее, как прекраснейшую невесту. В то время, как устроялась церковь, блаженный приходил и молился Богу посреди идолов, ни с кем не говоря ни слова. По устроении церкви, он принес там с горячими слезами такую молитву Господу:</p>
          <p>— Господи! Собери рассеянных людей сих и введи их в сию церковь, просвети их умственные очи, дабы они познали Тебя, Единого Благого и Человеколюбивого Бога.</p>
          <p>Окончив молитву, он вышел из церкви, и, сокрушив языческий жертвенник, ниспроверг всех идолов. Увидев случившееся, язычники устремились на святаго, подобно диким зверям, и с побоями выгнали его вон из селения. Ночью он возвратился, проник опять в селение, и, войдя в церковь, стал с воплем и плачем молиться Богу, дабы Он спас погибающих людей. С наступлением утра язычники застали его молящимся в церкви и пришли в страх. (Они приходили всякий день в церковь — не для молитвы, а для того, чтобы видеть благолепие и красоту здания). Блаженный же стал умолять их, чтобы они познали Бога, но они били его, как бы неодушевленный камень, кольями, и, поваливши на землю, накинули на шею петлю и поволокли из селения. Думая, что он уже умер, они положили на него камень и, оставив его, ушли. Он же, будучи едва живым, в полночь пришел в сознание и, вставши, стал горько плакать и так молиться Господу:</p>
          <p>— Владыко! Зачем Ты презрел слезы мои и смирение мое? Зачем отвратил лице Твое от меня и презрел дело рук моих? Призри теперь, Владыко, на раба Твоего, услыши мою молитву, укрепи меня и освободи рабов Твоих от уз диавольских и даруй им познать Тебя, Единого Истинного Бога, ибо нет другого Господа, кроме Тебя.</p>
          <p>Затем Аврамий пришел в селение и, войдя в церковь, стоял, воспевая и творя молитву. Вторично, с наступлением утра, пришли язычники и, увидев его живым, сначала изумились, но потом снова стали мучить блаженного: повалив его на землю, они накинули ему веревку на шею и волочили его по селению. Так страдал блаженный до трех лет, претерпевая все муки, как твердый камень веры, будучи и побиваем, и гоним. За все эти мучения он не гневался на них, не роптал, не был малодушен и, терпя, не унывал, но еще сильнее возгорался любовию к Богу и сожалением к заблуждающимся; он умолял и поучал старцев — как отцов, юных — как братий, детей же — как собственных чад, подвергаясь сам обидам и поруганиям.</p>
          <p>Однажды все живущие в том селении, от малого до великого, собрались все вместе и, удивленные жизнию Аврамия, стали так говорить между собою:</p>
          <p>— Видите ли великое терпение сего мужа? Видите ли неизглаголанную его любовь к нам? Он, будучи сильно озлобляем нами, не отошел отсюда и никому не сказал обидного слова и даже не отвернулся от нас, но претерпевает все сие с большою радостию. Поистине он послан к нам для жизни нашей от Бога, о Котором он всегда говорит; он говорит, что наступит Небесное Царство, рай, вечная жизнь, и слова его истинны; потому что если бы не было так, как он говорит, он не претерпевал бы столь много зла от нас. Им обнаружено бессилие и наших богов, так как они не могли его наказать, когда он сокрушал их. Поистине он — раб Бога Живаго, и все им сказанное суть Истина. Итак, приступите, чтобы уверовать в проповедуемого им Бога.</p>
          <p>Таким образом, все, устремившись, единодушно пришли в церковь, взывая:</p>
          <p>— Слава Богу Небесному, пославшему Своего раба, который спас нас от диавольского обольщения!</p>
          <p>Увидев пришедших язычников, блаженный возрадовался великою радостию, и лицо его было подобно утреннему свету. Отверзши уста свои, он сказал им:</p>
          <p>— Отцы мои, братия и чада! Приидите и воздадим славу Богу, просветившему ваши сердечные очи, дабы познать Его и очиститься от нечистоты идольской. Итак, от всей души веруйте в Живаго Бога, так как Он — Творец Неба и земли и всего, что в них, — Безначальный, Несказанный, Непостижимый, Светоподатель, Человеколюбец, грозный и правосудный Господь. Веруйте же и в Единородного Его Сына, Который есть Его премудрость, сила и воля, и в Пресвятаго Его Духа, все оживляющего, — и, уверовавши, получите жизнь небесную.</p>
          <p>Все на это ответили:</p>
          <p>— Отец наш и наставник нашей жизни! Мы веруем так, как ты говоришь и учишь нас, и готовы делать то, что ты нам повелишь.</p>
          <p>После сего блаженный, собрав всех, крестил их от мала до велика, около тысячи душ, во имя Отца и Сына и Святаго Духа, — и каждый день читал им Божественное Писание, поучая их и сообщая им то, что касается Царствия Небесного, рая, геенны огненной, правды, веры и любви. Они становились как бы плодородною землею, приемлющею хорошие семена и приносящею плод — иногда сто, иногда шестьдесят, иногда тридцать. Таким образом они с великим усердием, прилежанием и с наслаждением слушали его учение и повиновались его словам. Имея пред своими глазами блаженного как бы Ангела Божия и привязавшись к нему союзом любви, они внимали его святому учению.</p>
          <p>Блаженный после того, как они уверовали, прожил среди них один год, день и ночь обучая их Слову Божию. А потом, уверившись в их любви к Богу и твердой вере, он пожелал оставить их, так как видел, что они его горячо полюбили и весьма почитали, и боялся, как бы его помысл не привязался к каким-либо земным пристрастиям и как бы не поколебаться ему среди своих иноческих подвигов. Итак, встав однажды ночью, он так помолился Богу:</p>
          <p>— Едине Безгрешный, Едине Святый, во святых почиваяй, Едине Человеколюбче и милосердый Владыко, просветивший очи сих людей и освободивший их от идольского обольщения, даровавший им разуметь Тебя, соблюди и сохрани их, Владыко, до конца и защити сие доброе Твое стадо, которое Ты приобрел по многому Твоему человеколюбию, огради их оплотом Твоей благодати, постоянно просвещай их сердца, дабы они, благоугодив Тебе, сподобились Небесного Твоего Царствия: Защити и меня, слабого и недостойного, и не поставь мне сего во грех, потому что Ты, Всеведущий, знаешь, что я Тебя люблю и к Тебе стремлюсь.</p>
          <p>По окончании молитвы святый осенил себя крестным знамением и тайно ушел оттуда в иное место и скрылся от них. С наступлением утра новопросвещенные, по обыкновению, пришли в церковь и, ища святаго, не нашли его, и, удивляясь, ходили, как потерянные овцы, и, со слезами призывая своего пастыря по имени, искали его. После того, как они, повсюду разыскивая, не нашли его, они сильно опечалились и немедленно пошли к епископу и рассказали ему о случившемся. Последний, услышав это, опечалился и с поспешностию разослал многих слуг на поиски блаженного, особенно ввиду слез и просьб его стада, — и его искали посланные, как драгоценный камень, но не находили. Епископ, придя с клиром в селение и увидав всех утвержденных в вере и любви Христовой, избрал из среды их достойных, поставил их пресвитерами и диаконами и, благословив их, удалился.</p>
          <p>Услышав все сие, блаженный возрадовался от всего своего сердца, прославил Бога и сказал:</p>
          <p>— Что я Тебе воздам, о благий мой Владыко, за все, что Ты воздал мне? Поклоняюсь и прославляю Твое промышление!</p>
          <p>Помолившись так, он удалился в свою келлию, в которой находился и раньше. Он устроил себе другую небольшую келлию отдельно от первой и, радуяся о Бозе Спасе своем, затворился внутри ее. Диавол же, взирая на все сии подвиги Аврамия, еще более возгорелся ненавистию и всячески старался низложить доброго воина Христова. Пытаясь внушить ему помысл гордости, он пришел к нему однажды с хвалебными словами. Раз, когда блаженный стоял в полночь на молитве, внезапно в келлии его воссиял свет и послышались как бы от Бога сии слова:</p>
          <p>— Аврамий! Блажен ты, блажен, так как никто среди людей не исполнил Моей воли так, как ты.</p>
          <p>Но блаженный тотчас же уразумел неприязненное обольщение и, возвысив свой голос, сказал:</p>
          <p>— Исполненный лести и погибели! Да будет твоя злоба вместе с тобою в погибель! Я — человек грешный, но имею упование на благодать и помощь Бога моего и не боюсь тебя, равно как не устрашают меня и твои появления. Для меня непобедимая стена — Имя Спасителя моего Иисуса Христа, Которого я возлюбил, и Именем Которого запрещаю тебе, пес нечистый, это делать.</p>
          <p>И внезапно диавол исчез как дым.</p>
          <p>В другой раз, по прошествии немногих дней, когда блаженный молился ночью, сатана пришел, держа в руках топор, и, рассекая им все, стал разорять и его келлию. И когда уже готовилось разрушение келлии, бес закричал другим бесам громким голосом:</p>
          <p>— Друзья мои, поспешите, поспешите поскорее, чтобы нам войти и удавить его.</p>
          <p>Блаженный же сказал:</p>
          <p>— Вси языцы обыдоша мя, и именем Господним противляхся им.</p>
          <p>И сатана немедленно исчез, и келлия осталась невредима. И еще после нескольких дней, молясь в полночь, он увидал, что подстилка, на которой он стоит, горит жарким пламенем. Наступив на пламень, он сказал:</p>
          <p>— На аспида и василиска наступлю и поперу льва и змия и всю силу вражию, ради Имени Господа моего, Иисуса Христа, помогающего мне.</p>
          <p>Сатана убежал и закричал громким голосом:</p>
          <p>— Я одолею тебя, злообразный, потому что я изобрел против тебя новую хитрость.</p>
          <p>Однажды, когда блаженный вкушал пищу, диавол опять вошел в его келлию в образе юноши и, приблизившись, хотел опрокинуть на землю сосуд, из которого он ел. Заметив сие, блаженный продолжал держать сосуд и вкушать, нисколько не боясь, а диавол стоял пред ним. Затем диавол поставил светильник и на нем свечу и громким голосом стал петь:</p>
          <p>— Блажени непорочнии в путь, ходящии в законе Господни, — и он до конца пропел тот псалом.</p>
          <p>Святый не отвечал ему, пока не окончил своей трапезы. После сего он перекрестился и сказал, обращаясь к диаволу:</p>
          <p>— Пес нечистый, треокаянный, бессильный и трусливый! Если ты знаешь, что непорочнии суть блажени, то зачем ты беспокоишь их? Ибо все надеющиеся на Бога и любящие Его от всего сердца суть блаженны и треблаженны.</p>
          <p>Диавол отвечал:</p>
          <p>— Я досаждаю им, чтобы победить их: я буду соблазнять их и отвращать их от всякого доброго дела.</p>
          <p>Блаженный же сказал ему:</p>
          <p>— Проклятый! Пусть не будет для тебя никакого успеха, чтобы ты не мог никого из боящихся Бога одолеть или соблазнить. Ты одерживаешь победу над подобными тебе, отступившими от Бога по своей воле, тех ты прельщаешь и побеждаешь, так как в них нет Бога, а от любящих Бога ты исчезаешь, подобно тому, как дым от ветра: одна молитва их тебя прогоняет, как ветер прогоняет прах. Жив Господь мой, благословенный во веки, слава и похвала моя, и я не боюсь тебя, если даже будешь стоять здесь целый год или даже больше, и ничего не сделаю, нечестивый пес, по твоей воле. Я пренебрегаю тобою, как пренебрегают какою-нибудь околелой собакой.</p>
          <p>Когда блаженный произнес сие, диавол немедленно исчез. По прошествии пяти дней, когда блаженный оканчивал пение на Полунощнице, враг вновь пришел к нему, в сопровождении кажущейся большой толпы; накинув канат на его келлию и повлекши ее, они закричали друг ко другу:</p>
          <p>— Сбросим ее в ров.</p>
          <p>Блаженный, увидев их, сказал:</p>
          <p>— Обыдоша мя яко пчелы сот, и разгорешася яко огнь в тернии, и именем Господним противляхся им.</p>
          <p>Сатана же на это возопил:</p>
          <p>— Я не знаю, наконец, что мне сделать. Вот ты уже всячески победил меня и, пренебрегая мною, низложил мою силу, но я не оставлю тебя до тех пор, пока не одолею и не смирю тебя.</p>
          <p>Блаженный ответил ему:</p>
          <p>— Будь проклят ты, нечестивый, и все дела твои! Владыке же нашему, Единому Святому Богу, соделывающему то, что ты попираем и поруган нами, любящими Его, — слава и поклонение. Окаянный и бесстыдный! Узнай ныне, что мы не боимся ни тебя, ни твоих козней.</p>
          <p>Довольно продолжительное время, таким образом, диавол вел борьбу со святым, желая устрашить его различными призраками, но не мог победить сего твердого угодника, и еще более был побеждаем святым. Блаженный же преуспевал в подвигах и любви к Богу, так как от всей души полюбил Бога и проводил такой образ жизни, что сподобился Божией благодати, и потому диавол не мог победить его. Во все годы его иночества без слез не прошло ни одного дня, и он не отверзал уст своих для смеха, елей не касался его рта, и он ни разу не умыл лица своего, но жил так, как будто умирал каждый день.</p>
          <p>Сей блаженный имел родного брата, у коего была единственная дочь. Когда умер ее отец, отроковица осталась осиротевшей. Знакомые ее, взявши сию сироту, привели ее к дяде, когда ей было семь лет. Блаженный приказал ей находиться во внешней келлии, а сам проживал затворенным во внутренней. Между обеими келлиями были небольшие дверцы, чрез которые он обучал племянницу Псалтири и прочим книгам. Отроковица, подобно ему, подвизалась в посте и молитвах и во всех иноческих добродетелях. Блаженный много раз со слезами молил Бога о ней, дабы она возлюбила Господа и не привязывала сердца своего к суете мирской. Отец ее оставил ей достаточное состояние, которое в тот же самый час, когда она приведена была к нему, святый приказал раздать нищим. — Девица же так умоляла дядю своего:</p>
          <p>— Отче, молись за меня Богу, чтобы я избавилась от всех многоразличных диавольских сетей.</p>
          <p>В иноческой жизни она во всем уподоблялась своему дяде, и старец, видя ее добрые подвиги, слезы и смиренномудрие, безмолвие, кротость и любовь к Богу, — радовался сему. В течение двадцати лет она иночествовала с ним, как чистая агница, как нескверная голубица. Но в конце двадцатого года диавол, дабы уловить ее и таким путем оскорбить блаженного Аврамия и отвратить от Бога ум его, расставил сети на пути ее спасения.</p>
          <p>В то время проживал один инок, который имя только имел иноческое, а не подвиги. Он приходил к святому под предлогом получать от него наставления. Видя блаженную Марию чрез двери, он воспламенился к ней нечистою страстию, и сердце его распалилось, как пламень, от безумной страсти к ней. Так он был разжигаем любострастием около целого года, пока, наконец, при помощи сатаны, однажды не отворил дверей ее келлии и, войдя к ней, прельстил и осквернил ее. По совершении греха, девица ужаснулась, и, разорвав свои одежды, стала бить себя по лицу и от печали намеревалась даже лишить себя жизни. Она рассуждала сама с собою так:</p>
          <p>«Согрешила я и умерла душою, и погубила жизнь свою; иноческий подвиг, и воздержание мое, и слезы мои не послужили ни к чему, так как я прогневала Бога, сама себя погубила и ввергла в горькую печаль преподобного дядю моего. Я поругана диаволом, зачем же дольше мне и жить, окаянной? Горе мне! Что я сделала? Горе мне! До чего я дошла? Я и не заметила, как омрачился мой рассудок и как я погибла! Какой-то темный мрак покрыл мое сердце, и я не знаю, что я буду делать и куда скроюсь? Куда пойду, в какой ров кинусь? Где учение преподобного дяди моего и где наставление друга его Ефрема? Они говорили мне:</p>
          <p>— Внимай себе и соблюдай неоскверненной свою душу для бессмертного Жениха, ибо Он — свят и поборает по правде. — Отныне я уже не дерзну воззреть на Небо, ибо для Бога и людей я умерла. Оставаться здесь я тоже не могу, ибо каким образом я, исполненная нечистоты грешница, опять начну разговаривать с тем святым отцем? Если же осмелюсь, то исшедший из тех дверей огонь сожжет меня. Лучше удалюсь в другую страну, где не будет никого, кто бы знал меня, потому что раз я умерла, то после сего для меня уже не осталось надежды на спасение».</p>
          <p>Немедленно собравшись, она удалилась в другой город и, изменив свой внешний вид, остановилась в гостинице. — Когда с ней происходило это, блаженному Аврамию было видение. Он видел страшного и ужасно огромного змея, омерзительного по виду, дышащего яростию, который подполз к его келье, и нашедши голубку, проглотил ее и опять возвратился на свое место. Пробудившись от сна, блаженный сильно опечалился и горько плакал, так сам себе говоря:</p>
          <p>— Неужели сатана воздвигнет гонение на святую Церковь и многих отклонит от веры и неужели настанет в Церкви раздор?</p>
          <p>Помолившись Господу, он сказал:</p>
          <p>— Человеколюбче и Всеведче Господи! Ты один разумеешь сие видение.</p>
          <p>По прошествии двух дней ему во второй раз представился в видении тот же змей; преподобный видел, как он вышел из своего логовища, прополз в его келлию и, подложив свою голову под ноги его, лопнул; когда голубица та была найдена во чреве змея, блаженный протянул свою руку и взял ее живой и неповрежденной. Вновь проснувшись, блаженный несколько раз позвал из своей кельи чрез дверцы соиночествующую с ним девицу, говоря:</p>
          <p>— Почему ты второй уже день ленишься и не воздаешь славословие Господу?</p>
          <p>Но ответа не последовало. Отворив дверцы кельи, он не нашел своей племянницы и, уразумев, что видение, которое ему было, касается ее, заплакал и сказал:</p>
          <p>— Горе мне: так как волк похитил мою агницу и дитя мое пленено. — И со слезами на глазах воскликнул:</p>
          <p>— Спаситель всего мира! Возврати в ограду Твоего стада Свою агницу Марию, дабы старость моя не снизошла с печалью во ад. Господи! Не презри моления моего, но пошли благодать Твою, дабы она исхитила ее из уст змея.</p>
          <p>Прошло два дня после ухода блаженной, в продолжение которых Аврамий видел означенное видение. Мария же прожила без своего дяди в течение двух лет, а он день и ночь молился о ней Богу. По прошествии двух лет кто-то рассказал ему, где она находится и как она живет. Святый упросил одного своего знакомого отправиться в то место, чтобы узнать о ней подробнее. Посланный отправился и, узнав о Марии, возвратился и рассказал все блаженному. Услышав рассказанное, блаженный переоделся воином, надел на свою голову большую и очень высокую шапку, дабы она прикрывала лицо его, взял с собою одну золотую монету и, севши на коня, — поехал. Он пришел в ту гостиницу, где проживала Мария, и, усмехнувшись, сказал гостиннику:</p>
          <p>— Друг, я слышал, что у тебя живет красивая девица; покажи мне ее, чтобы мне в сладость на нее насмотреться.</p>
          <p>Гостинник, видя его старческие седины, посмеялся над ними в сердце своем, потому что понял, что он расспрашивает о ней с целью блуда, и ответил:</p>
          <p>— Действительно, у меня проживает такая девушка, и она очень красива.</p>
          <p>Блаженная действительно была весьма красива. После сего старец с веселым взором сказал ему:</p>
          <p>— Пригласи ее ко мне, чтобы сегодня мне повеселиться.</p>
          <p>И когда Марию пригласили, она пришла к старцу. Лишь только святый увидал ее в блудническом украшении, ему захотелось зарыдать. Но, чтобы не быть узнанным ею, и чтобы, узнав его, она не убежала от него, он, хотя с трудом, удержался от слез. Когда они сидели и пили, сей дивный муж стал сам заигрывать с нею, а она, вставши, обняла его и стала целовать его шею. В то время, как она целовала его, ощутила исходящее от чистого и многими подвигами умерщвленного тела его благоухание. Тогда, припомнив первые дни своего воздержания, она вздохнула, прослезилась и сказала:</p>
          <p>— О горе мне!</p>
          <p>Гостинник же спросил ее:</p>
          <p>— Мария, ты уже проживаешь здесь с нами второй год, и я от тебя никогда не слыхал такого слова и вздоха. Что такое сейчас с тобою случилось?</p>
          <p>Она отвечала:</p>
          <p>— Если бы я умерла раньше, то я была бы счастлива.</p>
          <p>Блаженный Аврамий, чтобы Мария его не узнала, грубым голосом сказал ей:</p>
          <p>— Ты только теперь, когда ко мне пришла, вспомнила про свои грехи.</p>
          <p>Вынув монету, он передал ее гостиннику и сказал:</p>
          <p>— Друг, устрой нам хорошую пирушку, чтобы мы повеселились с этой девицей. Я издалека пришел ради нее.</p>
          <p>О, сколько в нем было премудрости! Сколько духовного разума!</p>
          <p>Человек, который в течение пятидесяти лет своего иночества до сытости не вкушал хлеба и не пил вдоволь воды, ныне, дабы спасти погибшую душу, ест мясо и пьет вино. На Небесах чины святых Ангелов удивлялись такому подвигу блаженного отца, его великодушию и разумному замыслу. Он ел мясо и пил вино, чтобы спасти от греховной скверны погибшую душу.</p>
          <p>О премудрость премудрых! О разум разумных!</p>
          <p>По окончании пирушки девица сказала ему:</p>
          <p>— Господин, встанем и пойдем на постель, чтобы нам уснуть там.</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Пойдем.</p>
          <p>Когда они вошли в опочивальню, Аврамий увидал большую кровать, высоко постланную, сел на нее и сказал Марии:</p>
          <p>— Затвори двери, подойди и разуй меня.</p>
          <p>Она, затворив двери, подошла к нему, и он сказал ей:</p>
          <p>— Девица Мария, приблизься сюда ко мне.</p>
          <p>Когда она приблизилась, он схватил ее, крепко сжал, чтобы она не убегла, и опять целовал ее. Затем, сняв с своей головы воинскую шапку, он расплакался и сказал ей:</p>
          <p>— Дитя мое, Мария, разве ты меня не узнаешь? Не я ли воспитал тебя? Что с тобою случилось, дитя мое? Кто тебя загубил? Где ангельский твой образ, который имела ты, дитя мое? Где твое воздержание и слезный плач твой? Где твое постоянное бдение и молитвенное возлежание на земле? Ты как будто спустилась с небесной высоты в ров, дитя мое! Когда ты согрешила, зачем ты мне не рассказала, чтобы я принял на себя подвиг покаяния с возлюбленным моим Ефремом? Зачем ты сие соделала, и зачем меня оскорбила и ввергла меня в столь ужасную печаль? Кто без греха, кроме Бога одного?</p>
          <p>Слушая сие, Мария была в его руках как бы бездушным камнем, боясь и стыдясь вместе с тем. А блаженный продолжал:</p>
          <p>— Ты не отвечаешь, дитя мое, Мария? Мне ли, жизнь моя, ты не отвечаешь? Не ради ли тебя я пришел сюда? Я за тебя буду отвечать Богу в день суда. Я на себя возьму покаяние за твои грехи.</p>
          <p>Так он до полночи умолял и наставлял ее, плача. Она же, немного успокоившись, со слезами сказала ему:</p>
          <p>— Мне совестно, и я не могу смотреть на тебя, — и как могу я молиться Богу, когда осквернена нечистыми делами?</p>
          <p>Он на это сказал ей:</p>
          <p>— Дитя, твой грех да будет на мне, пусть Бог взыщет твой грех от моих рук, только ты меня послушай: поди и затворись снова в своей келлии. За тебя молит Бога и Ефрем. Дитя мое, пощади старость мою, умоляю тебя, жизнь моя, пойдем со мною.</p>
          <p>— Если ты уверен, — отвечала она, — что я имею возможность покаяться, и что Бог примет мою молитву, то я пойду и припаду к твоему преподобию и облобызаю ступни святых твоих ног, за то, что ты так милосердовал о мне и пришел сюда с целью отвести меня от нечистой сей жизни.</p>
          <p>И, положив свою голову на его ноги, она всю ночь плакала и говорила:</p>
          <p>— Что воздам тебе за все сие?</p>
          <p>С наступлением утра, он сказал ей:</p>
          <p>— Дитя, встань и удались.</p>
          <p>— Я имею здесь немного золота и одежд, — сказала Мария, — как ты распорядишься всем этим?</p>
          <p>— Оставь все здесь, — сказал блаженный, — потому что это нечестное имущество.</p>
          <p>И, немедленно вставши, они удалились. Посадив Марию на коня, Аврамий повел его, а сам шел перед ней. Он шел радуясь; как пастырь, когда найдет заблудшую овцу и с радостию возьмет ее на плечо свое, так и блаженный шел с радостию на сердце. Когда пришел он на свое место, там вновь затворил Марию во внутренней келлии, где прежде сам подвизался, а сам остался в келлии внешней. Мария, во власяном вретище, с кротостию призывая Бога на помощь, каялась с великим усердием. Покаяние ее и молитва были таковы, что наше покаяние и наша молитва в сравнении с ними являются как бы тенью и не значат ничего. И милосердый Бог, не хотящий никому погибнуть, но — всем придти в покаяние, помиловал Свою истинно покаявшуюся рабу и простил ей ее грехи. В знак же прощения ее, Он даровал ей благодать исцелять болезни приходящих. Блаженный Аврамий прожил еще десять лет; видя великое раскаяние Марии, ее слезы, посты, труды и прилежные молитвы к Богу, он утешался и славил Бога. После сего он скончался о Господе. Он умер семидесяти лет от роду. Едва ли не весь город собрался в час его преставления, и к честно́му телу его каждый приближался с усердием, а болящие получали исцеление. Христова же агница Мария, после преставления дяди своего, прожила в большом воздержании, день и ночь умоляя Бога, еще пять лет; живущие там, проходя мимо ночью, много раз слышали плач и безмерное рыдание и, останавливаясь, удивлялись и прославляли Бога. Таким образом, истинно покаявшись и благоугодивши Богу, блаженная Мария с миром преставилась, и ныне, после умиленного плача, радостно веселится со святыми о Господе, Ему же слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак преподобного, глас 3:</p>
          <p>Во плоти яко ангел на земли явился еси, и пощением был еси яко древо насажденное, водою воздержания добре возвратився, и теченьми твоих слез скверну омыв. Сего ради явился еси приятелище божественное, Аврамие, Духа.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-61-3">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Аврамия Ростовского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-29</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь Аврамия, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Просветився Божественною благодатию, неверныя люди наставил еси к свету Богоразумия: и по смерти сияя светлостию жития твоего, источаеши исцеления притекающим с верою к раце мощей твоих, Аврамие отче наш, Христа Бога моли даровати нам велию милость.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Иго Христово прием Аврамие, и Того крест на рамо взем, последовал еси Ему, насажден быв в дому Господни, и процвел еси яко финикс, и яко кедр иже в Ливане, умножил еси чада твоя, муж желаний духовных: от возлюбленнаго же Апостола Иоанна Богослова благодать восприим, жезлом сокрушил еси идола, и разсыпал еси его яко прах, и чудотворец убо велий явился еси преподобне, темже Христа Бога моли непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Аврамия Ростовского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец Аврамий был сын благочестивых родителей. С молодых лет он оставил родительский дом и мирскую суету, принял иночество и посвятил себя Богу. Покорив плоть духу, он изнурял себя подвигами, очищал душу свою слезами и сподобился благодати чудотворения.</p>
          <p>В его время в Ростове не все еще приняли Святое Крещение и многие оставались язычниками: Чудский конец города поклонялся каменному идолу Велесу. Обитавший в идоле нечистый дух наводил страх на всех, и христиане боялись проходить вблизи идола. Преподобный Аврамий пылал ревностию искоренить в Ростове остатки язычества. Он молил Господа Бога о даровании ему силы и благодати Святаго Духа сокрушить идола, но молитва его долго не была услышана.</p>
          <p>Однажды преподобный Аврамий в скорби и недоумении сидел вблизи идола. И вот, он видит идущего к нему благолепного старца. Аврамий встает и спешит к нему навстречу. После взаимного приветствия и благословения преподобный спрашивает:</p>
          <p>— Откуда идешь, отче, из какой ты страны?</p>
          <p>— Я из Царьграда, отче, родом; в земле вашей пришелец и странник. Скажи мне, отче, почему ты сидишь в печали близ этого идола Велеса?</p>
          <p>— Я молю Господа Бога о том, чтобы мне дана была сила сокрушить идола, — отвечал Аврамий, — но Господь презрел мои молитвы, и вот я сижу в печали.</p>
          <p>— Если хочешь, отче, получить желаемое, — сказал Аврамию старец, — то иди в Царьград, разыщи дом Иоанна Богослова, войди в него, помолись образу святаго Иоанна Богослова, — и не выйдешь тщетно, но получишь желаемое.</p>
          <p>Преподобный Аврамий опечалился по причине далекого пути, но старец сказал: «Господь Бог сократит твой путь!»</p>
          <p>Блаженный Аврамий, исполнившись Святаго Духа, взял благословение у старца и отправился в путь, забыв о его дальности.</p>
          <p>Когда преподобный Аврамий, вышедши за город, перешел реку Ишну, ему встретился неизвестный человек, видом своим внушавший страх; почти совсем без волос на голове, он был с большою круглою бородой, на лице его выражалось благоговение; он был прекрасен. В руке у него была трость.</p>
          <p>Блаженный Аврамий поклонился ему.</p>
          <p>Неизвестный сказал:</p>
          <p>— Куда идешь, старец?</p>
          <p>— Иду отыскивать дом Иоанна Богослова, — отвечал Аврамий.</p>
          <p>Неизвестный сказал:</p>
          <p>— Подойди, старец, возьми сию трость мою и возвратись назад, приступи к идолу Велесу, ударь его тростию во имя Иоанна Богослова, — и окаянный обратится в прах.</p>
          <p>И с этими словами неизвестный стал невидим.</p>
          <p>Блаженный Аврамий понял, что это был Иоанн Богослов.</p>
          <p>Объятый страхом и радостью, Аврамий воротился назад, беспрепятственно подошел к идолу, ударил его тростию во имя Иоанна Богослова, — и идол тотчас превратился в прах.</p>
          <p>На том месте, где встретил Аврамий святаго старца, он поставил церковь во имя Иоанна Богослова, а там где стоял идол Велеса, преподобный, с благословения епископа, соорудил небольшую церковь во имя Богоявления Господня, поставил при ней кельи, собрал иноков и учредил общежитие.</p>
          <p>Много зла потерпел преподобный Аврамий от неверовавших во Христа язычников. Однажды они хотели даже разорить и сжечь построенную им святыню, но Бог не попустил этого ради молитв и терпения преподобного.</p>
          <p>Однако своим учением и терпением преподобный Аврамий в непродолжительное время всех неверующих привел ко Христу: крестились все от мала до велика и начали ходить на Славословие Божие и на Всенощное бдение, даже женщины и дети. Преподобный Аврамий укреплял сердца их в вере почитанием книжным и поучением духовным. Многие из детей оставляли дома родителей, тайно приходили к преподобному и принимали монашество. Так умножалась братия, которую преподобный поучал слову Божию.</p>
          <p>Тогда преподобный Аврамий построил большую церковь, украсил ее, как невесту Христову, чудными иконами и святыми книгами и завел благолепное пение.</p>
          <p>Князья Ростовские, относясь с великим уважением к отцу Аврамию, предоставили особые преимущества основанному им монастырю: давали много имения на монастырское строение и деревни на содержание иноков.</p>
          <p>Видя возрастание и процветание монастыря, Ростовский епископ, посоветовавшись с князьями, возвел Аврамиев монастырь на степень архимандритии, а преподобного Аврамия поставил в архимандриты.</p>
          <p>С того времени Аврамий стал еще усерднее подвизаться и прилагал труды к трудам, предаваясь посту и молитве; он был образцом для всех, отличаясь смирением и показывая нелицемерную любовь ко всякому приходящему, равно к великому и малому.</p>
          <p>Исконный ненавистник добра, диавол, не оставил преподобного в покое, вооружился на него и творил ему огорчения и днем и ночью. Но, огражденный Христовою благодатию и крестным знамением, Аврамий не страшился.</p>
          <p>Однажды, когда преподобный Аврамий в своей келье перед Литургиею, прочитав обычные молитвы ко Святому Причащению, хотел умыть руки перед отходом в церковь, диавол вошел в умывальницу, желая причинить преподобному неприятность. Уразумев присутствие нечистого духа в сосуде, преподобный взял Честны́й Крест, положил поверх сосуда, оградил сосуд крестным знамением и так оставил, долгое время не касаясь его. Бес, палимый крестною силою, мучился и не мог выйти из сосуда.</p>
          <p>У Ростовских князей тогда был обычай ездить за город на охоту и на обратном пути заходить в монастырь, чтобы помолиться в церкви и получить благословение от преподобного Аврамия. Так случилось и теперь. По обыкновению князья зашли в келью преподобного, но его там не случилось, ибо у него был обычай ежедневно трудиться на братию: то он колол дрова для монастырской пекарни, то мыл власяницы на братию, то носил воду в поварню. Услышав о приходе князей, он поспешил в келью, чтобы благословить их.</p>
          <p>Между тем князья, находясь в келье в ожидании преподобного, заметили сосуд, покрытый Честны́м Крестом, и недоумевали, чтобы это могло значить. Один из князей дерзнул снять с сосуда Крест, чтобы благословиться им, — и бес тотчас вышел из сосуда, как дым черный и злосмрадный, так что устрашил всех присутствовавших.</p>
          <p>Когда преподобный приближался к келье, нечистый дух встретил его при входе и стал поносить Аврамия и грозить ему:</p>
          <p>— Как ты принудил меня силою невидимого Бога мучиться и сожигаться силою крестною, так и я сотворю тебе пакость, в скором времени одолею тебя: возведу на тебя клевету, предам тебя мукам и позору: ты будешь посажен на пегой ослице без седла и обут в женские красные башмаки. И многое другое потерпишь ты, как и я потерпел от тебя.</p>
          <p>Преподобный оградился крестным знамением, и бес тотчас же исчез.</p>
          <p>Когда Аврамий вошел в келью, князья стали спрашивать о происшедшем, о злосмрадном дыме, вышедшем из накрытого Крестом сосуда, но преподобный ничего не сказал об этом, а только благословил князей с душеполезным наставлением и отпустил с миром.</p>
          <p>Спустя некоторое время, желая отомстить преподобному, бес принял образ некоего воина, явился к великому князю во Владимир и стал возводить на Аврамия тяжкие обвинения.</p>
          <p>— Государь, я хочу поведать тебе великую тайну, — говорил бес, — есть в твоей державе, в городе Ростове, некий монах Аврамий, волхв, который, однако, с виду кажется смиренным и святым и прельщает людей. Он нашел в земле великое хранилище, медный сосуд, наполненный золотом, который по праву должен принадлежать твоей державе. Золотых сосудов, найденных в этом хранилище, золотых поясов и цепей невозможно оценить и невозможно исчислить серебра и иных драгоценностей. На эти сокровища он построил великую церковь, а тебе не поведал.</p>
          <p>Великий князь воспылал гневом на преподобного и послал за ним одного лютого воина, приказав взять Аврамия, не говоря ему ни слова, и привести в таком виде, в каком найдет его.</p>
          <p>Все это произошло по внушению злого духа.</p>
          <p>Когда посланный князем воин явился, преподобный, после соборной молитвы, стоял на молитве келейной в одной власянице и без обуви. Воин без всякой милости, не дав преподобному ни слова вымолвить, ни одеться, ни обуться, взял его с собою на коня и погнал к городу Владимиру.</p>
          <p>На другой стороне Ростовского озера попался им человек, пахавший на пегой ослице и державший в руке красные женские башмаки. Воин посадил преподобного на ослицу, обул его в женские башмаки и быстро доставил его в таком позорном виде к Великому князю.</p>
          <p>Великий князь приказал поставить пред собою и воина-обвинителя.</p>
          <p>Мнимый воин повторил те же слова против преподобного относительно хранилища драгоценностей, что и прежде.</p>
          <p>Преподобный, услышав это, воздел руки к Небу и запретил духу лукавому, говоря:</p>
          <p>— Запрещаю тебе Именем Господа нашего Иисуса Христа, скажи мне, кто ты, такими словами оклеветавший меня?</p>
          <p>Бес затрепетал и сказал:</p>
          <p>— Я бес, искони ненавидящий добро в человеческом роде, особенно же в иноках, боящихся Бога. Видишь, старец, что я прежде сказал тебе, то и сделал — за то, что ты меня мучил в убогом твоем сосуде.</p>
          <p>Сказавши это, бес мгновенно исчез.</p>
          <p>Великий князь, видя диавольскую прелесть и поругание стоявшего пред ним преподобного, объят был великим страхом, равно и все окружавшие князя. И начал князь молить преподобного о прощении и говорил со слезами:</p>
          <p>— Отче, я виновник твоего невольного прихода, я жестоко оскорбил тебя. Прости мне, отче, все то, чем я тебя прогневал. Враг, отче, помрачил мое сердце и возбудил во мне ярость против тебя и поверг меня во грех.</p>
          <p>Старец сказал:</p>
          <p>— Господь простит тебя, государь, ибо это дело древнего врага диавола, а потому, государь, не дивись сему: искони враждуя против людей, он особенно привык причинять препятствия боящимся Бога.</p>
          <p>Князь, видя смирение преподобного и тихие и кроткие слова его, как будто старец не испытал никакого зла, еще более принялся ублажать его и воздал ему великую честь.</p>
          <p>На устроение монастыря князь пожаловал много домов, сел и рабов, сделал Аврамиев монастырь своим монастырем и поставил его выше всех прочих монастырей Ростовских и все это утвердил жалованными грамотами.</p>
          <p>После всего этого князь отпустил преподобного с великою честию.</p>
          <p>Преподобный Аврамий жил в своем монастыре в великом смирении, прилагая труды к трудам, и с миром отошел ко Господу, Коего измлада возлюбил.</p>
          <p>Тропарь Аврамия, глас 1:</p>
          <p>Просветився Божественною благодатию, неверныя люди наставил еси к свету Богоразумия: и по смерти сияя светлостию жития твоего, источаеши исцеления притекающим с верою к раце мощей твоих, Аврамие отче наш, Христа Бога моли даровати нам велию милость.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Иго Христово прием Аврамие, и Того крест на рамо взем, последовал еси Ему, насажден быв в дому Господни, и процвел еси яко финикс, и яко кедр иже в Ливане, умножил еси чада твоя, муж желаний духовных: от возлюбленнаго же Апостола Иоанна Богослова благодать восприим, жезлом сокрушил еси идола, и разсыпал еси его яко прах, и чудотворец убо велий явился еси преподобне, темже Христа Бога моли непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
