<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-10-31T00:00:00">
  <feast id="ls-63-1">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Епимаха</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-31</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Епимаха</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Епимах, сын благочестивых христиан, происходил из Египта; с самой ранней юности он возлюбил Бога от всей души и возымел доброе намерение послужить Ему Единому. Подражая святому Иоанну Крестителю, он отправился в пустыню и долгое время пребывал на Пелусийской горе.</p>
          <p>Он не имел какого-либо руководителя из святых отцов, но наставником ему в сем суровом, пустынном житии, был Сам Дух Святый; любовь к Богу поддерживала и укрепляла его в сем трудном подвиге. Ибо только одна любовь к Богу всего более может научить человека добродетели; она побудила святых Апостолов оставить все и идти вслед за Господом, Который не имел земных богатств; она же воодушевила преподобных отцов, которые «скитались по пустыням и горам, по пещерам и ущельям земли»; движимые сей любовию мученики и мученицы мужественно страдали за Христа, взывая: Тебе, Женише мой, люблю и Тебе ищущи стражду. Сия любовь научила и святаго Епимаха переносить пустынные подвиги и труды, претерпевать всякие напасти от невидимых врагов, жить свято в Боге, быть готовым на смерть за Него. Прожив в своем пустынном уединении уже много лет, святый Епимах узнал, что христиане в Александрии претерпевают сильные притеснения, причем одни из последователей Христа, боясь лютых мук, скрываются в горах и пустынях, другие же отпадают от веры. Распаляемый ревностью к Богу, святый отшельник оставил свою пустыню и отправился в Александрию, желая своей кровью запечатлеть исповедание Христово, пострадать за Господа и укрепить таким образом слабых. Придя в Александрию, он увидел, каким жестоким мучениям подвергают нечестивые идолопоклонники верующих; с сердечной горестью он заметил, что злочестие бесовское сильно возросло, и многие из христиан колебались; язычники даже осквернили храм Господень. При виде сего святый смело вошел в идольское капище. Там по случаю языческого праздника тогда было много народа. Блаженный Епимах, в присутствии всех, смело поверг на землю идолов и сокрушил их. Язычники тотчас же схватили его и отвели к игемону Апеллиану. Увидев, что игемон сидит на судилище и обрекает христиан на мучения, святый мужественно устремился на него, чтобы поразить безбожника, и Апеллиан не избег бы руки святаго Епимаха, если бы стоявшие вокруг не удержали святаго: такую ревность о Господе Боге проявил подвижник. Игемон удивился такой дерзости человека, бедно одетого в рубище. Он повелел отвести его в темницу и держать там, пока не решит, какому мучению предать его.</p>
          <p>В темнице тогда находилось множество верных, заключенных за исповедание великого Имени Христова; всех их укреплял Епимах на мученический подвиг; его увещание ободрило и одушевило верующих, так что ни один из них не устрашился, не отпал от веры, но все с радостью пролили кровь свою за Истинного Бога и все они после различных жестоких мук предали Господу свои души. Наконец, и святаго Епимаха предали лютым мукам за то, что он не только верует во Христа, нарушает их праздник, но даже поднял руку на самого игемона, намереваясь убить его. Сначала святаго повесили и стали строгать железными когтями, затем стали метать в него камнями, раздробляя кости его, а он в муках возглашал:</p>
          <p>— Если Господь мой Иисус Христос ради меня был распят, прободен копием и напоен оцтом, то не должен ли и я быть причастником Его страданий. Я хочу, чтобы вы подвергли меня еще большим мучениям, чем сии: заушайте меня, плюйте на меня, возложите мне на голову терновый венец, дайте мне трость в руки, напойте желчию все тело мое, покройте язвами, распните меня на кресте и пронзите меня копьем. Что претерпел Господь мой, то я хочу претерпеть.</p>
          <p>Много народа стояло кругом и смотрело на мучения святаго Епимаха. В толпе находилась тогда одна женщина, которая могла только видеть одним глазом, ибо на другом у ней было бельмо. Видя страдания святаго, она плакала. В сие время капля крови святаго мученика брызнула и попала ей на больной глаз. Тотчас око ее исцелело, так что она могла им видеть, как другим. При таком чудном исцелении женщина вскричала:</p>
          <p>— Велик Бог, Коего исповедует сей страдалец.</p>
          <p>Затем мучители усекли главу Христова мученика. Так святый Епимах предал душу Господу, за Которого пострадал столь мужественно.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-63-2">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов Стахия, Амплия, Урвана, Наркисса, Апеллия и Аристовула</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-31</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак апостолов, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко священная сокровища Всесвятаго Духа, и Солнца Славы сияния, по долгу воспоим мудрыя апостолы: Апеллия, Урвана же и Аристовула, Амплия, Наркисса и Стахия: яже благодать собра Бога нашего.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов Стахия, Амплия, Урвана, Наркисса, Апеллия и Аристовула</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Стахий был поставлен епископом в Византии святым Апостолом Андреем; вместе с ним святый Стахий воздвиг в Аргирополе церковь; собрав здесь много верных, он поучал их заповедям Христовым. Так трудился он целых шестнадцать лет и после таких подвигов предал Господу свою душу. Тот же Апостол Андрей рукоположил в сан епископа Амплия и Урвана: Амплия — в Диосполе, Урвана — в Македонии. Они ревностно проповедовали учение Христово и сокрушили много идольских капищ; этим они вооружили против себя Еллинов и Иудеев. Сии враги веры Христовой предали мучениям святых мучеников, которые удостоились получить неувядаемые венцы. Наркисс, Апеллий и Аристовул также проповедовали Христово Евангелие: Наркисс — в Афинах, Апеллий — в Ираклии, Аристовул — в Британии; сии святые мужи после многих трудов и подвигов предали свои души Господу.</p>
          <p>Кондак апостолов, глас 8:</p>
          <p>Яко священная сокровища Всесвятаго Духа, и Солнца Славы сияния, по долгу воспоим мудрыя апостолы: Апеллия, Урвана же и Аристовула, Амплия, Наркисса и Стахия: яже благодать собра Бога нашего.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-63-3">
    <title>
      <ru>Житие преподобных Спиридона и Никодима</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>10-31</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобных Спиридона и Никодима</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Всякая душа, озаренная свыше благодатию, бывает проста, в ней нет ни лукавства, ни лести, она — сосуд и жилище Самого Бога. Посему и Апостол говорит: Буяя мира избра Бог, да премудрыя посрамит.</p>
          <p>К числу таких избранных принадлежал и преподобный отец наш Спиридон. Сей блаженный происходил из некоторого селения, он не был научен книжному искусству, не был силен в слове, но был велик своим разумом духовным и богоугодными делами. Имея в своем сердце страх Господень, начало всякой премудрости, он пришел в Киево-Печерский монастырь и стал вести здесь суровую иноческую жизнь. Не зная грамоты, он начал учиться книжному искусству, хотя уже не был юн летами. Все Боговдохновенные Псалмы Давидовы он твердо изучил и знал на память. Святый подвижник с неослабевающей ревностью подвизался и заботился о спасении души своей; у него был благочестивый обычай: всякий день он воспевал Псалтирь Давидову и не переставал до тех пор, пока не кончал ее всю в тот же самый день. Бывший тогда игуменом Пимен постник, видя, что святый Спиридон отличается смирением и трудолюбием, постоянно пребывает в посте и молитве и во всем непорочен, возложил на него богоприятное для него послушание: печь хлеб, приносимый к Божественной Литургии для тайного тела Христова, т. е. просфоры. Блаженный Спиридон, поселившись в пекарне, не оставил и прежних своих духовных подвигов, стал исполнять возложенное на него послушание со всяким благоговением и страхом Божиим. Зная, что труд рук его предназначался для чистой и непорочной жертвы, приносимой иереем, он исполнял его, воссылая своими устами хваление Богу: рубил ли дрова, месил ли тесто, он всегда устами своими воспевал Псалмы Давидовы, чтобы ежедневно, по своему обыкновению, окончить всю Псалтирь.</p>
          <p>Однажды, исполняя свою обычную работу, сей блаженный подвижник затопил печь для печения просфор. Вдруг огонь вырвался из устья печи и охватил крышу того здания, где был святый. Блаженный Спиридон, взяв свою мантию, закрыл ею устье печи и, перетянув рукава своей власяницы, поспешил с ней к колодцу; наполнив ее водою, он быстро вернулся, созвал братию и просил, чтобы иноки помогли ему погасить пожар. Собравшись, братия увидели дивное явление: мантия, которой блаженный закрыл устье печи, была не тронута огнем и вода из власяницы не вытекала. Иноки быстро погасили принесенной водой горящее здание и радостно прославляли Бога. У сего блаженного Спиридона был один соучастник в трудах, некий брат по имени Никодим; он во всем был единомыслен со святым Спиридоном. Подобно сему блаженному, святый Никодим также ревностно молился и делил с ним труды телесные.</p>
          <p>Сии подвижники свято и благоугодно работали в течение тридцати лет, чисто и непорочно исполняя свое послушание — печение просфор. Посему, преставившись в добром исповедании, они насыщаются славой Божией, которую зрят не в виде приносимого хлеба, но лицом к лицу; их святыми молитвами да насытимся достойно и мы хлеба жизненного, — благодати и славы Иисуса Христа, Ему же с Богом Отцем и со Святым Духом подобает честь, слава и поклонение ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
