<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-01T00:00:00">
  <feast id="ls-65-1">
    <title>
      <ru>Житие и чудеса святых бессребреников и чудотворцев Космы и Дамиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-01</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь бессребреникам, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Святии безсребреницы и чудотворцы, Космо и Дамиане, посетите немощи нашя: туне приясте, туне дадите нам.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Благодать приимше исцелений, простираете здравие сущим в нуждах врачеве, чудотворцы преславнии: но вашим посещением ратников дерзости низложите, мир исцеляюще чудесы.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и чудеса святых бессребреников и чудотворцев Космы и Дамиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые Косма и Дамиан, братья по плоти, были родом из Азии. Отец их был язычник, мать же, по имени Феодотия — христианка. Пребывая по смерти своего мужа во вдовстве и проводя время в усерднейшем служении Христу, она всю свою жизнь посвятила на то, чтобы благоугодить Богу. И была она, как та вдовица, которую восхваляет Апостол: Истинная вдовица и уединена уповает на Бога, и пребывает в молитвах и молениих день и нощь. Живя Богоугодно сама, она научила тому же и возлюбленных детей своих — Косму и Дамиана, ибо воспитала их в добром наставлении вере христианской и в изучении Божественных Писаний и наставила их на всякую добродетель. Придя в совершенный возраст и утвердившись в непорочной жизни, по закону Господню, Косма и Дамиан были как бы два светильника на земле, сияющие добрыми делами. Они получили от Бога дар исцелений и подавали здравие душам и телам, врачуя всякие болезни, исцеляя всякий недуг и всякую язву среди людей и изгоняя злых духов. Они подавали помощь не только людям, но и скоту, и ни от кого ничего не брали за сие: ибо они делали все сие не ради прибытка, не для обогащения золотом и серебром, но ради Бога, желая через любовь к ближним выразить свою любовь к Нему. И не своей славы искали они этим врачевством среди людей, но славы Божией, и исцеляли недуги для прославления Имени Господа, даровавшего им такую силу врачевания. Они избавляли от болезней не столько травами, сколько Именем Господним, без платы и награды, даром, во исполнение Христовой заповеди: туне приясте, туне дадите. Посему они и получили от верующих наименование безмездных врачей и бессребреников. Пройдя так добродетельно поприще своей жизни, они мирно и благочестно скончались. Они прославились многими чудесами не только в течение своей жизни, но и по смерти, и суть теплые предстатели и добрые целители наших болезней, душевных и телесных.</p>
          <p>О нестяжательности их и безмездном врачевании есть такое сказание.</p>
          <p>Некоторая женщина, по имени Палладия, в течение многих лет лежала на одре болезни и не получала никакой помощи от различных врачей. Услыхав о святых Косме и Дамиане, что они исцеляют всякие болезни, она послала к ним с просьбою, чтобы они посетили ее пред смертию. Святые, вняв сей просьбе, пошли в дом ее, и тотчас эта женщина, по вере своей, получила исцеление чрез пришествие к ней святых врачей и встала здоровою, славя Бога за дарование Своим рабам таковой благодати исцелений. Из благодарности к своим врачам за сие благодеяние она хотела сделать им подарок. Но они не брали ничего, никогда и ни от кого, ибо не продавали благодати, которую имели от Бога. Женщина вознамерилась умолить, по крайней мере, одного из них, чтобы принял от нее самый малый дар; взяв три яйца, она пришла тайно к святому Дамиану и заклинала его Богом, чтобы он взял от нее эти три яйца во Имя Святой Троицы; Дамиан, слыша Имя Триединого Бога, взял от женщины этот малый дар, ради той великой клятвы, которою она закляла его. Святый Косма, узнав потом об этом, очень опечалился и пред своею кончиною сделал завещание, чтобы не погребали Дамиана возле него, ибо он нарушил заповедь Господню и принял от женщины награду за исцеление.</p>
          <p>Святый Косма почил о Господе, а с течением времени пришел час кончины и Дамиана, и он преставился от временной жизни к вечной.</p>
          <p>Люди были в затруднении — где погребать Дамиана, ибо знали о завещании святаго Космы и не смели положить возле него брата его.</p>
          <p>В то время как они недоумевали, внезапно пришел верблюд, который был прежде бесноватым и получил исцеление от святых. Он проговорил человеческим голосом, чтобы не сомневались положить Дамиана близ Космы, так как он взял от женщины три яйца не ради награды, но ради имени Божия.</p>
          <p>Таким образом, честны́е мощи их были положены вместе, в так называемом Феремане.</p>
          <p>Однажды, во время жатвы, один из жителей тех мест вышел жать на ниву свою. Изнемогши от солнечного зноя и намереваясь отдохнуть, он пошел под дуб, лег и крепко уснул. Во время сна ему чрез открытый рот вползла змея. Пробудившись, земледелец сразу не почувствовал никакой боли, так что снова принялся за работу на своей ниве. С наступлением же вечера, когда земледелец пришел домой и после ужина лег на постель, то почувствовал страшную боль от того, что змея начала терзать его внутренности. Больной, не вынося страданий, стал кричать, чем пробудил от сна всех домашних. Последние, подойдя к больному и видя его страшные мучения, ничем, однако, не могли помочь; они даже не могли понять, что это была за болезнь. Тогда больной, не получив никакой помощи от окружавших, прибег к скорым помощникам Косме и Дамиану и воскликнул: «Святые врачи, Косма и Дамиан, помогите мне!» Святые тотчас поспешили с своею помощию: больной крепко заснул, и во время сна изо рта выползла змея. Видавшие сие чудо ужаснулись и прославили святых угодников. Когда змея выползла, муж тот тотчас пробудился и, с помощию святых бессребреников, выздоровел совершенно.</p>
          <p>Был в том месте другой муж, по имени Малх. Он жил близ храма святых врачей, Космы и Дамиана, в Феремане. Намереваясь отправиться в далекий путь, он повел свою жену к храму и сказал ей:</p>
          <p>— Вот, я ухожу в далекий путь, тебя же вручаю под защиту Косме и Дамиану: оставайся дома, пока не пришлю тебе условленный знак о себе, который ты признаешь за мой. И если Бог восхощет, то пришлю тебе этот знак и возьму тебя к себе.</p>
          <p>Поручив таким образом жену свою святым, Малх отправился в путь. По прошествии нескольких дней диавол принял образ некоторого знакомого человека и, придя к жене Малха, показал ей тот знак, на который указывал ей муж, говоря: «Пришлю тебе знак и возьму тебя к себе».</p>
          <p>Показывая ей сей знак, диавол велел идти за ним к мужу.</p>
          <p>— Меня, — сказал он, — прислал твой муж за тобою, чтобы привести тебя к нему.</p>
          <p>Женщина сказала:</p>
          <p>— Знак этот я знаю, но идти не хочу, ибо я поручена святым бессребреникам Косме и Дамиану; и если хочешь, чтобы я пошла с тобой к мужу, то пойдем со мною ко храму святых, возьмись за край алтаря и поклянись мне, что не причинишь мне на пути никакого зла.</p>
          <p>Диавол дал такое обещание и, подойдя с нею к храму, взялся за край алтаря и клялся, говоря:</p>
          <p>— Клянусь силами Космы и Дамиана, — не причиню дорогою тебе зла, но приведу тебя к мужу твоему.</p>
          <p>Женщина, услышав клятву, поверила лживому бесу, бывшему в образе знакомого человека, и пошла за ним в путь. Обольститель же, взяв ее, завел в место пустое и непроходимое и хотел оскорбить ее там и убить. Она, видя себя в крайнем бедствии, возвела очи к Небу и возопила из глубины сердца к Богу:</p>
          <p>— Боже, по молитвам святых твоих, Космы и Дамиана, помоги мне и поспеши избавить меня из рук сего убийцы!</p>
          <p>И тотчас явились скорые помощники, святые бессребреники, Косма и Дамиан. Диавол, увидев их, оставил женщину и бежал; поднявшись на высокий берег, он низринулся в пропасть и исчез, а святые, взяв женщину, привели в дом ее.</p>
          <p>Женщина, кланяясь им, говорила:</p>
          <p>— Благодарю вас, господа мои, что избавили меня от горькой погибели. Умоляю вас, — скажите мне, кто вы, чтобы мне знать, кому воздавать благодарность до конца жизни моей.</p>
          <p>Они сказали:</p>
          <p>— Мы — рабы Христовы, Косма и Дамиан, которым поручил тебя твой муж пред отправлением в путь, потому мы и поспешили к тебе на помощь и избавили тебя, по благости Божией, от диавола.</p>
          <p>Слыша это, женщина упала на землю от страха и радости, святые же стали невидимы. И восклицала женщина, восхваляя и благодаря Бога и святых рабов Его, Косму и Дамиана. Придя в храм, она припадала со слезами к иконе святых и рассказала всем о том, что было, — как Господь явил к ней милость по молитвам Своих угодников. Молилась же она такими словами:</p>
          <p>«Боже отцов наших — Авраама, Исаака, Иакова — и семени их праведного! Ты угасил огненную печь для трех отроков, Ты помог рабе Твоей Фекле на позорище; благодарю Тебя, что избавил и меня грешную от диавольской сети чрез угодивших Тебе Косму и Дамиана. Покланяюсь Тебе, творящему дивные и преславные чудеса, и славлю Тебя, Отца, Сына и Святаго Духа, во веки. Аминь».</p>
          <p>Тропарь бессребреникам, глас 8:</p>
          <p>Святии безсребреницы и чудотворцы, Космо и Дамиане, посетите немощи нашя: туне приясте, туне дадите нам.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Благодать приимше исцелений, простираете здравие сущим в нуждах врачеве, чудотворцы преславнии: но вашим посещением ратников дерзости низложите, мир исцеляюще чудесы.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-65-2">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Кесария и Дасия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-01</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Кесария и Дасия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые Кесарий и Дасий были захвачены в городе Дамаске и, преданные различным мукам, не отреклись от христианской веры, за что и были усечены мечом и получили мученические венцы.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-65-3">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Ерминингельда, царевича Готского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-01</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Ерминингельда, царевича Готского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Ерминингельд, сын царя Готского, Леовигильда, был обращен из арианской ереси к православной вере испанским епископом Леандром. Леовигильд, будучи сам арианином, был огорчен тем, что сын его оставил арианское зловерие, и старался отвратить его от Православия и снова возвратить к своей ереси. Он убеждал его ласковыми словами как отец, умоляя и увещевая оставить кафолическую веру и мыслить заодно с ним, как и прежде; когда же увидел его непреклонность, то начал устрашать его угрозами мучений и ран. Но сын оставался непоколебим в вере, как столп, не придавая никакого значения ни ласкам, ни угрозам отца. Леовигильд, воспылав на него сильною яростию, прежде всего лишил своего сына царского престола и соправления, наследства и всего имущества; потом, не видя перемены в его мыслях, оковал ему шею, руки и ноги железными оковами и ввергнул в тесную и мрачную темницу. Но блаженный Ерминингельд, хотя и был юн летами, но — стар разумом: пренебрегая земным царствованием, он искал всею душою небесного, и, лежа связанным в темнице, молился всесильному Богу, чтобы Он укрепил его в этом страдании. При наступлении великого праздника св. Пасхи, царь Леовигильд, призвав одного арианского епископа, послал его ночью к своему сыну в темницу, чтобы Ерминингельд принял из рук сего епископа их арианское причастие: и если он причастится сего, обещал снова возвратить прежнюю родительскую любовь и честь. Но святый страстотерпец, с негодованием отвращаясь арианского епископа и доблестно обличив его зловерие, прогнал его от себя, не приняв еретического причащения. Пречистых и Животворящих Таин Тела и Крови Христовых он был причащен некоторым православным пресвитером, тайно присланным к нему св. епископом Леандром; арианский же епископ возвратился к отцу посрамленным и пересказал ему все, слышанное от сына. Тогда царь, исполнившись невыразимой ярости и заскрежетав зубами, тотчас послал из среды своих бояр нарочитых мужей, дав им приказание убить сына своего Ерминингельда в темнице; те пошли и отрубили секирою честную его главу. И слышны были сладостнейшие голоса святых Ангелов, поющих над святым телом его, и были видны ночью горящие свечи. Верующие, видя сие, радовались и благодарили Бога, прославляющего такими чудесами Своего верного раба после страдальческой кончины его; зловерные же стыдились и ужасались. Детоубийца-отец, раскаявшись в безвинно совершенном убийстве, заболел от скорби; он хотел отказаться от арианства и принять Православие, но боялся ариан и, таким образом, не сподобился быть сопричисленным к православным. Когда же приблизилась его кончина, то он почтительно призвал к себе бывшего в то время епископом Леандра, — которого ранее не любил и преследовал, — и умолял его, чтобы тот младшего его сына Рехадера, которого сделал наследником своего царства, так же наставил своим Боговдохновенным учением в Православии, как и Ерминингельда. Леовигильд умер, а Рехадер, воцарившись, тотчас принял православную веру, по наставлению св. епископа Леандра, и привел к благоверию всю землю Готскую, которая ранее была заражена арианской ересью. Тело св. Ерминингельда, своего старшего брата, он почтил подобающей честью как мученика Христова, на котором сбылось евангельское слово: Аще зерно пшенично пад на землю не умрет, то едино пребывает, аще же умрет, мног плод сотворит. Ибо стастотерпец Христов, подобно пшеничному зерну, лишь один из готов умер за Христа, но плодом его смерти стала православная жизнь всего народа той земли: все начали православно веровать во Христа Бога, Единосущного и Равночестного Отцу и Святому Духу, Ему же слава во веки, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-65-4">
    <title>
      <ru>Память святых мучениц Кириены и Иулиании</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-01</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучениц Кириены и Иулиании</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые жены Кириена и Иулиания пострадали в царствование императора Максимиана. Кириена происходила из года Тарса, Киликийской области, Иулиания же — из города Россона. За исповедание христианской веры они были схвачены правителем Маркианом, который принуждал их отречься от Христа. За твердость в истинной вере Маркиан приказал нечестивым воинам остричь Кириене голову, обрезать веки и, обнаживши, водить вокруг города Тарса. Затем ее вместе со святою Иулианиею, отведши в город Россон, предали сожжению.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-65-5">
    <title>
      <ru>Память святых священномучеников Иоанна и Иакова</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-01</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых священномучеников Иоанна и Иакова</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые Иоанн и Иаков были: первый — епископом, а второй — пресвитером, при Сапоре Персидском. Они многих привели ко благочестию, за что были схвачены царем и преданы различным скорбям и мукам. После мучения они были усечены мечом.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
