<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-02T00:00:00">
  <feast id="ls-66-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Акиндина, Пигасия, Анемподиста, Елпидифора и Аффония</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-02</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь мучеников, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Страстотерпцы Господни, блаженна земля напившаяся кровьми вашими, и свята селения, приимшая телеса ваша: в тризнищи бо врага победисте, и Христа со дерзновением проповедасте. Того яко блага молите спастися, молимся, душам нашым.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Благочестивыя и богоносныя мученики, яко на земли оставльшыя вся, приял еси в наслаждение благих Твоих и упокоение, Акиндина, Пигасия, Анемподиста, с ними же Аффония и Елпидифора же, Едине сый преблагий.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Акиндина, Пигасия, Анемподиста, Елпидифора и Аффония</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда персидский царь Сапор, омраченный идолослужением и исполненный всякого беззакония, воздвиг в своей стране великое гонение на христиан, то в это время между его придворными было три тайных христианина: Акиндин, Пигасий и Анемподист. Служа скрытно Христу, они приводили многих своим тайным учением к тому же благочестию. Некоторые оклеветали этих трех святых пред царем, что они не только сами веруют в Распятого, но и других заражают, как ядом, такою же верою.</p>
          <p>Царь сказал с гневом клеветникам:</p>
          <p>— Почему вы, давно зная о таких людях, не донесли мне и не представили их ко мне?</p>
          <p>Они сказали:</p>
          <p>— Державный царь! Если прикажешь, мы сейчас же представим их тебе.</p>
          <p>Царь тотчас дал такое приказание, и они пошли, чтобы взять их. Когда они подошли к дому, в котором пребывали святые, то нашли двери запертыми; ибо верные рабы Господни стояли на молитве и не хотели отпереть людям, пребывая в беседе с Богом. Те выломали двери, схватили святых и, связав, повели пред лице царя.</p>
          <p>Царь, увидев святых, начал кротко спрашивать их:</p>
          <p>— Откуда вы, дети мои?</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Об отечестве ли нашем спрашиваешь нас, царь? Отечество наше и жизнь наша есть Пресвятая, Единосущная и Нераздельная Троица — Отец, Сын и Святый Дух, Единый Бог.</p>
          <p>Царь сказал:</p>
          <p>— Вы весьма дерзки и смеете исповедывать предо мною иного Бога, потому что еще не испытали, что такое раны и разного рода мучения.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Мы смелы надеждою на Бога нашего и готовы принять за Него всякие раны и мучения; если не веришь словам нашим, испытай самым делом: наноси раны, причини, какие хочешь, мучения, — и увидишь, отвергнемся ли мы от нашего Бога.</p>
          <p>Когда святые говорили еще более, прославляя Единого Бога и обличая царя за его многобожие, то царь разгневался и повелел каждого из них, распростерши по земле, четырем человекам бить суковатыми палками. Святые же благословляли, среди побоев, Бога, единогласно говоря:</p>
          <p>— Призри, Господи, — не умолчи и не отступи от нас, чтобы все уразумели могущество десницы Твоей, и Сам, Господи, помоги нам.</p>
          <p>Между тем как святые среди мучений пели так, палачи выбились из сил, и царь приставил других, чтобы те продолжали бить их. И били мучеников долгое время, так что они могли бы и умереть от столь продолжительных побоев, если бы Сам Бог не поддерживал жизни их. Царь, видя такую твердость их терпения, — что они не кричат и не теряют сил, — удивлялся; какой-то ужас напал на него, и он упал с царского престола. Святые же воззвали к нему, говоря:</p>
          <p>— Господь наш, Который дал тебе жизнь, — снова укрепляет тебя, чтобы ты увидел чрез нас силу Его.</p>
          <p>Окружающие думали, что царь убился до смерти и, подбежав, подняли его. Он поднялся еле живой и едва пришел в себя. После того Сапор пришел в еще бо́льшую ярость, подумав, что мученики причинили ему это каким-либо колдовством; ибо нечестивые, сами будучи всецело под действием бесов, всегда имели обыкновение приписывать волхвованию и колдовству совершаемые святыми дивные чудеса Божии. Беззаконный царь повелел повесить святых мучеников и развести под ними пылающий огонь, — чтобы они погибли, испустив свои души среди мучений от оков и огня.</p>
          <p>Святые, вися в продолжение долгого времени, воспевали:</p>
          <p>— Светильник душ наших и Творец наш, преданный за нас, оплеванный, подвергшийся поношению, как злодей — повешенный на дереве, всё в Своей деснице содержащий Владыко! Прииди ныне, призри на наше страдание и яви нам спасение Твое; воззри на болезни наши и помилуй нас, сделай явным для всех, что мы имеем Тебя — Единого Бога на Небе.</p>
          <p>И тотчас явился им Господь в человеческом образе, с лицем светлым, как солнце: с явлением Его распались оковы, погас огонь и святые сделались здоровыми. Увидев Господа, они исполнились неизреченной радости, Господь же снова сделался невидимым. А святые стали пред царем — как будто бы не претерпели ни одного мучения. Царь, увидав их здоровыми, изумлялся и говорил им:</p>
          <p>— Что такое было с вами?</p>
          <p>Они отвечали:</p>
          <p>— Видишь сам что: Христос Бог наш спас нас от твоих мучений; познай силу Его и устыдись.</p>
          <p>Беззаконник начал хулить Христа. Святые же воскликнули:</p>
          <p>— Да онемеют уста льстивые, хулящие Истинного Бога!</p>
          <p>И тотчас царь онемел и сделался безгласным.</p>
          <p>Святые говорили:</p>
          <p>— Что с тобою произошло, царь, что ты не говоришь с нами? Неужели мы так и отойдем от твоего судилища, не получив окончательного приговора?</p>
          <p>Царь начал делать окружающим знаки глазами и руками, чтобы они взяли святых и заключили в темницу; но никто из окружающих не понял, что он приказывает своими знаками. Тогда царь, сорвав с себя багряницу, ударил ею о землю и, как безумный, начал пред всеми топтать ее ногами, Народ, видя то, дивился и сожалел о своем царе, что он впал в такое безумие.</p>
          <p>Святые же сказали народу:</p>
          <p>— О слепые умом! Видя вы не видите, слыша не слышите, ибо ожесточились сердца ваши!</p>
          <p>Когда святые говорили сие, явился с Неба полк пресветлых Ангелов, коих видели многие из народа; не будучи в состоянии смотреть на них, они упали от страха и уверовали во Христа. Святые же начали петь: Бог нам прибежище и сила, помощник в скорбех, обретших ны зело: сего ради не убоимся, внегда смущается земля. И еще: Воскресни Господи, помози нам, и избави нас имене Твоего ради.</p>
          <p>Царь, не будучи в силах предпринять что-либо по причине немоты, в ярости начал бить себя по лицу. Акиндин, видя его в таком смятении, прослезился и сказал:</p>
          <p>— Во Имя Иисуса Христа, Господа нашего, говори.</p>
          <p>И тотчас у него разрешился язык, и он начал говорить, но не благословлял Бога, напротив, имея ожесточенное сердце, еще более хулил: хотя он и видел на себе крепкую руку Божию, однако не хотел познать Истины. Считая все сие за колдовство святых мучеников, он воспылал еще бо́льшим гневом на них и, вместо благодарности, тотчас по разрешении своей немоты, изрек такое слово:</p>
          <p>— Акиндина, Пигасия и Анемподиста погублю лютою смертию, вам же, присутствующим, отомщу за то, что не послушались меня, когда я приказывал вам знаками, — взяв этих нечестивых христиан, мучить за меня; ибо они связали мой язык своим колдовством.</p>
          <p>И повелел царь разжечь железное ложе и положить на нем мучеников. Когда их жгли на этом ложе в течение многих часов, они усердно молились Богу и воспели приличествующий их подвигу Псалом Давида:</p>
          <p>— «Искусил ны еси, Боже, разжегл ны еси, якоже разжизается сребро. Положил еси скорби на хребте нашем. Возвел еси человеки на главы нашя: проидохом сквозе огнь». Дай нам силу понести удручающие нас мучения с твердою душею и мужественным сердцем, дай познать Имя Твое святое стоящим вокруг, пред которыми Ты сделал явными силу Твою и чудеса Твои.</p>
          <p>Когда святые говорили сие, послышался Голос с Неба, который изрек:</p>
          <p>— Так как вы засвидетельствовали веру вашу делами, то прошения ваши будут исполнены.</p>
          <p>Многие из стоящих вокруг, сподобившись слышать сей Божественный голос, воскликнули:</p>
          <p>— Един есть Истинный Бог, Коего чтут сии страдальцы, один Он силен, один непобедим, и нет, кроме Него, иного Бога. Блаженны вы, страстотерпцы, соделавшиеся свидетелями пришествия Его на землю и из любви к Нему предавшие души свои на смерть, после которой удостаиваетесь жизни вечной! Молите Его благость и за нас, чтобы Он простер нам свыше руку Своей помощи и извлек нас из глубины погибели.</p>
          <p>Святые мученики, возведя свои очи на Небо, молились о новообращенных, говоря:</p>
          <p>— Боже, в вышних живущий! Призри на рабов Твоих, истинно призывающих Имя Твое, и ниспошли орошение новому Твоему достоянию, — тем людям, которые ныне уверовали в Тебя; пусть роса, исходящая от Тебя и омывающая греховные немощи, будет им врачевством и исцелением, и пусть познают все, что Ты — Единый Бог, и пусть всё повинуется Твоей власти.</p>
          <p>Когда святые так говорили и оканчивали молитву, внезапно вдруг засверкала молния, послышались раскаты страшного грома, и пошел сильный дождь; неверующие, полные страха и ужаса, бежали; с мучениками остались только одни те, которые веровали во Христа.</p>
          <p>Святые сказали им:</p>
          <p>— Не бойтесь, ибо сие было ради вас, чтобы чрез этот дождь над вами было совершено Таинство Крещения.</p>
          <p>Когда все единогласно воссылали славу Богу, то было видно множество нисходящих с Неба Ангелов, которые одевали белыми одеждами новокрещенных людей, показывая чрез то, что души их очищены святою верою и водою, сшедшею на них свыше. От этого дождя погас огонь, остыло раскаленное ложе, и святые встали живыми и здоровыми; только тела их были черны, подобно деревьям, обгоревшим в огне.</p>
          <p>Царь, призвав снова святых, сказал им:</p>
          <p>— Хотя вы и угасили огонь своим волхвованием, однако не избежите моих рук, пока не заставлю вас поклониться богам или не предам вас лютой смерти.</p>
          <p>Они отвечали как бы одними устами:</p>
          <p>— Предай нас, какой хочешь, смерти, но мы не отторгнемся от живущего на Небесах Единого Бога, уготовавшего нам вечную жизнь.</p>
          <p>Царь, засмеявшись, сказал:</p>
          <p>— Дети мои и друзья! Если вы почитаете Единого Бога, то и я ведь принуждаю вас почитать не многих богов, а только одного, однако — того, которого почитаю и которому поклоняюсь я. Ибо и я имею одного бога, которого люблю и почитаю более других, это — великий Зевс, старший между всеми богами; воздайте, вместе со мною, поклонение ему одному; относительно же прочих богов — как хотите, достаточно воздать почтение одному.</p>
          <p>Блаженный Анемподист сказал царю:</p>
          <p>— Каким образом воздать честь Единому Богу велишь ты?</p>
          <p>Царь, услышав это, обрадовался, ибо подумал, что хотят поклониться его скверному Зевсу, и сказал им:</p>
          <p>— Пойдемте, дети мои, со мною в храм великого Зевса, и что я буду делать, то и вы делайте, и поклонимся вместе моему богу.</p>
          <p>Святые сказали:</p>
          <p>— Ты, царь, молись по своему уставу, а мы будем молиться — как научились издавна.</p>
          <p>Царь, не поняв сказанного ими, радовался, ибо он думал, что они уже склонились к его идолопоклонству и говорил им:</p>
          <p>— Почему вы ранее не захотели обнаружить единомыслие с нами? Тогда вы не потерпели бы таких мучений. Теперь же простите меня, что причинил вам скорбь; обещаюсь загладить пред вами это моею усердною любовию.</p>
          <p>Он велел приготовить свою царскую колесницу и, поднявшись на нее, звал к себе святых мучеников, чтобы они садились вместе с ним.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Нет, царь, мы не поедем на колеснице, но пойдем сами.</p>
          <p>Так они дошли до этого мерзкого храма. Взяв их за руки, царь вошел с ними в храм и начал кричать:</p>
          <p>— Велик бог Зевс, и велика сила его! Приидите, возлюбленные мои, и помолитесь прежде меня великому богу Зевсу.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Как ты велишь, так и сделаем.</p>
          <p>Сотворив крестное знамение на челах своих, они упали на колена и, подняв к Небу свои руки, начали молиться Богу, Единому в Троице, Отцу, и Сыну, и Святому Духу; и тотчас потряслось то место, и храм начал разрушаться. Царь, убоявшись, выбежал вон со всеми, кто был с ним, и пал храм вместе с идолами, и всё находящееся в храме разбилось в прах. Святые же остались при падении того храма невредимыми; они радовались при виде силы Христовой и смеялись над беспомощностию языческих богов.</p>
          <p>Царь воспылал сильною яростию на святых и сказал им:</p>
          <p>— Таково-то ваше обращение к Зевсу и поклонение ему? Такова-то ваша молитва, что вы своим волхвованием разрушили храм и сокрушили богов?</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Как мы научились издавна, так и молились Единому Богу, Создателю всего мира, волхвования же не знаем; и не от какого-либо волхвования, но от всесильного Имени Божия, призванного нами в молитве, разрушился скверный храм с нечистыми вашими богами.</p>
          <p>Царь повелел приготовить три котла и наполнить их оловом, серою и смолою, разрубить старые лодки на дрова и развести ими большой огонь под котлами. Когда это было сделано и сильно раскаленные котлы кипели и клокотали, святых связали цепями и свесили их сверху в котлы, сначала — до пояса, потом — до груди и наконец — до шеи. Они же взирали, среди этих мучений, на Небо, и каждый из них пел свою песнь из Псалмов Давидовых. Блаженный Пигасий взывал: Яко у Тебе источник живота, во свете Твоем узрим свет. Блаженный Анемподист говорил: Нога моя ста на правоте: и светильник ногама моима закон Твой, и свет стезям моим. Блаженный Акиндин восклицал: Одержаша нас болезни смертныя, болезни адовы обыдоша нас; но поелику проидохом сквозе огнь и воду, Сам, Господи, изведи нас в покой.</p>
          <p>Святые, молясь таким образом в котлах, не потерпели никакого вреда от кипящих олова, серы и смолы, и цепи, сами развязавшись, упали с них. Святые вышли здоровыми на виду у всех, из которых многие, удивляясь сему поразительному чуду, познали Истину и, прославив Христа, уверовали в Него. Также и один из мучителей, по имени Аффоний, видя это чудо, уверовал во Христа и воскликнул:</p>
          <p>— Велик Бог христианский!</p>
          <p>Царю же он сказал:</p>
          <p>— Безбожный и человеконенавистный царь! Доколе ты не оставишь сих неповинных людей? Вот мы, мучая их, устали более, чем они, претерпевая мучение, а ты остаешься как бы железным и каменным, и не трогается сердце твое.</p>
          <p>Царь тотчас повелел отрубить ему голову.</p>
          <p>Аффоний, услышав ответ царя, присуждавшего его к усечению мечом, возвел очи на Небо и сказал:</p>
          <p>— Слава Тебе, Господи Иисусе Христе Боже, в Которого веруют христиане! Вот и я верую в Тебя, поклоняюсь Тебе и умираю за Тебя: спаси меня недостойного по великой Твоей милости.</p>
          <p>Палач, приступив к нему, надел на шею его веревку, чтобы вести его за город для исполнения казни. Он же, обратившись к святым мученикам, сказал:</p>
          <p>— Господа мои и отцы, забудьте зло, которое я причинил вам, мучая вас, по повелению нечестивого царя. Молите о мне Бога, чтобы простил Он мне многие мои грехи, приобщил меня к сонму верующих в Него и дал мне увидеться с вами в Царствии Его.</p>
          <p>Святые мученики сказали ему:</p>
          <p>— Радуйся, брат, потому что прежде нас идешь ко Христу, и будь уверен, что найдешь у Него милость, и Он воздаст тебе по вере твоей.</p>
          <p>Аффония, после того как он поцеловал святых, отвели за город; призывая пресвятое Имя Иисуса Христа, он склонил под меч свою шею и, усеченный, радуясь, предал душу свою Господу. Христиане, взяв его тело и обвив чистым полотном, предали его честно́му погребению — как мученика Христова.</p>
          <p>После сего Акиндина, Пигасия и Анемподиста царь повелел зашить в кожаные мешки и бросить в море. Когда это было сделано, явились святый Аффоний и с ним три Ангела, ходящие по морю; вынув из моря святых мучеников, они освободили их из мешков и поставили на суше живыми и здоровыми, как будто они никогда и не страдали. Услышав о том, что святые мученики живы, царь разгневался на воинов, которым поручил ввергнуть святых в морскую пучину. Предположив, что они не послушались его и отпустили их на свободу, он, прежде всего, отсек руки этим воинам, — которых числом было четверо, а потом приказал потопить их в море. Перед смертию они призывали Господа нашего Иисуса Христа, исповедуя Его святое Имя, веруя и молясь Ему, и таким образом были потоплены в водах морских. Святые мученики, Акиндин, Пигасий и Анемподист, снова были взяты, заключены в темницу и забиты в колодки. В смущении царь пошел в свою спальню, возлег на ложе, призвал своих вельмож и начал с гневом говорить им, что они оставили его одного трудиться на суде над христианами и не помогают ему ни в чем: ни словом, ни делом. Они отвечали, что нехорошее это дело — упражняться в таких судах и предавать казни неповинных христиан. Царь же при сем заметил им:</p>
          <p>— О чем вы думали, когда стояли вчера и третьего дня, закрыв уста свои руками?</p>
          <p>Один из вельмож, по имени Елпидифор, засмеявшись, сказал:</p>
          <p>— Мы смеялись в своей душе над твоим безумием, и глупы мы были до сих пор, что слушались тебя.</p>
          <p>Царь приказал одному из присутствовавших здесь слуг ударить Елпидифора по лицу. Все вельможи, видя это, пришли в негодование и сказали царю:</p>
          <p>— Знай, царь, что мы не на твоей стороне.</p>
          <p>Царь, видя, что все вельможи заодно с Елпидифором, убоялся и, не желая раздражать их еще более, сказал:</p>
          <p>— Простите мне, потому что от великой печали пришел в смятение ум мой.</p>
          <p>Вельможи, оставив царя, ушли, тем более что уже наступала ночь. Царь же еще более мучился сердцем от ярости, думая о том, как бы и святых погубить и вельможам отомстить. Поутру он повелел бросить святых мучеников в яму, наполненную ядовитыми гадами; но и там они остались невредимыми, утешены были явлением Ангелов и выведены оттуда целыми. Потом их повесили и скоблили тела их даже до костей, но мученики снова оказались без ран. Наконец, царь, не зная, что сделать еще, осудил их на усечение мечом. Когда святые шли за город для совершения над ними казни, за ними следовало много веровавшего народа, который с плачем говорил им:</p>
          <p>— Рабы Истинного Бога, зачем оставляете нас без поучения?</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Милосердный Бог устроит потребное для вас, как знает и хочет: только твердо веруйте в Него, и Он дарует вам — что будет служить вам на пользу.</p>
          <p>Некоторые из царских слуг пошли к царю и донесли, что весь народ пристал к этим трем христианам и может воспрепятствовать их усечению.</p>
          <p>Царь сказал:</p>
          <p>— Выведите за город триста вооруженных воинов, чтобы они перебили и народ, который будет следовать за этими обольстителями.</p>
          <p>Слуги донесли ему, что среди этого народа есть и некоторые из вельмож, что и Елпидифор там же, и спрашивали, можно ли и их перебить с прочими. Царь приказал позвать к нему Елпидифора. Елпидифор, взяв с собой трех других сановников, пришел к царю. Царь, поникнув головою, долго сидел в молчании; потом, подняв голову, сказал:</p>
          <p>— Елпидифор! Зачем, оставив отеческих богов, вы захотели перейти к ложным христианским? Знай же, что я не пощажу никого, кто верует в Распятого.</p>
          <p>Елпидифор отвечал:</p>
          <p>— Делай — что хочешь, мы готовы тотчас умереть за распятого Христа, потому что Он один есть Истинный и Праведный Бог, и нет другого, кроме Него. Все же твои боги суть бесы, от которых мы отрекаемся и отвергаемся, а тобою — служителем бесовским — и скверными идольскими жертвами мы пренебрегаем.</p>
          <p>Тогда царь осудил их на смерть и произнес над ними такой приговор:</p>
          <p>— Елпидифора и всех его единомышленников, — которые оставили пресветлых богов и предпочли смерть этой жизни, — повелеваю усечь мечом, чтобы они получили то, чего сами пожелали; и кто хочет взять и укрыть их тела, тот может сделать это безбоязненно.</p>
          <p>Воины, тотчас взяв их, повели за город к святым мученикам и ко всему народу, уверовавшему во Христа. Когда там было прочитано пред всеми повеление царя, то все воскликнули:</p>
          <p>— Слава Тебе, Боже, что указал нам благой путь, дабы мы, освободившись из сего мрачного и коварного мира, пришли к Тебе, Богу нашему, поклонились Престолу Твоему и узрели Тебя, Свет Неприступный.</p>
          <p>Они начали целовать друг друга. Воины же, окружив, избивали их, и пало тогда от меча около семи тысяч уверовавших во Христа, вместе с святым Елпидифором.</p>
          <p>Акиндин, Пигасий и Анемподист не были усечены, но, по повелению царя, снова были заключены в темницу.</p>
          <p>Поутру царь повелел приготовить огненную печь, чтобы сжечь в ней святых мучеников. Когда святые были выведены из темницы, царь сказал им:</p>
          <p>— Видите ли эту печь? Вот, она приготовлена для вас.</p>
          <p>Блаженный Акиндин сказал:</p>
          <p>— Для тебя еще бо́льшая печь приготовлена в геенне огненной, в которой ты будешь вечно гореть вместе с соименными тебе бесами.</p>
          <p>Царь гневно сказал:</p>
          <p>— Разве я бес?</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— И дела твои и имя твое показывают в тебе беса, ибо ты делаешь свойственное бесам, и имя твое означает: «царь бесов»; и хорошо назвала тебя твоя мать Сапором, потому что ты — единомышленник бесов.</p>
          <p>Царь сказал окружающим:</p>
          <p>— Попросите мать мою придти сюда ко мне.</p>
          <p>Когда пришла его мать, он встал с своего престола; воздав ей честь, он посадил ее возле себя и сказал:</p>
          <p>— Скажи мне, мать моя, какое у меня имя?</p>
          <p>Мать отвечала:</p>
          <p>— Ты носишь имя твоего деда: дед твой назывался Сапором, и тебе имя — Сапор.</p>
          <p>Царь, показав перстом на святых, сказал:</p>
          <p>— А эти беззаконники говорят, что у меня бесовское имя.</p>
          <p>Мать его на это засмеялась, — ибо она уже веровала во Христа, но скрывалась пред своим злым сыном. Царь, увидев, что мать его засмеялась, вскипел яростию и, устремившись на нее, начал бить ее по лицу. Она же припала к ногам святых мучеников и с плачем говорила:</p>
          <p>— Спасите мою старость, рабы Христовы, ибо я вижу, что родила не по имени только, но и на самом деле беса и окаянного сатану.</p>
          <p>Царь, увидев, что и мать его уверовала во Христа, осудил и ее бросить в огненную печь, вместе со святыми мучениками. Кроме того, уверовали еще и некоторые из присутствовавших воинов, числом двадцать восемь, и все были брошены в печь, вместе с Акиндином, Пигасием и Анемподистом и с блаженною матерью царя; молясь в огне, они предали Богу свои святые души. Люди достойные видели сонм святых Ангелов, поющих вокруг печи и принимающих души святых, и несказанное благоухание исходило от мученических тел. Когда печь погасла, царь ушел в палату, и все разошлись. Тогда некоторые из верующих пришли к печи и нашли тела святых целыми и неповрежденными огнем; они взяли их и предали честно́му погребению, славя Отца, и Сына, и Святаго Духа, Единого Бога, Емуже слава во веки, аминь.</p>
          <p>Тропарь мучеников, глас 2:</p>
          <p>Страстотерпцы Господни, блаженна земля напившаяся кровьми вашими, и свята селения, приимшая телеса ваша: в тризнищи бо врага победисте, и Христа со дерзновением проповедасте. Того яко блага молите спастися, молимся, душам нашым.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Благочестивыя и богоносныя мученики, яко на земли оставльшыя вся, приял еси в наслаждение благих Твоих и упокоение, Акиндина, Пигасия, Анемподиста, с ними же Аффония и Елпидифора же, Едине сый преблагий.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-66-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Маркиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-02</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Маркиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец наш Маркиан был родом из Кира. Оставивши свою родину и имущество, он удалился в глухую пустыню. Здесь он построил себе такую малую келлию, что она могла вмещать только одного человека и, облекшись в грубую власяную одежду, затворился в ней. Пищею ему служили три онгии хлеба и немного воды, но и то — по захождении солнца. По прошествии некоторого времени, Маркиан принял двух пришельцев, которые построили палатку. Он же постоянно, как и прежде, оставался в заключении, никогда не зажигая свечи, имея свет божественный, который светил ему ночью, и при помощи которого он занимался чтением книжным, имея при себе «мал псалтирец». Однажды большой змий, снаружи наклонившись над их хижиной, так устрашил постников, что они сильно испугались. Святый же, сотворив перстом крестное знамение, дунул, и как высохшая трость от огня, так и змий тотчас был истреблен.</p>
          <p>В другое время Флавиан, Патриарх Антиохийский, и епископ Кирский, и некоторые из других епископов, знатные и красноречивые, пришли к нему и убеждали его, приводя некоторые места из Божественных Писаний, чтобы он, ради пользы многих, оставил свое уединение; он же и слышать об этом не хотел. Дивный сей муж многих от разных ересей возвратил в истинную, православную веру.</p>
          <p>Сестра преподобного с своим сыном однажды, взявши разные снеди, отправилась к нему. Он не пожелал видеть свою сестру, ничего не принял из принесенного ею, и только допустил к себе своего племянника. На просьбы же своей сестры взять принесенное, святый Маркиан спросил:</p>
          <p>— Предлагали ли вы это в каком-либо другом монастыре из тех, которые встречались вам, когда вы шли сюда?</p>
          <p>— Нет, мы ни в одном из них не предлагали, — отвечала сестра.</p>
          <p>— Уходите, — отвечал святый, — с тем, с чем пришли, так как вы это сделали ради естественного родства.</p>
          <p>Сей великий и дивный святый был любим и ближними и дальними. Узнавши о том, что многие препираются между собой из-за того, кому, по преставлении, владеть его телом, — для чего они устрояли раки и созидали церкви, — святый заставил своего ученика Евсевия дать ему клятву в том, что он похоронит его тело тайно вдали от келлии. Завещав сие, он отошел ко Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
