<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-08T00:00:00">
  <feast id="ls-72-1">
    <title>
      <ru>Собор святаго Архистратига Михаила и прочих Небесных Сил бесплотных</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-08</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Небесных воинств архистратизи, молим вас присно мы недостойнии: да вашими молитвами оградите нас кровом крил невещественныя вашея славы, сохраняюще ны припадающыя прилежно, и вопиющыя: от бед избавите ны, яко чиноначальницы вышних сил.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Архистатизи Божии, служителие божественныя славы, ангелов начальницы и человеков наставницы, полезное нам просите, и велию милость, яко безплотных архистратизи.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Собор святаго Архистратига Михаила и прочих Небесных Сил бесплотных</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Благочестно праздновать Собор святых Ангелов Святая Церковь приняла по преданию богодухновенных Отцов, после того, как отвергла древнее нечестивое почитание Ангелов, установленное еретиками и идолопоклонниками. Еще в Ветхом Завете, когда люди отступив от Бога, Создателя своего, стали поклоняться созданию Божию и делам рук своих, делая идолов по подобию видимой твари, елика на небеси горе и елика на земли низу, принося жертвы солнцу, луне и звездам, в которых, по их мнению, находилась живая душа, — в то время люди поклонялись и приносили жертвы и Ангелам, о чем так сказано в книге Царств: кадяху Ваалу, и солнцу, и луне, и планетам и всей силе небесней, т. е. Ангелам, ибо они суть воинство Небесное, по сказанному в Евангелии: и внезапу бысть со Ангелом множество вой небесных. Такое неправильное почитание Ангелов было сильно распространено во времена святых Апостолов. Святый Апостол Павел о таком неправильном почитании так говорит: никтоже вас да прельщает изволенным ему смиренномудрием и службою Ангелов, яже не уведе уча, без ума дмяся от ума плоти своея, а не держа главы никтоже вас да прельщает изволенным ему смиренномудрием и службою Ангелов, яже не уведе уча, без ума дмяся от ума плоти своея, а не держа главы, т. е. Христа. Ибо были в то время некоторые еретики, казавшиеся по виду смиренными и с гордостью помышляющие своим воздержанием и чистым житием подражать Ангелам. Они учили творить поклонение Ангелам такое же, как и Самому Богу. Потом появились другие еретики, проповедывавшие, что Ангелы — суть творцы видимой твари и, как бесплотные, выше и достойнее почитания, нежели Христос, Сын Божий; Архангела же Михаила называли богом евреев. Наконец, иные, предававшиеся волхвованию и обольщавшие людей, под именем Ангелов, призывали бесов и служили им, называя их Ангелами. В особенности же такие ереси умножились в Колоссах, принадлежавших к Лаодикийской митрополии, где многими тайно совершалось такое нечестивое, подобное идолопоклонству, почитание Ангелов. Когда же таковое неправильное почитание Ангелов было осуждено и отвергнуто, то было установлено благочестивое и правильное почитание и празднование им, как служителям Божиим и хранителям рода человеческаго. И в той же Колосской стране, где прежде тайно и нечестиво совершалось почитание Ангелов, началось открыто совершаться православное празднование Собора Ангелов и стали устроять благолепные храмы во имя святаго Архистратига Михаила — начальника Ангелов. Так, в Хонах, над чудотворным источником, был построен благолепный и пречудный храм, в котором было явление святому Архиппу самого́ святаго Архистратига Михаила. Празднование Собора святых Ангелов установлено совершать в месяце ноябре (девятом от марта, первого месяца от сотворения мира) для обозначения числа чинов ангельских, каковых насчитывает девять святый Дионисий Ареопагит, ученик святаго Апостола Павла, бывшего восхищенным до третьего Неба, там видевшего различие чинов святых Ангелов и, объяснившего сие Дионисию как своему ученику.</p>
          <p>Девять чинов ангельских разделяются на три иерархии, — в каждой по три чина — высшую, среднюю и низшую.</p>
          <p>Первую — высшую и к Пресвятой Троице ближайшую иерархию составляют: Серафимы, Херувимы и Престолы.</p>
          <p>Ближе всех к Творцу и Создателю своему предстоят боголюбивые шестокрылатые Серафимы, как видел пророк Исаия, говорящий: серафими стояху окрест Его, шесть крил единому и шесть крил другому. Они огнеобразны, как непосредственно предстоящие Тому, о Котором пишется: Бог наш огнь поядаяй есть: престол Его пламень огненный; обличие же славы Господни яко огнь пламенуя. Предстоя таковой славе, Серафимы огнеобразны, по сказанному: творяй Ангелы Своя духи, и слуги своя пламень огненный. Они пламенеют любовию к Богу и других возбуждают к таковой же любви, как показывает и самое имя их, ибо «серафим» с еврейского языка значит: пламенеющий.</p>
          <p>После Серафимов пред всеведущим Богом, живущим во свете неприступном, предстоят в несказанной светлости многоочитые Херувимы, более иных низших чинов сияющие всегда светом Богопознания, ведением Таинств Божиих и глубины Его премудрости, сами просвещаемые и других просвещающие. Имя их — «херувим» — по переводу с еврейского языка значит: многое разумение или излияние премудрости, так как чрез Херувимов другим ниспосылается премудрость и подается просвещение умных очес для Боговидения и Богопознания.</p>
          <p>Затем — пред Сидящим на Престоле высоком и превознесенном предстоят богоносные (как называет их святый Дионисий Ареопагит) Престолы, ибо на них, как на разумных престолах (как пишет святый Максим Исповедник), разумно почивает Бог. Богоносными же они называются не по существу, но по благодати и по своему служению, тогда как плоть Иисуса, Христа (как пишет святый Василий Великий) называется Богоносною по существу, так как она соединена нераздельно с Самим Богом Словом. Престолы же называются Богоносными не по существу, но по благодати, данной для их служения, — как таинственно и непостижимо носящие в себе Бога. Почивая на них непостижимым образом, Бог совершает Свой праведный суд, по сказанному Давидом: сел еси на престоле, судяй правду. Посему чрез них преимущественно проявляется правосудие Божие: они служат Его правосудию, прославляют оное и изливают силу правосудия на престолы земных судей, помогая царям и владыкам производить праведный суд.</p>
          <p>В средней иерархии также заключается три чина святых Ангелов: Господства, Силы и Власти.</p>
          <p>Господства — называются так потому, что они господствуют над прочими, которые следуют за сими чинами Ангелов, будучи сами свободными. Оставив же, как говорит святый Дионисий Ареопагит, рабский страх, они добровольно и с радостию служат непрестанно Богу. Также ниспосылают они силу к благоразумному владению и мудрому управлению поставленным от Бога на земле властям, дабы те хорошо управляли порученными им областями. Затем — они учат владеть чувствами, смирять в себе непотребные вожделения и страсти, порабощать плоть духу, господствовать над своею волею и быть выше всякого искушения.</p>
          <p>Силы, исполненные божественной крепости, исполняют немедленно волю Всевышнего и Всемогущего своего Господа, крепкого и сильного. Они творят и превеликие чудеса и ниспосылают ту же благодать чудотворения угодникам Божиим, достойным таковой благодати, чтобы те могли творить чудеса, — исцелять всякие болезни и предвозвещать будущее. Святые Силы помогают и людям труждающимся и обремененным в несении возложенного на них какого-нибудь послушания, — чем объясняют свое имя — Силы — и носят немощи немощных. Они также укрепляют каждого человека в терпении, — чтобы он не изнемогал в скорби, но с крепким духом и мужественно переносил все напасти, со смирением, благодаря за все Бога, все устрояющего к пользе нашей.</p>
          <p>Власти — называются так потому, что имеют власть над диаволом, чтобы укрощать власть бесовскую, отражать наводимые ими на людей искушения и не допускать бесов причинять кому-либо вред в такой степени, в какой бы они желали. Власти утверждают добрых подвижников в духовных подвигах и трудах, оберегая их, чтобы они не лишились духовного царствия; борющимся же со страстями и похотями помогают отгонять злые помыслы, наветы вражии и побеждать диавола.</p>
          <p>В низшей иерархии также три чина: Начала, Архангелы и Ангелы.</p>
          <p>Начала — называются так потому, что имеют начальствование над низшими Ангелами, направляя оных к исполнению божественных повелений. Им поручено также управление вселенной и охранение всех царств и княжеств, земель и всех народов, племен и языков, ибо каждое царство, племя и народ, из небесного чина, называемого началами, имеют особого для себя хранителя и управителя всей своей стороны. Затем — служение этого ангельского чина (по объяснению святаго Григория Двоеслова) состоит в том, чтобы наставлять людей воздавать каждому начальствующему честь, подобающую его званию. Наконец, Ангелы этого чина возводят достойных людей на различные почетные должности и наставляют их, чтобы они принимали власть не ради своего прибытка и пользы, не ради любочестия и суетной славы, но ради чести Божией, ради распространения и умножения святой Его славы и ради пользы ближних, — служа общим нуждам всех своих подчиненных.</p>
          <p>Архангелами называются великие благовестники, благовествующие о великом и преславном. Служение их (как говорит великий Дионисий Ареопагит) состоит в том, чтобы открывать пророчества, познание и разумение воли Божией, что получают они от высших чинов и возвещают низшим чинам — Ангелам, — а чрез них — людям. Святый же Григорий Двоеслов говорит, что Архангелы укрепляют в людях святую веру, просвещая ум их светом познания святаго Евангелия и открывая таинства благочестивой веры.</p>
          <p>Ангелы — в небесной иерархии ниже всех чинов и всех ближе к людям. Они возвещают меньшие тайны и намерения Божии и наставляют людей добродетельно и праведно жить для Бога. Они приставлены для хранения каждого из нас — верующих: людей добродетельных поддерживают от падения, падших — поднимают и никогда не оставляют нас, хотя бы мы и согрешили, ибо всегда готовы помогать нам, если только мы сами пожелаем.</p>
          <p>Но и все высшие небесные чины называются общим именем — Ангелов. Хотя они по своему положению и по данной от Бога благодати и имеют разные наименования (как-то: Серафимы, Херувимы, Престолы и прочие чины), однако все вообще называются Ангелами, ибо слово Ангел есть название не существа, но служения, по писанному: не вси ли суть служебнии дуси, в служение посылаеми Служение же их различно и неодинаково, и каждый чин имеет собственное свое служение, ибо премудрый Создатель не всем в одинаковой мере открывает тайны Своего намерения, но от одних к другим, чрез высших просвещает низших, открывая им Свою волю и повелевая оную исполнять, как это ясно видно из Книги Пророка Захарии. Там говорится о том, как один Ангел после беседы с Пророком встретил другого, который повелел ему опять идти к Пророку и открыть будущую судьбу Иерусалима: се Ангел глаголяй ко мне стояше, и ин Ангел исхождаше во сретение ему. И рече к нему, глаголя: тецы и рцы к юноши оному се Ангел глаголяй ко мне стояше, и ин Ангел исхождаше во сретение ему. И рече к нему, глаголя: тецы и рцы к юноши оному (т. е. к Пророку Захарии), глаголя: плодовито населится Иерусалим от множества человеков, и Аз буду ему, глаголет Господь, стена огненна окрест. Рассуждая об этом, святый Григорий говорит:</p>
          <p>— Когда один Ангел говорит другому: тецы и глаголи к юноши оному, — нет сомнения, что одни Ангелы посылают других, низшие — посылаются, высшие — посылают.</p>
          <p>Точно так же и в пророчестве Даниила находим, что один Ангел повелевает другому Ангелу истолковать видение пророку. Отсюда ясно, что Ангелы высших чинов открывают божественную волю и намерение Творца своего Ангелам чинов низших, просвещают их и посылают к людям.</p>
          <p>Православная воинствующая Церковь, нуждаясь в помощи Ангелов, празднует Собор всех девяти чинов ангельских нарочитым молением, как и следует, в восьмой день сего месяца ноября, т. е. девятого месяца, ибо все эти девять чинов ангельских соберутся в день страшного Суда Господня, каковой день божественными учителями Церкви называется днем восьмым, ибо, говорят они, по окончании семи тысяч лет, наступит как бы день восьмой, егда приидет Сын Человеческий (и Божий, Судия праведный) во славе Своей и вси святии Ангели с Ним (как Сам Господь предсказал в Евангелии). И послет Ангелы Своя с трубным гласом велиим, и соберут избранныя Его от четырех ветр, т. е. от востока, запада, севера и юга.</p>
          <p>О, если бы они тогда собрали к лику избранников Божиих и нас, Собор их с честию празднующих!</p>
          <p>Над всеми вышепоименованными девятью Небесными Чинами Ангелов чиноначальником и вождем поставлен Богом святый Архистратиг Михаил, как верный служитель Божий. Он во время пагубного впадения в гордость сатаны, его отступления от Бога и ниспадения в бездну, собрав все Чины и Воинства Ангельские, велегласно воскликнул:</p>
          <p>— Вонмем, станем добре пред Творцом нашим и не будем думать о том, что противно Богу! Вонмем, что потерпели те, которые были созданы вместе с нами и доселе вместе с нами были причастниками божественного света! Вонмем, как они ради гордости внезапно от света впали во тьму и с высоты низверглись в бездну! Вонмем, как спала с Неба восходящая заутра Денница и сокрушилась на земле!</p>
          <p>Говоря так ко всему Собору Ангелов он, стоя впереди, начал с Серафимами и Херувимами и со всеми Небесными Чинами славить Пресвятую, Единосущную и Нераздельную Троицу, Единого Бога, согласно воспевая торжественную песнь:</p>
          <p>— «Свят, Свят, Свят Господь Саваоф, исполнь небо и земля, славы Твоея!».</p>
          <p>Таковое соединение святых Ангелов получило имя Собора ангельского, ибо они совокупно и единогласно славят Отца, и Сына, и Святаго Духа, — Святую Троицу, Ему же и от нас земных да будет слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Небесных воинств архистратизи, молим вас присно мы недостойнии: да вашими молитвами оградите нас кровом крил невещественныя вашея славы, сохраняюще ны припадающыя прилежно, и вопиющыя: от бед избавите ны, яко чиноначальницы вышних сил.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Архистатизи Божии, служителие божественныя славы, ангелов начальницы и человеков наставницы, полезное нам просите, и велию милость, яко безплотных архистратизи.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
