<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-10T00:00:00">
  <feast id="ls-74-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Ореста</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Ореста</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда в Риме царствовал нечестивый император Диоклетиан, к нему однажды пришел один из его сановников, по имени Максимин, и сказал:</p>
          <p>— Великий государь, избранник богов и верховный вождь, молю тебя, повели мне пройти Киликийские и Каппадокийские страны и предать различным мучениям ненавистных христиан, противников наших богов и твоей власти. Я сожгу их в огне, потоплю в воде, раздроблю их тела на колесах и сломаю их кости, убью мечом, отдам на съедение зверям, и, погубляя их всякими способами, истреблю и самую память на земле о тех, кои не поклоняются великим богам и не повинуются твоему владычеству.</p>
          <p>Такая речь Максимина очень понравилась царю, и он отвечал ему:</p>
          <p>— Даю тебе власть уничтожить все нечестивое христианство не только в Киликии и Каппадокии, но и во всем моем царстве, да умножится и возвеличится слава отечественных богов, наших владык и покровителей всей земли.</p>
          <p>Приняв такую власть от царя, Максимин с великою гордостью и озлоблением, подобно тому, как хищный волк на овец, или как лев, рыкающий на слабейших зверей, отправился губить неповинных христиан. Достигнув Каппадокийской страны, он вошел в один город, называемый Тианы, и когда стал там спрашивать о христианах, то услыхал от граждан, что в этом городе есть врач, христианин, по имени Орест, который каждодневно с большим усердием учит народ почитать Сына Божия Иисуса Христа и говорит, что нет другого бога, кроме Единого Истинного Бога, сущего на Небесах. Князь Максимин, услыхав это, повелел тотчас взять Ореста и привести к нему на суд.</p>
          <p>Когда Орест был приведен на нечестивый суд, князь гордо посмотрел на него и грозно спросил:</p>
          <p>— Кто ты такой? Скажи нам твое имя.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Я — раб Господа моего Иисуса Христа, Единого Бога всех, имя мое — христианин, ибо Кого я раб, Того именем и похваляюсь.</p>
          <p>Князь сказал ему:</p>
          <p>— Так как ты дерзнул называть богом Христа, а себя исповедал христианином, то ты достоин казни, но оставь свое безумие и принеси жертву богам, чтобы тебе не претерпеть мучений.</p>
          <p>Святый Орест отвечал на это:</p>
          <p>— Бози, иже небесе и земли не сотвориша, да погибнут, а я еще от отрочества своего научился приносить жертву хвалы Богу Живому, Коего почитаю чистым сердцем, твоим же бесстыдным и суетным бесам, которых ты называешь богами, не поклонюсь.</p>
          <p>Князь снова спросил Ореста:</p>
          <p>— Отчего ты не скажешь нам твоего имени, которое тебе дано при рождении?</p>
          <p>— Я сказал тебе, — отвечал святый, — что я — христианин, и это имя для меня гораздо славнее имени, данного мне родителями, и выше всех знаменитых имен в мире. Если же ты желаешь знать то имя, какое я имею от рождения, я скажу тебе: от плотского рождения я получил имя Орест, от духовного же рождения называюсь христианином; а так как духовное рождение выше плотского, то я и считаю для себя большею честью называться христианином, нежели Орестом.</p>
          <p>Тогда князь, надеясь хитростью соблазнить раба Христова, стал ему говорить так:</p>
          <p>— Жалею я, Орест, твою молодость, и желаю пощадить тебя; слышал я, что ты и во врачебном деле искусен, и потому не буду тебя губить, но советую исполнить царское распоряжение. Сделав так, ты будешь мне вместо сына, будешь почитаем и прославляем всеми; о тебе узнает царь, и от него ты получишь великую милость.</p>
          <p>Но святый отвечал:</p>
          <p>— Не прельстишь меня, князь, хитрыми твоими словами, ибо я не ищу временной почести и не избегаю поношения за Господа моего, но готов претерпеть за Него всевозможные мучения, потому что желаю обрести Его благоволение и наречься Его сыном в Царстве Небесном, ибо даде нам область чадом Божиим быти, верующим во имя Его.</p>
          <p>На сие князь сказал Оресту:</p>
          <p>— Безумный и дерзкий человек, ты прельщаешься, считая Единым Богом Христа, Коего, как злодея, распяли Иудеи.</p>
          <p>Орест отвечал ему:</p>
          <p>— Если бы ты узнал великую силу Распятого, то отверг бы суетное почитание идолов и поклонился бы Тому, Кто действительно есть Бог, рожденный от Истинного Невидимого Бога, соединивший Своею волею Божеское естество с человеческим и избавивший нас от пагубного диавольского прельщения.</p>
          <p>Выслушав ответ Ореста, князь сказал ему:</p>
          <p>— Своими лукавыми словами ты раздражаешь мой слух; неужели ты и меня хочешь обратить в твою нечестивую веру? Знай, что своих богов я не оставлю и вашему Христу не поклонюсь, а тебе скажу: оставь твоего Христа, поклонись нашим богам и принеси им жертвы, и если это сделаешь, получишь власть, равную моей.</p>
          <p>Но сие не прельстило святаго, и он ответил князю:</p>
          <p>— Я покланяюсь вечному Богу, всегда мне оказывающему благодеяние, — Господу Иисусу Христу, и Ему служу, бесам же вашим не принесу жертвы и никогда не буду участником в вашем пагубном нечестии.</p>
          <p>После этого князь привел святаго Ореста в идольский храм, украшенный золотом и серебром и наполненный драгоценными идолами, и там сказал ему:</p>
          <p>— Поклонись, Орест, сим честным богам.</p>
          <p>Но святый отвечал на это:</p>
          <p>— Ты сильно ошибаешься, князь, не зная истины: твои боги сделаны на соблазн людям из золота, серебра, меди и из железа; они не видят, не слышат, так как сделаны руками людей, и не могут ни себе помочь, ни кому-нибудь другому сделать добро, — ради чего же я буду им поклоняться?</p>
          <p>Тогда князь снова сказал святому:</p>
          <p>— Ответь мне в последний раз, Орест, поклонишься ли ты богам, или нет — иначе ожидают тебя мучения.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Ты думаешь, князь, что я страшусь твоих угроз? Нет, не надейся устрашить меня мучениями, но сделай, что желаешь; ведь ты не знаешь, что со мною Господь Иисус Христос, мой помощник.</p>
          <p>После сего князь повелел обнажить святаго Ореста и сильно бить его тут же в идольском храме. А святый, когда начали его мучить, поднял руки к Небу и говорил:</p>
          <p>— Призри с Небесе, Боже мой, и помоги мне, рабу Твоему.</p>
          <p>Святаго били без снисхождения различными орудиями: палками, веревками и воловьими жилами — и столько времени били его, что сорок воинов переменились, орудия сломались и разорвались, а на теле святаго не осталось целого места, свободного от ран, и обнажились его внутренности. Но святый Орест все мужественно переносил, так что все удивлялись такому его терпению.</p>
          <p>В то время как святаго били, князь говорил ему:</p>
          <p>— Принеси жертву богам, — и я отпущу тебя.</p>
          <p>Но страдалец ничего не отвечал на это. Потом князь приказал опалять ребра святаго раскаленным железом, возливать на раны его уксус, смешанный с желчью, и посыпать их солью. А святый мученик, возведя свои очи к Небу, молился:</p>
          <p>— Боже! Сотвори со мною знамение во благо: и да видят ненавидящии мя, и постыдятся.</p>
          <p>И так помолившись, он дунул на идолов, стоявших в храме, и они тотчас все упали и рассыпались в прах. Тогда святый громким голосом сказал князю:</p>
          <p>— Где же сила твоих богов, отчего же они не помогли себе?</p>
          <p>Все бежали вон из храма, объятые сильным ужасом, вышел и святый мученик, и как только вышел, весь храм потрясся и развалился.</p>
          <p>Князь приказал отвести святаго Ореста во внутреннюю темницу и повелел темничному сторожу не давать святому ни хлеба, ни воды, но мучить его голодом и жаждою. А святый Орест, войдя в темницу, поднял свои руки к Небу и стал молиться:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, научивший меня благочестию еще от юности моей, и отогнавший от меня всякое нечестивое пожелание, заблуждение и прельщение, создавший небо, землю и море для людей, приведший в Свой покой святых Твоих Авраама, Исаака и Иакова! Молю Тебя, не оставь и меня, ибо я всего себя отдал Тебе, сопричисли и меня к лику пострадавших за Твое Имя и наследовавших Твое Царство.</p>
          <p>Так молился святый и пробыл в темнице без пищи и питья семь дней. На восьмой день князь велел вывести святаго из темницы и привести к нему на суд, где сказал ему:</p>
          <p>— Дерзкий и нечестивый человек, враг наших богов, ты все еще ожесточен и не желаешь покориться! Знай же, что если ты не поклонишься богам, то я предам тебя ужасным мучениям и без снисхождения лишу тебя жизни, а твое нечестивое тело повелю утопить в воде.</p>
          <p>Святый Орест на это ответил:</p>
          <p>— Я готов претерпеть всякие мучения, ибо я в сердце своем всегда ношу образ Господа моего Иисуса Христа.</p>
          <p>Тогда мучитель, исполнившись ярости, повелел принести двенадцать железных гвоздей, длиною в пядень, и вбить их в пятки святому Оресту. Когда это было сделано, князь повелел привязать святаго Ореста к дикому коню и влачить до тех пор пока святый не умрет. Конь, сильно гонимый, влачил святаго по дорогам и по полям, по терновнику и по острым каменьям, и в сих мучениях святый страстотерпец Орест предал дух свой Господу Богу, будучи увлечен конем за двадцать четыре поприща от города. Тело его мучитель повелел бросить в реку, называемую Фива. Но вдруг явился некий светлый, как солнце, человек и, собрав мощи святаго, предал их погребению на горе, близ города Тианы. Богу нашему слава, всегда, ныне и присно и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Списатель сего жития, приготовив уже его к печатанию во святой великой Киево-Печерской Лавре, в 1685 году от Рождества Христова, и окончив описание страданий сего святаго мученика Ореста в одну ночь святаго поста пред Рождеством Христовым, незадолго до заутрени, в сонном видении получил откровение о еще бо́льших страданиях святаго мученика. Во сне явился ему сам святый мученик Орест и, смотря на него веселым взором, сказал:</p>
          <p>— Я больше пострадал за Христа, нежели ты написал.</p>
          <p>Сказав так, мученик открыл свою грудь и показал в левом боку великую рану, проникающую до самых внутренностей, и сказал:</p>
          <p>— Сие мне железом прожжено.</p>
          <p>Потом, открыв правую руку до локтя, показал рану около самого локтя, говоря:</p>
          <p>— Сие мне перерезано.</p>
          <p>В сей ране были видны перерезанные жилы. Также, открыв левую руку, святый показал на ней такую же рану, как и на правой руке, и сказал:</p>
          <p>— И здесь мне перерезано.</p>
          <p>После сего, наклонившись, мученик обнажил до колена ногу и показав на сгибе колена рану, а также обнажив и другую ногу до колена и показав такую же рану на том же месте, сказал:</p>
          <p>— А сие мне косою рассечено.</p>
          <p>Затем, став прямо и смотря в лицо написателю жития сего, мученик сказал:</p>
          <p>— Видишь, что я больше пострадал за Христа, нежели ты написал.</p>
          <p>Когда списатель думал, какой же сей Орест, не тот ли, который пострадал в числе пяти мучеников, то святый мученик ответил на его мысль:</p>
          <p>— Я не тот Орест, который пострадал в числе пяти мучеников, но тот, житие коего ты написал сегодня.</p>
          <p>Во время сих слов святаго Ореста послышался благовест к Утрене, и видение окончилось.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-74-2">
    <title>
      <ru>Страдание священномученика Милия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание священномученика Милия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый епископ Милий происходил из Персидской страны. Приняв Святое Крещение, он еще в юных летах занялся изучением Священного Писания. Достигши совершенных лет, он задумал служить в военном звании при бывшем тогда Персидском царе. Но ему было видение от Бога, в котором с угрозами запрещено было поступать в военное звание. После этого он, получив христианское образование, пребывал в непрестанных молитвах о себе и о своем народе, и, спустя некоторое время, оставил свой город и предался иноческой жизни в Сузах, в стране Еламской. Затем он был рукоположен в сан епископа Геннадием, мучеником и исповедником. Святый Милий много потрудился, обличая и словами, и делами обитавших там закоренелых язычников, за что подвергся со стороны их грубым оскорблениям; наконец раздраженная толпа избила его и полумертвого бросила за городом. Это вынудило его оставить Сузы. Удаляясь, святый предрек скорую гибель Сузам.</p>
          <p>Не прошло и трех месяцев, как предсказание это исполнилось. На этот город сильно разгневался царь, вследствие злоупотреблений и заговора градоправителя и других знатных еламитян, и выслал войско, которое разрушило вконец самый город, а жителей избило мечами. Святый же отправился в Иерусалим, а оттуда к Аммону, ученику великого Антония, в пустыню Нитрийскую. Пробыв там два года, он возвратился в Персию. По дороге он зашел к одному иноку, проживавшему в пещере. Войдя в вертеп, он увидал огромного змия и сказал:</p>
          <p>— Оружие Господне да погубит тебя, змий!</p>
          <p>И, сотворив крестное знамение, святый дунул на змия, и змий тотчас издох. Отсюда он отправился в свой город, где построил церковь, для того, чтобы выпросить прощение непокорившемуся и уже претерпевшему строгое наказание народу.</p>
          <p>По прошествии многих лет он отправился в Ктезифон, где в это время происходил Собор против одного епископа, по имени Папы. На этом Соборе Милий обличил епископа сего в его неправильных притязаниях. И после того, как епископ Папа стал укорять и унижать святаго, похваляясь своими трудами, святый предрек ему имевший вскоре постигнуть его суд Божий. И действительно, на следующий же год осужденный Папа умер.</p>
          <p>Из Ктезифона Милий отправился в другой город. Князь этого города быль сильно болен уже два года. Узнав о пришествии святаго, он послал просить его, чтобы он посетил страждущего и помолился о нем. Когда посланный передал это святому, последний сказал ему:</p>
          <p>— Иди и скажи пославшему тебя больному: так велит епископ: во имя Иисуса Христа, Коего я, недостойный, проповедую, препояшь, не взирая на болезнь твою, чресла свои и приди ко мне, чтобы я увидал тебя.</p>
          <p>Как только посланный воротился и передал князю повеление святаго, болезнь князя прошла, и он выздоровел, как будто никогда и не болел. Пришедши к святому, он припал к честным стопам его и, обнимая их, целовал. При этом он воссылал благодарение Богу, прославившему так святаго мужа. Это преславное чудо обратило многих ко Христовой вере. Святый Милий в стране той изгонял из людей бесов; расслабленную жену, в течение 10 лет не сходившую с одра, исцелил, взявши за руку; одного мужа, ведшего неправильный суд и даже давшего ложную клятву и ни во что поставившего слова святаго, он, для назидания многим, наказал проказою, как Елисей Гиезия. Ввиду этого, многие приходили к нему и исповедывали христианскую веру. Много чудесных знамений сотворил святый Милий и в других местах.</p>
          <p>Наконец, он воротился на родину и там обратил многих ко Христу. Услыхав о сем, правитель области Гормизда Гуфриз повелел заключить в темницу Милия и двух его учеников. Когда затем святые исповедники, по его приказанию, были приведены к нему на суд, жестокий правитель стал допрашивать их об их вере, угрожая смертию, если они не докажут истинности своей веры. Но Милий на сие безбоязненно отвечал:</p>
          <p>— Вера моя — истинная, и я не стану из-за лживых речей твоих защищать ее. Мое учение чисто, и для твоего нечистого слуха я не буду раскрывать его, но скажу тебе истину. Горе тебе, безбожный злодей, и всем, подобно тебе, оскорбляющим Бога! По правде Своей Он в будущем веке осудит вас на геенну и ее страшный мрак, и вы будете вечно мучиться плачем и скрежетом зубов, ибо вы не хотите познать Подателя благ, коими похваляетесь и утешаетесь.</p>
          <p>Видя твердую веру исповедников Христовых и раздраженный обличением святаго Милия, Гормизда в гневе вскочил и пронзил мечем грудь святаго. Также и брат правителя Нерсес, объятый таким же бешенством, ударил святаго ножом в сердце. Страстотерпец же Христов, еще дыша, сказал царю и его брату:</p>
          <p>— Так как вы совещались убить меня, совершенно неповинного, то завтра, в тот же час, в который пронзили меня, вы прольете кровь друг друга, и ваша мать останется бездетною.</p>
          <p>Сказав это, он предал дух свой. Двух учеников святаго нечестивые правители повелели побить камнями. Тела святых мучеников, при пении церковном, были преданы верующими честному погребению.</p>
          <p>На другой день нечестивый правитель отправился вместе с своим братом на охоту, не обратив никакого внимания на слова святаго. Увидавши оленя, они оба устремились за ним и погнались в след оленя. Когда, измучив оленя, они стали стрелять в него, то по ошибке попали друг в друга и так скончались.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-74-3">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов Олимпа, Родиона, Сосипатра, Ераста и Куарта</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак апостолов, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Божественным светом ум озаривше, витийская плетения мудре разористе: и языки вся уловивше, Апостоли славнии, Владыце приведосте, Троицу Божественную славити научающе.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов Олимпа, Родиона, Сосипатра, Ераста и Куарта</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые принадлежали к лику семидесяти апостолов Христовых. Из них Олимп или Олимпан, о котором вспоминает Апостол Павел в Послании к Римлянам, последовал за Апостолом Петром в Рим и там, по повелению Римского императора Нерона, был усечен мечом в тот же день, в который распят святый Апостол Петр.</p>
          <p>Точно так же и апостол Родион, или Иродион, бывший сродником святому первоверховному Апостолу Павлу и проповедывавший слово Божие в Патрах, где был и епископом, спутешествовал Апостолу Петру в Рим и в день распятия его был обезглавлен.</p>
          <p>Святый апостол Сосипатр был родом из Ахаии и также приходился сродником Апостолу Павлу, о чем упоминает сам Апостол Павел в послании к Римлянам. Вместе с святым Апостолом Иасоном он был учеником Апостола Павла и предпринимал Апостольские путешествия. Потом был епископом Иконийской церкви и в маститой старости скончался в мире.</p>
          <p>Подобным образом в мире отошел ко Господу и святый апостол Ераст, о коем также упоминает святый Апостол Павел в послании к Римлянам. Святый Апостол Ераст был сначала диаконом и казнохранителем Иерусалимской церкви, а потом епископом в Панеаде.</p>
          <p>Святый апостол Куарт или Кварт, упоминаемый святым Апостолом Павлом, много пострадал за свое благочестие, обратил многих греков к вере во Христа и мирно скончался в сане епископа города Берита.</p>
          <p>Ныне все сии святые Апостолы предстоят пред престолом Божиим в вечном веселии, приемля от Бога воздаяние за многочисленные свои подвиги и труды.</p>
          <p>Кондак апостолов, глас 2:</p>
          <p>Божественным светом ум озаривше, витийская плетения мудре разористе: и языки вся уловивше, Апостоли славнии, Владыце приведосте, Троицу Божественную славити научающе.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
