<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-12T00:00:00">
  <feast id="ls-76-1">
    <title>
      <ru>Житие Иоанна Милостивого, Патриарха Александрийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-12</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь святаго, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>В терпении твоем стяжал еси мзду твою, отче преподобне, в молитвах непрестанно терпевый, нищыя возлюбивый, и сия удовливый: но молися Христу Богу, Иоанне милостиве блаженне, спастися душам нашым.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Богатство твое расточил еси убогим, и небесное богатство ныне восприял еси, Иоанне всемудре: сего ради вси тя почитаем, совершающе память твою, милостыни о тезоимените!</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие Иоанна Милостивого, Патриарха Александрийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Иоанн родился на острове Кипре и был сыном князя Епифания. С юности он был воспитан в благочестии и страхе Божием, который был для него началом премудрости. Пришедши в возраст, он, по воле родителей своих, вступил в супружество и имел детей. Но вскоре Иоанн лишился детей, а потом и жены, ибо так благоизволил Бог, дабы Иоанн, освободившись от служения плоти, предался жизни духовной. Освободившись от уз брачной жизни, он возблагодарил Бога и с сего времени, уже без всяких препятствий, усердно стал служить Господу, упражняясь в частой молитве и во всех богоугодных делах. Особенно же он был милосерд и милостив ко всем, терпящим бедствия от нищеты. За сии добродетели Бог прославил его среди людей, и не только среди равных себе, но и самим царем он был почитаем и прославляем. Спустя несколько времени патриарший престол Александрийской Церкви остался без пастыря; тогда император Ираклий, по Божественному усмотрению, почтил Иоанна саном Патриарха. Святый, хотя и не желал сего, но принужден был принять посвящение, и стал архипастырем Александрийской Церкви.</p>
          <p>Вступив на патриарший престол, Иоанн прежде всего, как пастырь словесных овец, позаботился очистить свою паству от ереси, возмущавшей стадо Христово. Эта ересь получила свое начало от некоего Петра, по прозванию Фуллона, иначе Кнафея, Антиохийского лжепатриарха; он осмелился прилагать такие хульные слова к трисвятой песни: «Святый Боже, Святый Крепкий, Святый Бессмертный, распныйся за ны, помилуй нас», — как будто бы в Господе нашем пострадало Божество.</p>
          <p>Искоренив сие еретическое учение, святый Иоанн всецело посвятил себя ревностному исполнению заповедей Божиих и делам благотворения. Ни один нуждающийся не уходил от него опечаленным и с пустыми руками; всем просящим Иоанн раздавал милостыню, всех утешал в скорбях, не словом только, но и делом; он насыщал алчущих, одевал нагих, выкупал пленников и имел попечение о странниках и больных. Щедрость его была подобна реке, непрестанно и изобильно текущей и напояющей всех жаждущих.</p>
          <p>В начале своего пастырства Иоанн призвал церковных экономов и дал им такое поручение:</p>
          <p>— Обойдите весь город и перепишите всех господ моих.</p>
          <p>Экономы спросили его:</p>
          <p>— Кто же это твои господа?</p>
          <p>Патриарх ответил:</p>
          <p>— Это те, которых вы называете нищими и убогими; они мои господа, ибо они воистину могут способствовать мне в достижении спасения и ввести меня в вечные обители.</p>
          <p>Экономы пошли и переписали всех убогих, найденных на улицах, в больницах и на гноищах. Всех их было найдено семь тысяч пятьсот человек, и всем им святый Иоанн повелел выдавать все нужное для ежедневного пропитания.</p>
          <p>В то время Персы сделали нападение на Сирию и Палестину, сожгли святый город Иерусалим, взяли Честно́е древо Святаго Креста и отвели в плен много христиан. Блаженный Иоанн отправил корабли с золотом и пшеницею для выкупа пленников и для оказания помощи находящимся в бедах; таким образом, по своему милосердию, он многих вывел из заключения и избавил от бедствий плена. А так как не всякий мог невозбранно приходить к нему, ибо слуги его не о каждом приходящем сообщали Патриарху, то, вследствие сего, он выбрал два дня в неделю: среду и пяток, и в эти дни сидел с некоторыми благочестивыми людьми при церковных дверях, принимая всякого желающего, выслушивая его просьбы, обсуждая случавшиеся распри, защищая обижаемых и водворяя между верующими мир. При этом святый Патриарх говорил окружавшим его:</p>
          <p>— Если для меня никогда не возбранен вход ко Господу Богу моему, и в молитве я беседую с Ним и прошу у Него, чего хочу, то почему же мне не дозволить моему ближнему невозбранного доступа ко мне, дабы он сообщил мне о своей обиде и нужде и просил у меня, чего хочет? Должно бояться Сказавшего: в ню же меру мерите, возмерится вам.</p>
          <p>Иногда случалось, что к блаженному Иоанну никто не приходил с просьбою в то время, когда он сидел при церковных дверях, ожидая желающих прибегнуть к нему; тогда он вставал огорченным и со слезами возвращался домой. При этом некоторые спрашивали его иногда:</p>
          <p>— Отчего ты скорбишь и сетуешь?</p>
          <p>Святый отвечал им:</p>
          <p>— Ныне смиренный Иоанн ничего не нашел и ничего не принес Богу за грехи свои.</p>
          <p>Друг его, блаженный Софроний, утешая его, говорил ему:</p>
          <p>— Тебе поистине следует веселиться ныне, отче, так как словесные овцы твои живут мирно, без распри и споров, как Ангелы Божии.</p>
          <p>Однажды церковные экономы сообщили святому Иоанну, что в толпе убогих стоят хорошо одетые девицы, испрашивающие милостыню, и при этом спросили его — нужно ли тем девицам, как и прочим нищим, подавать милостыню? Патриарх ответил:</p>
          <p>— Если вы действительно рабы Христовы и верные слуги смиренного Иоанна, то подавайте так, как Христос повелел, не взирая на лица, не расспрашивая о жизни тех, которым вы даете. Знайте, что мы не свое отдаем, но Христово; итак будем давать, как повелел Он. Если же вы думаете, что церковного имения не хватит для столь великой милостыни, то я не желаю быть участником вашего маловерия. Я верую Богу, что если бы со всей вселенной сошлись в Александрию убогие, желая получить от нас милостыню, то и тогда не оскудеет наше церковное имущество.</p>
          <p>И для того, чтобы они не были маловерны, святитель рассказал следующее:</p>
          <p>«Когда, на шестнадцатом году моей жизни, я находился еще на острове Кипре, то однажды, ночью, я увидал, во время сна, весьма прекрасную девицу; она была блестяще одета и имела на голове масличный венок. Став близ моей постели, девица коснулась меня и разбудила. Проснувшись, я увидал, что она стоит предо мною уже не во сне, но наяву, и спросил ее:</p>
          <p>— Кто ты такая, и как ты осмелилась войти ко мне?</p>
          <p>Она же, смотря на меня светлым взором и улыбаясь кроткими устами, сказала:</p>
          <p>— Я — старшая дочь Великого Царя и первая среди дочерей Его.</p>
          <p>Услыхав сие, я поклонился ей. Она же продолжала:</p>
          <p>— Если ты сделаешь меня своею подругою, то я исходатайствую тебе от Царя великую благодать и приведу тебя пред Лице Его, ибо никто не имеет у Него такой силы и дерзновения, как я. Я низвела Его с Неба на землю и побудила облечься в плоть человеческую для спасения людей.</p>
          <p>Сказав сие, она стала невидима. Удивляясь сему пречудному видению, я сказал себе:</p>
          <p>«Поистине в образе девицы явилось ко мне Милосердие. Об этом свидетельствует масличный венок на ее голове, который является знамением милосердия; то же показывают и слова, произнесенные тою девицею: я, сказала она, низвела с Неба на землю Бога, и Он воплотился. Создатель, видя человека погибающим, пожелал избавить его от погибели, ничем другим не побуждаемый, как только милосердием, ибо восхотел помиловать Свое создание. Посему, кто желает обрести милость у Бога, тот должен иметь милосердие к ближним и подавать милостыню».</p>
          <p>Так, размысливши сам с собою, я поспешно встал и пошел, с рассветом дня, в церковь. На пути я встретил нагого нищего, дрожавшего от холода. Я снял с себя верхнюю одежду и отдал ее тому нищему, говоря сам себе: «Теперь я узнаю, правда ли то, что я видел, или это было обольщение», — и пошел далее. Прежде чем я дошел до церкви, мне встретился одетый в белые одежды человек и передал мне в руки узел, в котором было завязано сто серебряных монет. При этом он сказал: «Друг! Возьми это и употребляй по своему желанию».</p>
          <p>Я принял с радостию, но сейчас же раскаялся в том, что я принял, рассуждая, что находящееся в узле для меня не нужно; посему я обернулся назад, желая возвратить обратно то, что получил; но более, несмотря на тщательные поиски, уже не видал вручившего мне узел. Тогда я понял, что виденное мною была правда, а не обольщение. И с того времени, если я что подавал убогому, хотел испытать, воздаст ли мне Бог за то, как Он говорил, сторицею. И, многократно испытав это, я убедился, что это действительно — так. Наконец, я сказал себе: «Перестань, душа моя, искушать Господа Бога твоего!»</p>
          <p>Однажды, когда святый Иоанн шел в больницу навестить больных (что он делал в течение недели дважды или трижды), его встретил какой-то странник, который просил милостыню. Иоанн приказал слуге дать встретившемуся страннику шесть серебряных монет. Взяв монеты, странник удалился. Но потом, желая испытать щедрость святаго, он переменил на себе одежду и, отправившись по другому пути, снова встретил блаженного Иоанна и умолял его:</p>
          <p>— Помоги мне, господин, бедному пленнику.</p>
          <p>Иоанн вторично приказал дать ему шесть серебряных монет. Слуга же тихо заметил Патриарху:</p>
          <p>— Владыко, ведь это — тот самый нищий, который раньше получил шесть серебряных монет.</p>
          <p>Но Патриарх, притворившись, как будто не слышит этого замечания, снова повторил повеление подать просящему шесть монет. Странник, вторично получив милостыню, снова переоделся и иною дорогою встретил Патриарха и в третий раз просил у него милостыни. Слуга опять сказал Патриарху:</p>
          <p>— Владыко! Тот, который в первый и второй раз взял у тебя по шести серебряных монет, теперь просит в третий раз.</p>
          <p>Тогда блаженный отвечал слуге:</p>
          <p>— Подай ему двенадцать монет, не Христос ли это искушает меня?</p>
          <p>Один купец, потеряв все свое богатство в море, пришедши в крайнюю нищету, просил святаго помочь ему. Святый дал ему пять литр золота. Получив золото, купец накупил на него множество товаров и, сев на корабль, отправился по морю в другие города. Но, потерпев кораблекрушение, он снова потерял все и только сам еле живым спасся от потопления. Тогда он снова пришел к святому Иоанну, и рассказал ему о случившемся. Иоанн заметил ему:</p>
          <p>— Ты имел еще иное золото, собранное неправдою, и его ты смешал с церковным золотом, данным тебе мною. Вот почему погибло и то, и другое.</p>
          <p>Сказав это, он дал ему еще золота, вдвое более прежнего, около десяти литр. Но и в третий раз купца постигло то же злоключение. Весь товар его погиб в море, и он уже не осмеливался показаться на лицо Патриарху, но рыдал, сидя в своем доме, посыпав пеплом свою голову и намереваясь лишить себя жизни. Узнав о сем, святый призвал купца и сказал ему:</p>
          <p>— Зачем ты приходишь в отчаяние от печали? Уповай на Бога, и Он не оставит тебя! Но я думаю, что это несчастие случилось с тобою от того, что ты владел неправильно приобретенным кораблем.</p>
          <p>Сказав это, Иоанн приказал дать купцу церковный корабль, наполненный пшеницею, и затем отпустил его. Получив данный ему корабль с пшеницею, купец поплыл по морю. И вот внезапно поднялся сильный ветер и понес корабль в неизвестную страну. Купец, узрев в видении своего благодетеля, святаго Иоанна Милостивого, Патриарха Александрийского, стоявшего на корме и управлявшего кораблем, оставался в надежде, что по молитвам святаго плавание придет к доброму концу. Чрез двадцать дней и столько же ночей они пристали к берегу Британии. В сей стране был тогда сильный голод. Народ, узнав, что к городу их подплыл корабль с пшеницею, весьма обрадовался и стал поспешно раскупать пшеницу. И так купец сей прибыльно продал там пшеницу, получив за одну половину проданного — золотом, а за другую — оловом. На возвратном пути он прибыл в Декаполь. Желая здесь продать олово, он увидел, что оно превратилось все в золото. Обогатившись таким образом, купец с радостию возвратился в Александрию и рассказал всем о сем удивительном чуде, которое произошло по молитве и милостыни святаго Иоанна.</p>
          <p>Как-то раз, когда святый шел в церковь, к нему подошел почтенный и благородный муж, у которого воры украли все имущество, так что он остался нищим. Пожалев, что столь почтенный и известный человек внезапно дошел до крайней нищеты, Патриарх незаметно обратился к слуге и повелел ему сказать церковным экономам, чтобы они дали тому человеку пятнадцать литр золота. Экономы же, видя, что в церковном казнохранилище золота немного, ослушались патриаршего распоряжения и дали только пять литр, а десять удержали при себе. Когда святый Патриарх возвращался из церкви домой, к нему подошла некая весьма богатая и почтенная женщина и дала ему в руки хартию, в которой она написала, что жертвует в церковь пятьсот литр золота. Приняв хартию и прочитав ее, Патриарх, по благодати Святаго Духа, уразумел, что та женщина не все передала, что определила дать в уме своем. Господь Бог сие устроил для того, чтобы обличить экономов, которые не все отдали тому бедному человеку, которому Патриарх приказал дать пятнадцать литр. Вернувшись домой, Иоанн позвал экономов и спросил, — сколько они дали человеку, обокраденному ворами. Те солгали, говоря:</p>
          <p>— Как ты, Владыко, приказал: пятнадцать литр.</p>
          <p>Обличив их ложь, скупость и преслушание, святый сказал им:</p>
          <p>— Да истребует от вас Бог тысячу литр золота, потому что та благочестивая женщина намеревалась дать нам полторы тысячи. Но так как вы, не послушавшись меня, удержали десять, то посему Бог устроил так, что женщина удержала тысячу. Если же вы мне не верите, скоро сами о том точно узнаете.</p>
          <p>Призвав с себе сию женщину, он, в присутствии экономов, спросил ее:</p>
          <p>— Скажи нам, госпожа, сколько раньше ты предполагала, по любви твоей к Богу, пожертвовать золота в церковь?</p>
          <p>Она же, заметив, что от святаго не утаилось ее намерение, сказала:</p>
          <p>— Действительно, Владыко, за несколько дней ранее я решила передать в твои святые руки полторы тысячи литр золота, на что и составила письменное удостоверение. Но сегодня, развернув его, я нашла, — не знаю каким образом: слово — тысяча вытертым; осталось только пятьсот, и я помышляла в себе, что Бог не благоволит более, как только пятьсот литр передать твоей святыне. Так я и поступила.</p>
          <p>Выслушав сие, экономы весьма убоялись и устыдились и, упав к ногам святаго, просили прощения.</p>
          <p>Однажды в Александрию, по причине нашествия иноплеменников, собралось множество народа, следствием чего был сильный голод. Святый Иоанн, милосердствуя о голодающих, истратил все церковное имущество и даже остался должен тысячу литр золота. Тогда один второбрачный клирик, не имевший возможности вследствие второбрачия своего удостоиться получения священного сана, написал Патриарху следующее:</p>
          <p>«Я имею множество пшеницы, которую всю чрез твои руки желаю отдать Христу; при сем еще обещаю сто пятьдесят литр золота, — только сделай меня диаконом».</p>
          <p>Святый, призвав его, стал укорять за желание приобрести за деньги священный сан.</p>
          <p>— Раскайся в своем грехе и убойся наказания Гиезия; Бог силен и без твоей пшеницы прокормить нас во время голода.</p>
          <p>В то время, как он говорил это, явился вестник с сообщением, что из Сицилии прибыли два корабля с большим количеством пшеницы; услыхав о том, Патриарх упал на колени и возблагодарил Бога, не оставляющего уповающих на Него.</p>
          <p>Здесь уместно припомнить еще о кротости, смирении и незлобии святаго Иоанна. Двое клириков за одно прегрешение были наказаны временным отлучением от Церкви. Один из них покаялся, но другой, напротив, еще более утвердился в своей злобе и, в гневе на Патриарха, делал весьма много худого. Услыхав об этом, Патриарх пожелал призвать его к себе и кротко убедить его отстать от своей злобы; но забыл сие сделать, по Божественному о том устроению, дабы, для всеобщей пользы, обнаружились смирение и кротость Иоанновы. В один из воскресных дней, совершая в церкви Божественную Литургию, Иоанн вспомнил про того гневавшегося на него клирика и вместе с тем припомнил и слова Христа: аще принесеши дар твой ко олтарю и ту помянеши, яко брат твой имать нечто на тя, остави ту дар твой пред олтарем, и шед прежде смирися с братом твоим. Вышедши из алтаря, он подозвал того клирика и припал к ногам его, прося у него прощения. Клирик, увидав такое смирение своего Патриарха, убоялся, и сам упал ему в ноги, с плачем испрашивая прощения. Таким образом, Иоанн примирился с своим клириком, возвратился к алтарю и, дерзновенно совершив жертву, с чистою совестью мог произнести слова молитвы Господней: остави нам долги нашя, яко и мы оставляем должником нашым. Клирик же тот, исправившись, стал проводить богоугодную жизнь, а затем сподобился и священнического сана.</p>
          <p>Не менее поразителен другой пример кротости, обнаруженной святым Иоанном. Один содержатель гостиницы в Александрии обесчестил ругательными и укорительными словами племянника блаженного, по имени Георгия. Придя к своему дяде, Георгий горько жаловался на обесчестившего его человека. Видя своего племянника весьма смущенным и желая успокоить его, Иоанн сказал:</p>
          <p>— Он, худородный, осмелился обесчестить моего племянника! Свидетельствуюсь Богом, что отомщу сему оскорбителю и поступлю с ним так, что от того придет в изумление вся Александрия!</p>
          <p>Немного успокоившись от сих слов Патриарха, Георгий перестал рыдать. Тогда кроткий и смиренный сердцем Иоанн стал говорить ему:</p>
          <p>— Возлюбленный сын! Если ты хочешь быть моим родственником, то будь готов претерпевать не только оскорбления, но подъять и раны, и для Бога все прощать ближнему. Желаешь ли ты быть благородным? — Тогда ищи благородства не по крови, но от добродетели. Истинное благородство украшается не столько славою предков, сколько добрыми делами и богоугодною жизнию.</p>
          <p>Таким образом, умиротворив своего племянника, святый позвал надсмотрщика над гостиницами и приказал ему, чтобы он с того человека, который обесчестил Георгия, не брал церковной подати, которую тот должен быль давать ежегодно, но предоставил ему жить свободно.</p>
          <p>И действительно, Иоанн, согласно своему обещанию, поступил с оскорбителем так, что удивилась вся Александрия: вместо наказания и мести, он оказал ему благодеяние.</p>
          <p>Желая непрестанно содержать в своем уме память смертную, блаженный Иоанн, приказал устроить для себя гроб, только не отделывать его. При этом он приказал экономам, чтобы они во все торжественные праздники приходили к нему и в присутствии всех громко говорили:</p>
          <p>— Владыко! Твой гроб еще не доделан; прикажи его доделать, ибо смерть приходит, как тать, и ты не знаешь, в какой час она появится.</p>
          <p>Так святый Иоанн имел постоянную память о смерти и всегда был готов к ней.</p>
          <p>Однажды к святому пришел некий богатый вельможа, и ему удалось увидать постель святаго, которая была покрыта худым одеялом. Отправившись домой, вельможа послал Патриарху одеяло, стоимостию в тридцать шесть золотых монет, и просил его покрываться тем одеялом. Патриарх, не желая оскорбить вельможу, взял, по усиленной его просьбе, одеяло и оделся им на одну только ночь. При этом он говорил сам себе:</p>
          <p>«Горе тебе, окаянный Иоанн, так как ты одеваешься многоценным одеялом, а Христова братия — нищие застывают от мороза. Сколько человек ночуют без всякого покрова на ветру и стуже и имеют только небольшую рогожку или изодранное рубище! Сколько нагих валяются по навозным кучам и дрожат от стужи, страдая вдвойне: от голода и холода, оставаясь без сна в течение целой ночи, хотят есть и умирают от стужи! Увы мне! Сколько убогих, подобно Лазарю, желающих насытиться от крупиц, падающих с моей трапезы! Горе мне! Сколько в сем городе странников и пришельцев, не имеющих где преклонить голову, которые, проводя ночи на улицах и претерпевая всякие бедствия, благодарят за все Владыку Христа! Ты же, Иоанн, желая получить вечный покой, здесь пребываешь в роскоши и покое и имеешь все, что ни пожелаешь: живешь в прекрасных палатах, носишь мягкую одежду, пьешь вино, ешь отборную рыбу. И при всем этом ты оделся еще и многоценным одеялом. Чего же ты можешь ожидать в будущем веке? Нет, окаянный Иоанн, проводя такую жизнь ты не получишь вечного Царствия, но услышишь то же, что и евангельский богач: восприял еси благая твоя в животе твоем, а убогие восприяша злая. Бог — свидетель, что смиренный Иоанн не оденется сим одеялом в другую ночь, но на деньги, полученные от продажи одеяла, будут одеты нищие и убогие».</p>
          <p>С наступлением дня святый поспешно отправил одеяло на рынок для продажи, дабы за цену стоимости его купить одеяние убогим. Но когда продавали одеяло, случайно проходил мимо тот вельможа, который подарил одеяло блаженному Иоанну. Увидав, что оно продается, вельможа купил его и снова отослал к Иоанну, упрашивая его, чтобы он сам им покрывался. Взяв одеяло, святый снова отослал продавать его. Вельможа, увидав, что одеяло продается опять, вторично купил его и отослал к Иоанну с просьбою, дабы он сам одевался им. Иоанн же и в третий раз послал продать одеяло, но вельможа и в третий раз, купив, отослал к Иоанну. После сего Иоанн велел сказать сему вельможе:</p>
          <p>— Увидим, кто из нас утомится первый: я ли — продавать, или ты — покупать и вновь отдавать мне?</p>
          <p>Таким способом святый Иоанн приобрел от того вельможи много золота, которое и роздал убогим.</p>
          <p>Блаженный умел привлечь к подаянию милостыни и скупых, и сребролюбцев. Зная про некоего епископа, по имени Троила, что он весьма скуп и сребролюбив, Иоанн пригласил его с собою в больницу навестить болящих и убогих. Заметив, что Троил имеет при себе золото, он сказал ему:</p>
          <p>— Отче Троиле! Вот тебе случай, чтобы утешить сию убогую братию, подав им милостыню.</p>
          <p>Троил, стыдясь показаться скупым, вопреки своему желанию начал всем раздавать милостыню, начиная с первого до последнего, и истратил тридцать литр золота. Но потом он стал сожалеть, что роздал столько золота убогим. Придя домой, Троил так много печалился о розданном золоте, что слег в постель. Между тем святый Иоанн послал за ним, приглашая его на обед. Троил отказался идти на обед, говоря, что болен. Догадываясь о причине его болезни, что он разболелся, сокрушаясь об истраченных деньгах, Иоанн захватил с собою тридцать литр золота и отправился навестить болящего. Придя к нему, он сказал:</p>
          <p>— Вот, я принес тебе золото, которое взял у тебя в больнице взаймы, — возьми его, а мне дай записку в том, что ты передаешь мне ту награду от Господа, которая предназначалась для тебя за розданное золото.</p>
          <p>Увидав золото, Троил сильно обрадовался и, получив его, тотчас выздоровел и тут же написал следующее:</p>
          <p>«Боже милосердый! Даруй награду господину моему Иоанну, Патриарху Александрийскому, за тридцать литр золота, которые я роздал нищим, ибо он возвратил мне мое золото».</p>
          <p>Получив сию записку Троила, Иоанн позвал его к себе на обед. Угощая его, святый внутренне молился Богу, дабы он избавил Троила от такого сребролюбия. И вот ночью Троил в видении узрел весьма прекрасный дом, неописуемой красоты, над дверьми коего была золотая надпись:</p>
          <p>«Обитель и вечный покой епископа Троила».</p>
          <p>Троил весьма обрадовался столь прекрасному, уготованному для него дому. Но внезапно явился какой-то величественный и грозный муж, как бы царский кувикуларий, и сказал слугам:</p>
          <p>— Господь всего мира повелел изгладить сию надпись.</p>
          <p>И немедленно слуги изгладили. Явившись вторично, тот же муж сказал слугам:</p>
          <p>— Напишите так: «Это обитель и вечный покой Иоанна, Патриарха Александрийского, который купил их для себя за тридцать литр золота».</p>
          <p>Пробудившись от сна, Троил исполнился ужаса, сильно скорбел, что лишился приготовленного ему дома на Небе и укорял себя за любовь к золоту. Встав, он поспешно пошел к блаженному Иоанну и рассказал ему о том, что видел. Блаженный Иоанн с обычною своею кротостию преподал ему наставление и отпустил с миром. С того времени Троил исправился и сделался весьма нищелюбивым и милостивым ко всем.</p>
          <p>Господь, испытывавший некогда терпение праведного Иова, посетил и блаженного Иоанна тягостным испытанием. Однажды корабли, принадлежавшее Александрийской церкви и нагруженные доверху товарами, были в Адриатическом море. Вдруг поднялась буря и такое сильное волнение, что корабли едва не потонули. Опасность была так велика, что пришлось весь груз бросить в море. Так случилось по Божественному попущению, да искушение веры святаго Иоанна многочестнейше злата гибнуща обрящется. Кораблей было тринадцать, цена же всех находившихся на них товаров достигала до трех тысяч трех сот литр золота. Лишившись такого имущества, которым он мог бы в течение многого времени питать и одевать нищих, святый Иоанн переносил сие с благодарностию, часто повторяя слова Иова: Господь даде, Господь отъят, буди имя Господне благословенно во веки. Когда же к нему явились многие из начальствующих горожан, желая утешить его в печали, он отвечал им:</p>
          <p>— Я виноват в гибели церковного имущества, ибо если бы я не превозносился умом, что подаю большую милостыню, тогда не погибло бы в море такое ценное имущество. Я возгордился, отдавая не свое, но Божие. И вот Бог, желая смирить меня, попустил такое обнищание, ибо нищета смиряет человека. Теперь же я и сам сознаю, что из-за гордости лишился награды у Бога и причинил большую потерю неимущим, ибо те, пища которых погибла, будут претерпевать голод. Но не ради меня, а ради их самих Господь не оставит неимущих и подаст им все потребное.</p>
          <p>Таким образом, пришедшие утешать Иоанна, сами получили от него утешение и наставление. Господь же вскоре послал Иоанну вдвое более прежнего.</p>
          <p>Иоанн подавал нищим большую милостыню и особенно помогал терпящим какую-либо обиду. Однажды, когда он шел в церковь святых мучеников Кира и Иоанна, к нему подошла бедная вдова и, рассказав о великой обиде, причиненной ей зятем, просила защиты у святаго Патриарха. Сопровождавшие Иоанна сказали ему:</p>
          <p>— Владыко, выслушай просьбу сей вдовицы уже по возвращении домой!</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Как же ныне Бог услышит мою молитву, если я не выслушаю ее немедля?</p>
          <p>И он не тронулся с места, пока не выслушал вдовицу и не защитил ее от обиды.</p>
          <p>Один юноша по смерти своих родителей остался без всяких средств к существованию. Иоанн, узнав об этом, спросил находившихся при нем, каким образом этот юноша впал в нищету (ибо он слышал, что его родители были весьма богаты). Боголюбивые мужи рассказали ему, что родители сего отрока были весьма милостивы и все свое имущество роздали убогим, а своему сыну оставили только десять литр золота. Но пред своею смертию отец юноши (мать его умерла раньше), позвав его, предложил ему на выбор золото и образ Пречистыя Богородицы и сказал:</p>
          <p>— Любезный сын! Из всего нашего имущества осталось только десять литр золота; все остальное мы передали в руки Христу. Отвечай же мне: чего желаешь ты: золото ли, или образ Владычицы нашей Богородицы — твоей помощницы и питательницы?</p>
          <p>Отрок, презрев золото, взял икону Пречистой Богородицы, а золото просил раздать бедным. И вот нищим было отдано и последнее имущество. Когда отец умер, отрок остался бедняком, и теперь испытывает всевозможные лишения. Несмотря на это, он каждый день и ночь молится в церкви Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>Выслушав этот рассказ, преподобный Иоанн подивился добродетели и разуму сего отрока, душевно полюбил его и с того времени, как истинный отец сирот, имел попечение о нем и размышлял, какое бы оказать ему благодеяние. Однажды он тайно призвал своего эконома и сказал ему:</p>
          <p>— Я желаю тебе сообщить одну тайну, но смотри — никому не говори о ней.</p>
          <p>Эконом обещал сохранить тайну, которую святый ему скажет. Тогда Патриарх сказал:</p>
          <p>— Поди, возьми старую хартию и напиши на ней предсмертное завещание от имени некоего Феопемпта так, чтобы из сего завещания выходило, будто я и сей бедный отрок близкие между собою родственники. Затем приди к тому юноше и скажи ему: брат, знаешь ли, что ты близкий родственник Патриарху? Поэтому тебе унизительно оставаться в бедности. При сем покажи ему написанное и прибавь: «Чадо, если ты стыдишься объявить Патриарху, что ты — его родственник, то я скажу ему о тебе».</p>
          <p>Выслушав распоряжение Иоанна, эконом поступил так, как приказал ему Патриарх. Он написал на ветхой хартии завещание, из которого явствовало родство бедного юноши с Патриархом. Призвав затем юношу к себе, он показал ему завещание и сказал, что нашел его между старыми бумагами его отца. Прочитав завещание, отрок сначала обрадовался, но потом устыдился, что он весьма беден и одет в худое рубище, и просил эконома, дабы он сказал о нем Патриарху. Эконом, пришедши к святому, сообщил ему просьбу отрока, и святый сказал:</p>
          <p>— Скажи отроку — Патриарх так говорит: «Я припоминаю, что мой дядя имел сына, но я не знал последнего в лицо. Ты хорошо сделаешь, если приведешь его ко мне. Принеси также и завещание с собою».</p>
          <p>Эконом привел отрока и показал рукопись преподобному. Патриарх с любовию обнял юношу и сказал:</p>
          <p>— Хорошо, что ты пришел, ибо ты — сын дяди моего.</p>
          <p>Святый снабдил юношу большим имуществом, купил ему дом и все потребное для жизни, женил его на благородной девице и постарался сделать его богатым, славным и честным, дабы исполнились слова Псалма: не видех праведника оставлена, ниже семене его просяща хлеба.</p>
          <p>Святый Иоанн весьма часто навещал больных, которым сам прислуживал и напутствовал умирающих своими молитвами, помогая им при их кончине. Кроме сего, он часто совершал Божественную Литургию за умерших и говорил, что совершаемая за умерших Божественная Литургия приносит великую пользу усопшим. В подтверждение сего, святитель указывал на событие, случившееся немного ранее сего времени на острове Кипре.</p>
          <p>«Один пленник из Кипра, — говорил он, — находился в Персии в тяжком заключении. Родителям его, жившим на Кипре, было сообщено, будто он уже умер, так что они оплакивали его, как умершего. Трижды в год они стали справлять память о нем, делая приношения в церковь за его душу, для совершения Божественной службы. По прошествии четырех лет сын их убежал из плена и возвратился домой. Родители, увидав его, удивились, подумав, что он воскрес из мертвых. Возрадовавшись его освобождению, они рассказали ему, что три раза в год совершали о нем поминовение. Сын спросил, в какие дни они совершали поминовение. Они отвечали, что — в день Богоявления, Пасхи и Пятидесятницы. Он же, услыхав сие, припомнил и сказал:</p>
          <p>— В те дни приходил ко мне в темницу со светильником некий величественный муж, оковы ниспадали с моих ног, и я был свободен. В остальные же дни я, как узник, снова пребывал в оковах».</p>
          <p>Блаженный Иоанн весьма опасался осуждать людей за грехи, в особенности иноков. Один раз ему случилось несправедливо осудить инока, и после того он не принимал никаких доносов на них и не осуждал их. Происшествие заключалось в следующем. Один юный инок в течение нескольких дней ходил по Александрии с весьма молодой и красивой девицей. Видя сие, некоторые соблазнились, подумав, что он ведет с нею беззаконную жизнь, и сообщили о том святому Патриарху. Последний приказал немедленно схватить обоих, подвергнуть телесному наказанию и запереть отдельно друг от друга в темнице. С наступлением ночи инок явился Патриарху во сне, показал ему свои сильно израненные от побоев плечи и спросил его:</p>
          <p>— Того ли ты хотел, Владыко? Так ли ты научился у Апостола пасти стадо Христово не по принуждению, но добровольно. Поверь мне: ты обманут, как человек!</p>
          <p>С сими словами он удалился от него. Патриарх же, пробудившись от сна, размышлял относительно виденного, чтобы оно значило, и, сознав свое прегрешение, сетуя и скорбя, сидел на постели. С наступлением утра он дал приказание привести того инока, желая взглянуть, похож ли он на явившегося ему в сновидении. Инок пришел с большим трудом, ибо от множества ран едва мог двигаться. Патриарх, увидав его, помертвел, будучи не в силах вымолвить ни слова, и только рукой дал ему знак сесть подле себя. Потом, придя в себя, он попросил инока, дабы он снял свою одежду и показал ему плечи, чтобы удостовериться, так ли он изранен, как видел во сне. Когда, после настоятельных просьб, инок стал снимать свою одежду, то все увидели, что он — евнух. Патриарх, видя его израненное тело, весьма сожалел о случившемся и, послав за оклеветавшими инока, отлучил их на три года от Церкви, у инока же просил прощения:</p>
          <p>— Прости мне, брат, — говорил он ему, — так как я сделал это по неведению. Согрешил я пред Богом и пред тобою. Однако тебе не следовало так неосторожно проводить время с девицею на соблазн мирским людям, ибо ты носишь иноческий образ.</p>
          <p>Инок смиренно отвечал:</p>
          <p>— Владыка, поверь мне, что я не солгу тебе, а скажу правду. Раньше, когда я был в Газе и шел поклониться гробнице святых мучеников Кира и Иоанна, вечером меня встретила эта девица и, припав к моим ногам, со слезами умоляла меня, чтобы я не запрещал ей идти со мною. Но я, оттолкнув ее, обратился в бегство. Она же, идя следом за мною, говорила:</p>
          <p>— Заклинаю тебя Богом Авраамовым, пришедшим спасти грешников и хотящим судить живых и мертвых, — не оставляй меня!</p>
          <p>Услыхав сие, я сказал ей:</p>
          <p>— Девица, зачем ты так меня заклинаешь?</p>
          <p>— Я — еврейка, — отвечала она мне с рыданием, — и желаю оставить отеческую злую веру и сделаться христианкой. Умоляю тебя, отче! Не отвергай меня, но спаси душу, желающую уверовать во Христа.</p>
          <p>Услыхав сие, я убоялся суда Божия и, захватив девицу с собою, преподал ей наставление в святой вере. Пришедши затем к гробнице святых мучеников, я крестил ее в церкви и, в простоте сердца, ходил с нею, думая поместить ее в женском монастыре.</p>
          <p>Выслушав рассказ инока, Патриарх вздохнул и сказал:</p>
          <p>— Сколько имеет у себя Бог сокровенных рабов, мы, окаянные, того и не знаем.</p>
          <p>Потом он рассказал всем окружавшим свое сновидение и, взяв сто золотых монет, хотел отдать их тому иноку; но инок не пожелал взять ни одной, говоря:</p>
          <p>— Если инок верует, что о нем промышляет Бог, то он не нуждается в золоте, если же любит золото, то не верует, что существует Бог.</p>
          <p>Сказав это, он поклонился Патриарху и ушел. С тех пор блаженный Иоанн стал еще сильнее уважать иноков; он устроил для успокоения странствующих иноков монастырь и воздерживался от осуждения.</p>
          <p>Добрый пастырь наставлял и овец своих духовных, дабы не осуждали никого, если бы даже и знали за кем-либо грех, но лучше взирали бы на свои грехи, а не на чужие. Случилось как-то, что из Александрии некий юноша с инокинею убежал в Константинополь. Все стали осуждать его и говорили:</p>
          <p>— Он загубил две души: и свою, и инокини, и притом послужил для всех соблазном. Между тем в Евангелии сказано: горе, имже соблазн приходит.</p>
          <p>Тогда святый Иоанн сказал им:</p>
          <p>— Чада, перестаньте осуждать, так как и вы виноваты в двух грехах: во-первых, осуждая согрешившего, вы нарушаете заповедь Божию: прежде времене ничтоже суди́те; а с другой стороны, клевещете на брата, не зная, согрешает ли он до настоящего времени, или уже покаялся.</p>
          <p>В назидание он рассказал им следующую повесть:</p>
          <p>«Некий инок проходил по улицам города Тира. Его заметила блудница, по имени Порфирия, которая была всем известна в том городе, и стала кричать вслед инока:</p>
          <p>— Отче! Спаси меня, как и Христос спас блудницу.</p>
          <p>Инок же, ни во что вменив суд человеческий, сказал ей:</p>
          <p>— Следуй за мной!</p>
          <p>И взяв ее за руку, вывел из города на глазах у всех. После сего по всему городу пронеслась молва, что инок взял себе в жены блудницу Порфирию. Когда инок вел последнюю в женский монастырь, Порфирия нашла на дороге брошенного ребенка и взяла его себе, дабы воспитать его вместо сына. Спустя несколько времени некоторым гражданам Тирским довелось быть в той стране, где проживал старец и Порфирия. Заметив, что она имеет ребенка, они сказали ей с насмешкою:</p>
          <p>— Хорошего ты, Порфирия, родила ребенка.</p>
          <p>Вернувшись, они рассказали всем, что Порфирия от монаха родила ребенка: «Мы его видели своими глазами, — говорили они, и он весьма походит на монаха». Когда же старец провидел свою кончину и отшествие ко Господу, он сказал Пелагии (так переименовал он Порфирию по принятии ею иночества):</p>
          <p>— Пойдем в Тир, куда мне необходимо ныне идти. Мне угодно, чтобы и ты сопровождала меня.</p>
          <p>Покорная воле старца, Пелагия отправилась с ним. Они пошли в город, взяв с собою и ребенка, которому было уже семь лет. Когда они вошли в город, старец расхворался, и многие горожане пришли навестить его. Тогда старец сказал пришедшим навестить его:</p>
          <p>— Принесите мне кадильницу.</p>
          <p>Ему принесли. Он, взяв кадильницу, высыпал себе на грудь горящие угли из нее и держал их до тех пор, пока они не остыли. Угли не опалили ни тела, ни одежды его. При сем старец сказал людям:</p>
          <p>— Благословен Бог, некогда сохранивший купину неопалимою от огня! Он свидетель, что, подобно тому, как сии горячие угли не опалили моего тела и огонь не прикоснулся к одежде моей, так и я с самого дня рождения своего не познал плотского греха.</p>
          <p>Сказав сие, старец предал душу свою Господу. Все, видевшие это, дивились и прославили Бога, имеющего у Себя втайне подвизающихся рабов Своих».</p>
          <p>Рассказав сию повесть людям, святый Иоанн поучал их такими словами:</p>
          <p>— Итак, братия мои и чада, не будьте поспешны в осуждении. Мы часто замечаем грех человека согрешающего, покаяния же его, втайне им соделываемого, не видим.</p>
          <p>Так сей добрый пастырь поучал своих словесных овец и с кротостью управлял Церковию Христовою.</p>
          <p>Случилось, что Персы сделали нападение на их страну. Иоанн, памятуя слова Спасителя: егда гонят вы во граде сем, бегайте в другий, решился удалиться на время в Константинополь. Когда он отплыл от Александрии, то заболел и лежал в постели. И вот, в видении он видит некоего светозарного мужа, держащего золотой скипетр и говорящего:</p>
          <p>— Царь царей зовет тебя к Себе.</p>
          <p>Из сего видения святый узнал, что приблизился конец его жизни. Приплыв на свою родину в Кипр, он не мог пуститься в дальнейший путь и, достигнув родного города Амафунта, с миром преставился ко Господу. Умирая, святый Иоанн говорил:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Боже мой, что Ты сподобил меня принести Тебе Твое, и что из благ мира сего ничего для меня не осталось, кроме лишь третьей части сребреника; но и относительно сей части я завещаваю, чтобы она была отдана нищим. Когда я был назначен Александрийским Патриархом, я нашел в моей епархии около восьми тысяч литр золота; от приношений же боголюбцев я собрал более десяти тысяч литр, которые все отдал я Христу. Ему же предаю ныне и душу мою.</p>
          <p>Блаженный был погребен в своем родном городе Амафунте, в церкви св. Тихона чудотворца, вместе с двумя, почивающими там, епископами. При этом произошло следующее событие. Когда хотели с ними положить святаго Иоанна, то те тела, раздвинувшись, как живые, отделились друг от друга и в средине между собою дали место Иоаннову телу. Это чудо все присутствовавшие видели воочию и, пораженные, с изумлением прославляли Бога.</p>
          <p>Нельзя также умолчать и о следующем чуде, которое случилось после погребения святаго Иоанна. Одна женщина, впав в тяжкий грех и стыдясь исповедать его своему отцу духовному, с верою пришла к блаженному Иоанну, когда он был еще жив, но уже болел и близок был к смерти. Поклонившись ему в ноги, она с воплем и обильными слезами говорила:</p>
          <p>— О преблаженный! Я — страшная грешница, и грех мой так ужасен, что я никому не смею открыть его. Но я знаю, что ты если захочешь, можешь простить меня. Ибо Господь вам сказал: еже аще разрешиши на земли, будет разрешено на небесех, — и: имже отпустите грехи, отпустятся им.</p>
          <p>Блаженный отвечал:</p>
          <p>— Если ты пришла с верою, то исповедай предо мною свой грех.</p>
          <p>На это женщина сказала:</p>
          <p>— Владыка, я не могу исповедать греха своего, потому что великий стыд удерживает меня.</p>
          <p>Преподобный сказал ей:</p>
          <p>— Если ты стыдишься исповедать устами, то пойди — напиши на хартии и принеси ко мне.</p>
          <p>Она же сказала:</p>
          <p>— Я и сего не могу исполнить.</p>
          <p>Тогда святый сказал:</p>
          <p>— Напиши, запечатай и отдай мне.</p>
          <p>Написав свой грех, женщина заклинала святаго не разрывать печати и не читать ее писания. Получив его, Иоанн на пятый день после того преставился. О письме же том он никому не рассказал. Женщины той тогда в городе не было. Утром, после его похорон, женщина эта пришла в город и, узнав, что Патриарх умер и похоронен, горько скорбела, ибо она думала, что другие, после его смерти, взяв ее писание, прочитали о грехе ее. Пришедши ко гробу святаго, она взывала, к нему, как бы к живому:</p>
          <p>— Человек Божий, — восклицала она, — я не осмелилась тебе самому исповедать греха моего, и вот, в настоящее время, он стал всем известен. О, лучше бы не отдавала я тебе той хартии с грехами моими. Горе мне, окаянной! Я стыдилась тебя, но теперь постиг меня еще больший стыд, и я стала посмешищем для всех. Но я не отступлю от твоей гробницы, пока ты не возвестишь мне, куда ты девал мое писание. Ведь ты не умер, но продолжаешь жить и ныне.</p>
          <p>В таком состоянии она пробыла у гробницы Иоанна три дня. На третью ночь святый Иоанн воочию вышел из своего гроба, с двумя лежащими с ним епископами, и сказал плачущей:</p>
          <p>— Женщина, доколе ты не оставишь нас в покое и не перестанешь слезами омочать наши одежды?</p>
          <p>Сказав это, он передал ей запечатанное письмо со словами:</p>
          <p>— Возьми свое письмо и, разорвав, взгляни.</p>
          <p>После сего мертвые снова легли в свои гроба. Женщина же, приняв хартию, увидела свою печать целой и, разорвав, нашла написанное ею вытертым, а вместо сего было написано:</p>
          <p>— Ради раба Моего Иоанна изглажден грех твой.</p>
          <p>Женщина, получив чудесно отпущение своих грехов, сильно возрадовалась и возвратилась в свой дом, славя и хваля Бога и величая угодника Его, святаго Иоанна Милостивого, молитвами которого да явит и нам Господь Свою милость, да загладит все грехи наши и да впишет нас в книгу живота во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь святаго, глас 8:</p>
          <p>В терпении твоем стяжал еси мзду твою, отче преподобне, в молитвах непрестанно терпевый, нищыя возлюбивый, и сия удовливый: но молися Христу Богу, Иоанне милостиве блаженне, спастися душам нашым.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Богатство твое расточил еси убогим, и небесное богатство ныне восприял еси, Иоанне всемудре: сего ради вси тя почитаем, совершающе память твою, милостыни о тезоимените!</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-76-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Нила Постника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-12</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак преподобного, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Хврастная страстей яже от телесе, востания сечительно, Ниле блаженне, во бденной твоей ссекл еси молитве, но яко имея дерзновение ко Господу, от всяких мя бед свободи, да зову ти: радуйся отче всемирный.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Нила Постника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Нил был родом из Константинополя, где он получил прекрасное воспитание, изучил всю книжную премудрость и был прекраснейшим оратором. Достигнув совершеннолетнего возраста, он женился на одной добродетельной женщине, от которой имел двух детей — сына и дочь. Вследствие своего знатного происхождения и личных достоинств, Нил был назначен префектом столицы. Он проводил богоугодную и добродетельную жизнь; но пороки, господствовавшие при царском дворе, заставили его опасаться за свое спасение и покинуть свет. Познав всю суету сего мира, который весь во зле лежит, проникшись убеждением, что в нем нет ничего постоянного, ничего вечного и справедливого, но все извращено, исполнено неправды, Нил стал стремиться к узкому, но спасительному пути, ведущему к жизни вечной, исполненной истинного и неизменного веселия и бесконечного блаженства. Он убедил супругу свою, дабы она дала свое согласие на его удаление из мира. Раздав все свое имущество нищим, они отпустили на свободу рабов и рабынь; затем разделили между собою попечение о своих детях. Супруга Нила взяла себе дочь, а он — сына, Феодула, с которым и удалился из Константинополя, оставив мир и все мирские пристрастия. Супруга Нила с дочерью удалилась в Египет и там, в одном из женских монастырей, восприяла иноческий образ, и стала ревностно служить Господу в подвигах благочестия. А блаженный Нил с сыном своим Феодулом удалился на Синайскую гору и, поселившись в пустыне, подражал жизни преподобных пустынных отцов, проводя время в посте, подвигах, прилежа молитве и бдению, умерщвляя плоть многоразличными иноческими трудами.</p>
          <p>Здесь преподобный поселился в пещере, выкопанной собственными руками, где и подвизался в продолжение сорока лет. Молва о нем скоро распространилась повсюду, и многие лица всякого звания и состояния стали обращаться к нему за наставлениями и молитвою.</p>
          <p>Когда преподобный услышал о ссылке св. Иоанна Златоуста в заточение, то смело и безбоязненно возвысил из глубокого безмолвия свой голос и немедленно обличил императора Аркадия, написав ему послание с строгим обличением неправд его против великого святителя.</p>
          <p>Когда он таким образом проводил отшельническую жизнь в подвигах иночества, для испытания его любви к Господу ему было послано еще особенное искушение. На пустыню ту сделали набег варвары, кои, подобно диким зверям, внезапно напав, многих святых отцов убили, а иных взяли в плен. Вместе с другими они отвели в плен и Нилова сына Феодула. Нил горько рыдал о сыне, в особенности же, когда услыхал, что он обречен был варварами на принесение в жертву языческим богам. Но Бог сохранил Феодула целым и невредимым, потому что его выкупил у варваров епископ города Емеса, назначивший его впоследствии церковным клириком. Узнав о сем, Нил сам отправился в город Емес и с честию был там принят епископом, который, против его желания, — рукоположил его в сан пресвитера и упрашивал его жить при нем. Когда же блаженный Нил не пожелал оставаться там, но решился снова удалиться в Синай, епископ возвратил ему его сына и с миром отпустил их. Блаженный Нил, вторично придя вместе с сыном к месту своего первоначального пребывания в Синае, прожив здесь много лет, с миром преставился ко Господу. От преподобного Нила осталось много душеполезных постнических слов, исполненных премудрости, и писем к различным лицам о разных предметах веры и благочестия христианского.</p>
          <p>Кондак преподобного, глас 8:</p>
          <p>Хврастная страстей яже от телесе, востания сечительно, Ниле блаженне, во бденной твоей ссекл еси молитве, но яко имея дерзновение ко Господу, от всяких мя бед свободи, да зову ти: радуйся отче всемирный.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-76-3">
    <title>
      <ru>Память святаго Пророка Ахии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-12</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Пророка Ахии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Пророк Ахия происходил из города Силома и жил в царствование Соломона и Иеровоама. При Соломоне он предсказал Иеровоаму разделение царства Соломонова и отпадение от него десяти колен, образовавших царство Израильское. Встретив Иеровоама одного на поле, Ахия разодрал бывшую на себе одежду на двенадцать частей и велел взять из них Иеровоаму десять частей в знак того, что Господь Бог Израилев отдает в его руки десять колен, исторгнув царство из руки Соломона, и отдаст ему Израиля, если он будет ходить путями Божиими. Впоследствии, по случаю болезни Авии, сына Иеровоамова, Ахия предсказал жене Иеровоама истребление всего дома Иеровоама за его нечестие, и рассеяние Израильтян за Евфратом. Пророчество Ахии исполнилось, начиная с немедленной смерти Авии.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-76-4">
    <title>
      <ru>Житие блаженного Иоанна Власатого, Ростовского чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-12</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие блаженного Иоанна Власатого, Ростовского чудотворца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженный Иоанн жил в городе Ростове во дни царя Ивана Васильевича Грозного. Откуда он был родом, неизвестно. В Ростове он жил в образе юродивого Христа ради, не имел постоянного пристанища и только иногда заходил для отдыха к одной благочестивой вдове и к своему духовному отцу, всехсвятскому священнику Петру. Во дни его находился в Ростове и беседовал с ним, как и с знаменитым Борисоглебским подвижником святым Иринархом, блаженный юродивый Иоанн, по прозванию Большой Колпак, ушедший потом в Москву и погребенный здесь у Покрова на Рву.</p>
          <p>Блаженный Иоанн Ростовский всегда носил с собою и читал пергаментную книгу — Псалтирь на латинском языке. Неизвестно, когда и где он изучил сей язык.</p>
          <p>Кончина блаженного Иоанна последовала 3 сентября 1580 года. Тело его, заботами упомянутой благочестивой вдовы и духовного отца его священника Петра, погребено было подле церкви святаго Власия за алтарем. Погребение сопровождалось знамениями: поднялась сильная буря, засверкали молнии и загремел гром.</p>
          <p>По преставлении блаженного многие стали приходить ко гробу его, пели в церкви молебны Господу Богу, Пресвятой Богородице и Предтече Иоанну, просили святить воду и пили ее, смешивая с песком от гробницы блаженного Иоанна, иные мазали ею свое болящее тело и по своей вере получали исцеление от различных болезней.</p>
          <p>Слыша о чудесах при гробе блаженного Иоанна, Ростовский митрополит Кирилл, удрученный старостию и пораженный тяжкою болезнию, не владея рукою и ногою, повелел нести себя во Власьевскую церковь к образу святаго Иоанна и ко гробу блаженного Иоанна Власатого. Во время молебна, при чтении святаго Евангелия, больной святитель сразу почувствовал исцеление от болезни, стал владеть рукою, так что получил возможность вновь священнодействовать и править Ростовскою митрополиею, и прожил еще год и пять месяцев.</p>
          <p>При гробе блаженного Иоанна совершалось много чудесных исцелений с верою притекавших больных. Чудеса сии записывались и о них сообщалось царю Михаилу Феодоровичу.</p>
          <p>Одним благочестивым купцом, видевшим над собою и над домом своим милость Божию и многие исцеления, над гробом блаженного поставлена была церковь.</p>
          <p>В настоящее время мощи блаженного Иоанна почивают под спудом за левым клиросом в каменной церкви Толгской иконы Божией Матери с приделом во имя святаго Иоанна Предтечи и священномученика Власия, построенной в XVIII столетии.</p>
          <p>При гробнице издавна находится большой кипарисный крест блаженного и пергаменная Псалтирь, писанная красивым готическим письмом. В одной из записей в рукописи значится, что святитель Димитрий Ростовский, обозревая по вступлении на Ростовскую митрополию в 1702 году Ростовские храмы, остановил свое внимание на сей Псалтири, заметил ее ветхость, повелел вновь переплести и хранить по-прежнему на гробе блаженного. Другая запись на латинском языке гласит: «С величайшим почтением держал я эту книгу в своей руке и целовал. Нил, архиепископ Ярославский. Мая 14 дня, 1856 года».</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
