<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-20T00:00:00">
  <feast id="ls-84-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Григория Декаполита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-20</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак преподобного, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Светлое тя солнце церковь познавает, добродетелей красотами, и исцелений лучами всех просвещая Христов угодниче: темже празднуем честную память твою, и почитаем подвиги твоя всеблаженне отче премудре Григорие.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Григория Декаполита</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Григорий родился в городе Иринополе в Десятиградии от христианских родителей Сергия и Марфы, благочестивой и богобоязненной женщины. Восьми лет он отдан был для научения грамоте и еще в юности хорошо изучил слово Божие и отличался усердием к храму Божию. Стремясь к небесному, он возненавидел всё земное: не вкушал приятных для вкуса снедей, употребляя лишь простую и грубую пищу, отказывался носить богатые и мягкие одежды, сам пропитывал себя рукоделием, отдавая остаток бедным. Часто он удалялся в безмолвие и там наедине молился Богу, чтобы Он удостоил его быть верным рабом Его.</p>
          <p>Когда Григорий достиг совершеннолетия, родители намеревались женить его, но он тайно убежал и удалился в один пустынный монастырь, где принял иночество и ревностно подвизался в посте и воздержании, в молитвах и непрестанных ночных бдениях, возлагая на себя всякие тяготы самой строгой иноческой жизни. Между тем, вскоре отец Григория умер; благочестивая же мать, после долгих поисков нашедши его, не только не укоряла, но и одобрила его намерение посвятить себя иноческим подвигам; она просила его только перейти в другой монастырь, где находился и брат его. Повинуясь воле матери, преподобный переселился туда; но когда он узнал, что настоятель монастыря того — иконоборец, то, как горячий ревнитель Православия, обличил его пред всею братиею. Тогда настоятель в ярости жестоко побил его, после чего Григорий ушел в другой монастырь, где настоятелем был родственник его матери, Симеон. С радостию встретив Григория, Симеон, как муж опытный в подвижнической жизни, наставил юношу на всякую добродетель.</p>
          <p>Прожив здесь около четырнадцати лет, преподобный Григорий заслужил общее уважение, и все стали почитать его за добродетельного и святаго человека. Преуспевая в глубоком смирении и желая соделаться совершенным иноком, он испросил у настоятеля позволение поселиться в уединенной келлии, дабы, не имея никакого житейского попечения, проводить время в безмолвии. Настоятель, провидя благое произволение его, отвел ему для подвигов одну пещеру в глубокой отвесной расселине. И начал святый еще с большею ревностию подвизаться в той пещере. Но, не смущаемый молвой людской, он потерпел здесь великое беспокойство от демонов, которые всячески озлобляли и искушали его, стараясь прогнать его из их жилища. То угрожали они ему, крича: «Уходи из нашего жилища, — иначе много пострадаешь от нас»; то устремлялись на него, принимая вид страшных скорпионов. Но он оставался неуязвимым и неустрашимым. Когда стоял он на молитве, бесы уязвляли его руки и ноги; но он пренебрегал наносимыми ему язвами, считая их ни во что. И бесы со срамом удалились. Спустя немного дней, они явились к нему в виде воинов, угрожая его убить; но он сотворил крестное знамение, и они исчезли. После того, являлись они святому, блистая светом и говоря, что они — сорок мучеников и пришли дать ему благодать и силу против демонов; но он, провидев их козни, запретил им, и они снова исчезли. Также бессильны были и другие искушения, ибо благодать Божия содействовала ему и истребляла в нем все приражения плоти. Вскоре после того Господь сподобил Своего верного угодника дивного посещения: Григорий пришел в состояние как бы некоего восхищения, во время которого явился ему с Неба Блистающий Свет с неизреченным благоуханием, наполнившим пещеру и остававшимся в ней в продолжение многих дней. О сем чуде святый счел должным сообщить своему настоятелю, дабы спросить его, как человека опытного в духовной жизни, от Бога ли сие видение, или не действие ли оно диавола, посланное для того, чтобы соблазнить и прельстить его. Внимательно выслушав рассказ Григория, настоятель успокоил его и сказал ему, чтобы он не имел никакого сомнения, ни страха, но что это — Свет Божественный, который своим благовонием прогнал смертоносное зловоние духа лукавого. «Трудись в подвиге, сколько можешь, — заключил старец, — уповая, что ты имеешь Бога себе помощником». И действительно, святый Григорий от благодатного видения того исцелился и освободился от удручавшей его болезни телесной и от болезни душевной — плотского соблазна, которым хотели прельстить его демоны, и от всех их злокозненных искушений. С того времени блаженный еще более усилил свои подвиги и молитвы, непрестанно взывая к Господу из глубины души. Преодолев, таким образом, диавольские козни, преподобный Григорий за свою святую и непорочную жизнь сподобился от Бога благодатного дара чудотворений. И так как не подобало сему Божественному светильнику Церкви оставаться под спудом, то Господь воззвал к нему с Неба, как некогда к патриарху Аврааму:</p>
          <p>— Григорий! Если желаешь достигнуть совершенства, изыди от земли твоей и от родства твоего и странствуй во благо свое.</p>
          <p>Повинуясь сему Божественному Гласу, Григорий, оставив пещеру, направился в Ефес, чтобы найти корабль для отплытия в Константинополь: Церковь Константинопольскую в то время обуревала иконоборческая ересь, и, ревнуя о славе Божией и чистоте Православия, святый намеревался вступить на защиту его и изобличить лжемудрования еретиков. Но Промысл Божий судил иначе: святому Григорию надлежало, согласно Божественному призыву, всю остальную жизнь свою провести в странствованиях, не имея зде пребывающаго града, но грядущаго взыскуя, подобно Господу нашему Иисусу Христу, бывшему странником на земле и не имевшему, где приклонить голову.</p>
          <p>Отправившись из Ефеса в Константинополь, преподобный по дороге остановился сначала в Проконисе, где один бедный человек, несмотря на строгие указы царей-иконоборцев, запрещавшие принимать к себе иноков, радушно принял его в своем доме ради Господа, за что Господь и обогатил его в продолжение немногих дней. Отсюда святый направился далее в Византию, но, встретив препятствие к тому, познал из сего, что нет воли Божией на путешествие его туда, и отправился в Энос. Здесь он получил жестокие побои от одного всадника, возбужденного к тому диаволом; но праведный, претерпевая удары, молился Богу, чтобы Он простил его обидчика, и последний, видя кротость его, раскаялся, просил прощения и получил от преподобного наставление впредь никого не обижать. Отправившись отсюда на корабле, преподобный прибыл в Христополь, откуда переправился в Солунь.</p>
          <p>Пробыв в Солуни немного дней, святый Григорий отправился сухим путем в Коринф. Отплыв отсюда в Рим, он по дороге остановился на некоторое время в Регии. Здесь некоторые люди, видя, что преподобный ничего не имеет, дали ему некое количество золота. Святый же, хотя и не знал жертвователей, но, по Божественной благодати, прозрел, что данное ему золото приобретено неправдою; посему, желая научить, чтобы воздерживались от неправды, изобличил виновного и возвратил неправедно приобретенные деньги. Оставив Регий, святый отправился далее в Рим. На пути один из плывших упал с судна в море, подле берега, где им следовало выйти на сушу, чтобы идти в Рим. И вот, совершилось чудо, ясно засвидетельствовавшее, что на преподобном почивает благодать Божия; ибо он одною молитвою вынес его на землю и спас от неминуемой гибели.</p>
          <p>Прибыв в Рим, преподобный Григорий три месяца пробыл в безмолвии в одной уединенной келлии, так что никто и не знал о нем. Но один бесноватый сделал известным его пребывание в городе: ибо святый исцелил его, изгнав из него духа нечистого, и все стали считать его за святаго. Тогда Григорий удалился оттуда и, прибыв в Сицилию, заключился в одной башне и пребывал в ней в молчании. Здесь напали на него демоны, истребили рогожу, на которой он спал, и всячески искушали его и причиняли ему различные злокозненные действия; но он молитвою прогнал их. Здесь же он спас от вечной гибели одну женщину — грешницу, бесчисленными хитростями склонявшую мужчин, особенно корабельщиков, прибывавших из чужих мест, к нечистоте блуда. Угрожая ей вечными мучениями, святый своими убеждениями довел ее до того, что она отреклась от мира, приняла иночество, и место плотской скверны обратилось в монастырь. После того пришла к преподобному Григорию в башню одна беснуемая женщина, и он молитвою своею прогнал из нее демона. Много и других еще чудес сотворил он на этом месте. Когда все узнали об этом и стали почитать его, то святый удалился и оттуда.</p>
          <p>Однажды, путешествуя, он встретил войско Сарацин. Один из них поил при колодце коня, и, когда святый подошел, тот направил копье, чтобы убить его. Но вдруг рука его остановилась в воздухе, так что он не мог опустить ее. Тогда он пошел за преподобным, умоляя его об исцелении. Святый, прикоснувшись к его руке своею, исцелил его. Далее на пути встретил святаго один жестоко мучимый бесноватый. Умилосердившись над ним, святый сотворил молитву к Богу, и демон оставил страждущего.</p>
          <p>Наконец Григорий снова прибыл в Солунь и поселился там в монастыре святаго Мины. При этом он пребывал в такой нищете, что не имел никакой пищи, ни чем бы покрыться, а носил только одну одежду, которая служила ему и днем и ночью. Когда он чувствовал непреодолимый голод, то выходил из церкви и, если видел где либо трапезующих, то входил к ним и вкушал с ними немного пищи. Но потом он почувствовал, что не должно ему питаться от чужого труда, не трудясь, и решился пребывать при храме без пищи, до тех пор, пока Господь не пошлет ему помощь свыше. И Господь, пропитавший некогда Пророка Илию чрез врана и многих других добродетельных рабов Своих чудесным образом, не оставил без помощи верного раба Своего; по внушению свыше, одна боголюбивая вдова каждодневно доставляла ему пищу.</p>
          <p>Вскоре преподобный Григорий прославился по всей окрестной местности своими чудотворениями. Так, однажды пришла к нему одна бедная женщина и просила у святаго помощи на возобновление ее небольшого домика, так как он обветшал. В ответ на ее просьбу, святый сказал:</p>
          <p>— Иди начинай дело, и Бог, отец сирот, пошлет тебе помощь.</p>
          <p>Женщина с верою пошла и начала копать землю, чтобы положить зданию основание. И вот с того места полилась в безмерном множестве смола. Женщина продала ее и на вырученные деньги не только выстроила домик, но еще и питалась от продажи этой смолы, и удовлетворяла другие свои нужды.</p>
          <p>Одному иноку, подвизавшемуся близ монастыря святаго Мины на столпе, преподобный Григорий, предузнав о том Духом Святым, предсказал о близкой кончине, как и некоторым другим лицам. Неустанно работая над собою, свято соблюдая чистоту душевную и совершенствуясь в добродетелях христианских, преподобный Григорий имел великое дерзновение ко Господу и уготовал себя в жилище Святому Духу; с божественным рачением шел он тесным путем смиренномудрого подвига, непрестанным бодрствованием далеко прогоняя всякое небрежение и вражеские приражения, так что враг и во сне не мог действовать на его воображение и помыслы; согласно имени своему, он был воистину бодрствующим в отношении всех дел и помышлений и очистил душу и тело от всех страстей. Рукоположенный в сан иерея, он совершал божественные службы с сердцем сокрушенным и духом смиренным; превозношение и тщеславие он исторгнул совершенно. Более же всего хранил чистоту Православия и в словах, и в делах; поражая еретиков, сколько мог, он словами и писаниями учил поклоняться святым иконам и почитать их по преданию Церкви; многие города очистил он от скверны иконоборства и убеждал даже и самую кровь пролить за святые иконы, если бы то потребовалось, и сам готов был принять за них смерть, и был мучеником по доброму произволению. Превыше всех добродетелей он имел постоянную святую молитву, всегда устремляя ум к Богу; песнословя и прославляя Его со святыми Ангелами, он еще здесь получил залоги неизглаголанной радости вечного блаженства. Однажды ночью ему явился в видении Ангел Господень, вручивший ему пламенный меч для поражения всей силы бесовской и для отсечения от Церкви еретических мудрствований, а от сердца — греховных страстей. Иногда преподобный, занятый богомыслием, слышал Ангельское пение: так был угоден он Богу и Ангелам, что, еще находясь в смертном теле, удостаивался уже бессмертных, божественных наслаждений, сподоблялся слушать Ангельское пение, которого ухо не слыша, и несказанно услаждаться им.</p>
          <p>Проведши в Солуни несколько лет, преподобный Григорий с одним из учеников своих пошел в Болгарию, тогда еще языческую, но, не дошедши до нее, возвратился. Когда ученик спросил его, отчего он так скоро переменил свое намерение, преподобный отвечал:</p>
          <p>— Мне хотелось побывать там, но вижу, что там солнце не светит.</p>
          <p>Сими словами он пророчески предвозвестил о тех беспорядках, которые вскоре после того там возникли, и во время которых кровь лилась рекою и вся страна была выжжена.</p>
          <p>Вслед затем преподобный Григорий ходил из Солуни в Византию и оттуда на гору Олимп, с которой снова возвратился в Солунь.</p>
          <p>Так подвизаясь и на земле помышляя о небесном, преподобный Григорий приблизился ко времени отшествия своего из сей жизни. Тяжко заболев от падучей болезни, он лежал неподвижно на одре и горячо молился Богу, чтобы Он освободил его от этой болезни и заменил ее другою — водяною. Бог услышал его молитву: освободив его от первой болезни, дал ему ту, о которой он просил. И так раздулось тело его, что казалось как бы мехом, наполненным воздухом. Оставив Солунь, преподобный с великим трудом прибыл в Константинополь, дабы противодействовать здесь ереси иконоборства, и уже более не возвращался обратно. С собою он привел также двух учеников и сподвижников своих Иосифа и Иоанна. Первого из них он вскоре послал, по просьбе православных иноков, в Рим к папе Льву III , чтобы просить у него помощи по случаю открывавшегося гонения на святые иконы; но, на пути туда, был захвачен подкупленными императором-иконоборцем Львом Армянином морскими разбойниками и заточен на острове Кипре.</p>
          <p>Иосифу не суждено было более увидеть в живых своего великого учителя. Преподобный Григорий вскоре после сего предал чистую душу свою Господу. За двенадцать дней до кончины он предузнал день своего отшествия и велел отвести себя в странноприимный дом, где, 20-го ноября, тихо скончался. Когда пришли погребать честно́е тело его, приблизился к нему с верою один больной, имевший тяжкую болезнь, так что не мог стоять прямо, но лицо его постоянно обращено было к земле. И вот представилось ему, что кто-то положил на него руку сзади, и он обратился с вопросом к стоявшему около него, не он ли коснулся его. Тот отвечал отрицательно, и больной узнал из сего, что это была сила Божия, осенявшая святаго, который и даровал ему исцеление, — и он стал стоять прямо, совершенно исцелев от своей болезни. Другой мучим был духом нечистым, но как только приблизился ко гробу преподобного, демон оставил его. Один брат весьма мучим был плотскою страстию и близок к падению, но, пришедши ко гробу святаго, со слезами просил помощи, — и плотская брань прекратилась, и он прославил святаго и возблагодарил Бога.</p>
          <p>Так, после многотрудного странствования земного, преподобный Григорий достиг вечного покоя на Небесах между святыми Ангелами, видения и слышания которых он удостоился еще во время земной жизни своей, и теперь вместе с ними прославляет Трисвятыми песнопениями Единого в Троице Бога во веки.</p>
          <p>Кондак преподобного, глас 3:</p>
          <p>Светлое тя солнце церковь познавает, добродетелей красотами, и исцелений лучами всех просвещая Христов угодниче: темже празднуем честную память твою, и почитаем подвиги твоя всеблаженне отче премудре Григорие.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-84-2">
    <title>
      <ru>Житие святаго Прокла, Патриарха Константинопольского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-20</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак святителя, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Достойно днесь торжествует всех градов честнейший воистинну, в честном преставлении твоем, отче отцев Прокле мудре.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго Прокла, Патриарха Константинопольского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Прокл был учеником св. Иоанна Златоуста и сподобился видеть, как святый Апостол Павел в дивном видении тайно беседовал на ухо со святым Иоанном.</p>
          <p>Один константинопольский вельможа был оклеветан своими завистниками пред императором Аркадием, изгнан из дворца и лишен своего высокого сана. Желая обратиться за помощью к святому Иоанну, он заочно просил его позволить придти к нему ночью, так как боялся идти днем, чтобы не увидал его кто-нибудь из врагов и не оклеветал бы еще более пред царем. Тогда святый Иоанн, призвав служившего при нем Прокла, мужа благочестивого и сиявшего всякими добродетелями, велел ему напомнить ночью о вельможе и привести его: в том и состояло служение Прокла у Златоуста, что он докладывал Патриарху о приходящих и вводил их к нему. Когда настала ночь, вельможа пришел к Патриарху, чтобы побеседовать с ним и подробно рассказать ему о своем злоключении. И вот Прокл, вставши с постели, подошел к дверям спальни Патриарха и чрез дверную щель увидел, что Иоанн сидит и пишет, а св. Апостол Павел приник к нему за спиною и, нагнувшись к его правому уху, беседует с ним. Видом Апостол похож был на св. пророка Елисея: с головою, лишенною волос на передней части и большою широкою бородою. О чем они беседовали, чрез двери расслышать было нельзя. Отошедши от дверей, Прокл сказал пришедшему:</p>
          <p>— Не огорчайся, — потерпи немного: некто другой прежде тебя вошел к Патриарху, и потому, пока он не уйдет, я не могу тебя ввести туда.</p>
          <p>На самом же деле Прокл находился в страхе, не догадываясь, кто пришел к Патриарху: помимо Прокла, никто не мог проникнуть к Патриарху, а о том, что это — явление Апостола Павла, он не знал.</p>
          <p>Долго сидел вельможа, и, наконец, опять стал просить Прокла доложить о нем Патриарху.</p>
          <p>— Ты сам видишь, — отвечал Прокл, — сколько времени я ожидаю, пока не выйдет беседующий с Патриархом; впрочем, я все-таки пойду, посмотрю в щель, не перестали ли они беседовать.</p>
          <p>Прокл пошел и увидел, что беседа всё еще продолжается. Он возвратился и сел. Потом он подходил к двери в третий раз и видел то же самое.</p>
          <p>— Тебе нужно было, отче, никого не пускать раньше меня, — сказал тогда сановник, — ведь ты знал, что я нахожусь в великой беде и со дня на день ожидаю себе смерти.</p>
          <p>— Поверь мне, брат, — отвечал ему Прокл, — что я не вводил его и не знаю даже, кто он такой, и что нет здесь другого входа, которым кто-нибудь мог бы войти, кроме этого. Однако подожди еще немного.</p>
          <p>Но в это время послышались удары к Утрени, и Прокл сказал пришедшему:</p>
          <p>— Теперь ступай с миром: с этой минуты Патриарх не беседует уже ни с кем и ни о чем постороннем во время, назначенное для ночной молитвы, не думает, но до рассвета остается один, всем умом своим углубившись в молитву и беседуя с одним только Богом. Приходи же в следующую ночь, и я во чтобы то ни было введу тебя прежде всех.</p>
          <p>Вельможа поднялся с места и печально, со слезами на глазах, пошел домой.</p>
          <p>На следующую ночь он опять пришел в патриарший дом. Прокл опять, как и прежде, вставши, пошел докладывать о нем, и опять увидел Апостола, говорящего что-то на ухо святому Иоанну, и воротился, не смея прерывать их беседы, и опять вельможа, когда ударили к Утрени, пошел со скорбию домой ни с чем.</p>
          <p>Со своей стороны Прокл весьма удивлялся и недоумевал, кто же именно приходит к Патриарху и когда к нему проникает. И вот, он дал себе зарок — не есть, не пить, не спать и не отходить от дверей Патриарха до тех пор, пока не удастся ему провести к Иоанну злосчастного вельможу и разузнать, кто это неизвестно каким образом входит к Патриарху. В ночь вельможа явился по обычаю. Прокл, уверенный, что у Патриарха никого нет, сказал ему:</p>
          <p>— Ради тебя, господин мой и брат, я совсем не отлучался с этого места и теперь пойду и доложу о тебе Патриарху.</p>
          <p>И тотчас пошел и, подошедши к двери, и на этот раз увидел Апостола, говорящего на ухо Патриарху. Тогда Прокл, возвратившись, сказал пришедшему:</p>
          <p>— Ступай домой, брат мой, и моли Бога помочь тебе, ибо, как вижу я, тот, кто беседует с Патриархом, посылается к нему от Бога и входит невидимо; чрез эти же двери, кроме Патриарха, не входил никто.</p>
          <p>Вельможа ушел в слезах и совершенно отчаявшись в помощи от святаго Иоанна. Но когда настало утро, Иоанн сам вспомнил, наконец, о нем и, позвав Прокла, спросил:</p>
          <p>— Не приходил ли тот человек, которого я приказывал тебе ввести ко мне?</p>
          <p>— Да, отче, — отвечал Прокл — он, действительно, вот уже третью ночь приходил сюда, но ты беседовал с кем-то другим один на один и потому я не посмел войти к тебе и доложить о нем.</p>
          <p>— С кем я беседовал?! — возразил Иоанн. — В эту ночь у меня никого не было.</p>
          <p>Тогда Прокл описал и вид виденного им у Патриарха, и то, как неизвестный, нагнувшись сзади к Иоанну, говорил с ним, шепча что-то ему на ухо. Потом Прокл взглянул случайно на икону св. Апостола Павла, которая была у Иоанна в келлии на стене и вдруг воскликнул:</p>
          <p>— Вот — тот самый, кого я видел, отче, говорившим с тобою! Это — его истинное изображение!</p>
          <p>Таким образом оба, — Иоанн и Прокл, — узнали, что к первому являлся Апостол Павел, и оба возблагодарили Бога: один — за то, что он в своих писаниях был тайно вдохновляем Апостолом, а другой за то, что сего Апостола Павла, небесного жителя, он сподобился видеть.</p>
          <p>После того Иоанн оказал нужную помощь гонимому вельможе, а святый Прокл, руководимый своим святым учителем и духовным отцом, святым Иоанном, преуспевал в добродетели и совершенствовался в богоугодной жизни.</p>
          <p>После изгнания и кончины св. Иоанна Златоуста, Прокл Патриархом константинопольским Сисинием поставлен был епископом города Кизика. Но, пришедши на свою кафедру, он не был принят тамошними клириками, впавшими в ересь, и потому возвратился в Константинополь и прожил там целый год. По смерти же Патриарха святаго Максимиана, еще до его погребения святый Прокл был избран Патриархом Константинопольским, и во святый и Великий четверг был возведен в сей высокий сан.</p>
          <p>Вступивши на патриарший престол, святый Прокл доблестно пас стадо Христово до конца своей жизни. Между прочим, он убедил императора Феодосия, сына императора Аркадия, перенести мощи св. Иоанна Златоуста из Коман в Царьград.</p>
          <p>В патриаршество святаго Прокла в Византийской империи было великое землетрясение, продолжавшееся шесть месяцев, которым разрушены были многие величественные здания, — церкви, дворцы и т. п. — и каменные городские стены; многие селения и небольшие города были как бы поглощены землею, некоторые острова исчезли совершенно, некоторые источники и реки внезапно высохли, а в безводных местах явились потоки. Это страшное землетрясение было по всей империи, но особенно сильно — в Вифинии, Геллеспонте и Фригии. Когда в Константинополе рушились самые лучшие и крепкие здания, император Феодосий и царица Пульхерия с Патриархом и всеми жителями, вышедши из города, совершали литии, усердно умоляя Господа о милосердии. И совершилось великое чудо. В то время, как устрашенный народ оглашал воздух молитвенными восклицаниями: «Господи, помилуй»! — внезапно один ребенок невидимою силою восхищен был из народной толпы и, на глазах у всех, поднят был на недосягаемую взором высоту и чрез час опять так же опущен невредимым вниз. Он поведал царю, Патриарху и всему народу, что слышал Ангелов, воспевающих на Небе песнь:</p>
          <p>«Святый Боже, Святый Крепкий, Святый Бессмертный».</p>
          <p>Весь народ тотчас начал повторять эту Трисвятую песнь, присоединив к нему молитву: «помилуй нас», и землетрясение прекратилось, а мальчик, принесший Трисвятую песнь с Неба, тотчас же предал дух свой Богу и с честию погребен был в храме св. Ирины: с того времени во всей церкви христианской вошло в употребление пение Трисвятаго.</p>
          <p>Святый Прокл прожил в сане патриарха 20 лет и пять месяцев и с миром отошел к Господу.</p>
          <p>Кондак святителя, глас 4:</p>
          <p>Достойно днесь торжествует всех градов честнейший воистинну, в честном преставлении твоем, отче отцев Прокле мудре.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-84-3">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Евстафия, Феспесия и Анатолия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-20</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Евстафия, Феспесия и Анатолия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые мученики Евстафий, Феспесий и Анатолий были братья по плоти и родились в городе Никомидии. Отец их назывался Филофеем, а мать — Евсевиею. Филофей был родом из Галатии, из города Гангра, оставил свою родину, переселился в Никомидию и, вступивши там в супружество с Евсевиею, имел от нее трех сыновей, — трех названных жителей небесного града.</p>
          <p>Сначала Филофей, его жена и дети были язычники; старшего сына своего Евстафия он отдал для изучения языческой мудрости, а Феспесия и Анатолия готовил к торговле, так как и сам он был купец и — очень богатый. Но однажды, взяв с собою младшего сына своего Анатолия, он отправился в Галатию за покупками и, возвращаясь оттуда, встретившись в пути с святым Лукианом, пресвитером антиохийским, дорогою научился от него христианской вере и вместе с сыном крестился в одной попавшейся на пути реке. Возвратившись домой, он стал разыскивать епископа Никомидийского Анфима, скрывавшегося в одном сокровенном месте (в то время, в царствование императоров Максимиана и Диоклетиана, происходило жестокое гонение на христиан и многие из верующих скрывались от мучителей) и, нашедши, ночью привел его к себе, после чего святый Анфим крестил весь дом Филофеев. Совершив затем Божественную Литургию, он приобщил новокрещенных Святых Таин, посвятил Филофея во пресвитера, а старшего сына его Евстафия — во диакона и ушел, скрываясь от гонителей-язычников, а Филофей и его дом тайно служили Истинному Богу и вели благочестивую жизнь. Скоро он и его супруга отошли к Господу, оставив сиротами трех благочестивых юношей: диакона Евстафия, Феспесия, и Анатолия, — братьев и по плоти, и по духу, так как они единодушно служили Богу, горя духом и преуспевая в добродетели.</p>
          <p>Один придворный сановник, по имени Акилин, послал однажды своего раба купить некоторые вещи. Раб знал про этих трех благочестивых юношей, что они — купцы и имеют широкую и богатую торговлю, и отправился к ним в лавку, которую и застал открытою. Вошедши внутрь и никого не найдя, он пошел по лестнице, ведущей на третий этаж дома и услыхал голос Евстафия, читавшего Псалмы Давидовы. Раб тихо поднялся по лестнице, молча вошел в верхнюю горницу и здесь увидал Евстафия, державшего в руках Псалтирь и читавшего: Да постыдятся вси кланяющиися истуканным, хвалящиися о идолех своих. Поклонитеся Ему вси Ангели его. Кроме того, он увидел на стенах кресты и св. иконы. Ничего не сказав, он тотчас же возвратился к своему господину и рассказал ему всё, что видел и слышал. Акилин немедленно поспешил к императору Максимиану и доложил ему о том, что говорил раб. Тотчас же были посланы воины взять Евстафия и его братьев. Пришедши с рабом Акилина на место, воины нашли лавку запертою: в это время все обитатели дома находились в собрании и хранили полное молчание, причащаясь, по случаю воскресного дня, Таин Христовых. Посланные стучали в двери, звали, но ответа не было.</p>
          <p>Святый Евстафий, уразумев духом, что воины посланы для того, чтобы взять его с братиями и вести на мучение, сказал братьям:</p>
          <p>— Мужайтесь, братия, и не бойтесь, — Владыка наш зовет нас к венцу… Нынешнею ночью я видел, что нас вели на неправедный суд к Максимиану, и некто, черный видом, шел за нами с плачем и рыданием и бил себя по лицу приговаривая: «горе мне, меня ныне побеждают». Впереди же нас шел светлый юноша, державший в руках три венца и три книги, и говорил мне: «Евстафий, диакон Христов! Вот что уготовал вам Отец милосердия и Бог всякой радости. Итак, не бойтесь мучителей, как не боялся их св. Стефан»… Сказав это, юноша восшел на Небо, а черный, с рыданиями, удалился на запад.</p>
          <p>Рассказав о своем видении, Евстафий укреплял братьев в мужестве, говоря:</p>
          <p>— Не отречемся, возлюбленные, от Христа Бога нашего пред людьми, чтобы и Он не отрекся от нас пред Отцем Своим и пред святыми Ангелы Своими.</p>
          <p>— Брат наш и господин и отец, — отвечали Феспесий и Анатолий, — мы готовы умереть за Создателя нашего, и ничто не отклонит нас от любви к Нему.</p>
          <p>В то время, как они таким образом разговаривали, воины, сильно стуча в двери, громко кричали, чтобы им отворили. Наконец, Феспесий и Анатолий подошли к дверям и открыли их. Воины, ворвавшись внутрь, спрашивали их, кто еще находится с ними, а затем, по указанию Акилинова раба, поднялись наверх. Войдя в двери молитвенной комнаты, они увидели Евстафия, державшего в руках Святое Евангелие. Внезапно разогнув его, он прочел: «Не убойтеся от убивающих тело, души же не могущих убити». — Начальствовавший над солдатами крикнул ему, чтобы он положил то, что держит в руках (сам он не смел прикоснуться к Св. Евангелию, так как был сын христианских родителей). Евстафий прижал Св. Евангелие к груди, приложился к нему и положил его на стол, причем один из солдат заметил:</p>
          <p>— Смотри, как христиане любят свои книги, в которых заключаются все их волхвования.</p>
          <p>Солдаты, взяв Евстафия, повели его вниз. А он, осмотревшись и увидев священные книги, сказал, обращаясь к ним, как к живым:</p>
          <p>— Обещаемся вам!</p>
          <p>Потом, взглянув на множество дорогих вещей, которыми они торговали, воскликнул:</p>
          <p>— Отрекаемся от вас и от всего тленного и идем за Христом!</p>
          <p>Затем все вышли вон. Двери дома были заперты и опечатаны, а трех святых братьев солдаты, связав вместе, повели к императору Максимиану.</p>
          <p>Увидев их, император улыбнулся и сказал:</p>
          <p>— Кто приказывал связывать этих юношей? Я уверен, что они — друзья наших богов.</p>
          <p>И он велел сейчас же развязать их и спросил их:</p>
          <p>— Прежде всего скажите, каждый, как ваши имена и из какого вы рода?</p>
          <p>— Самое дорогое и славное для нас имя — христиане, — отвечал за всех Евстафий как старший, — а при рождении — я назван Евстафием, брат мой, что направо — Феспесием, а налево — Анатолием; мы — братья по плоти, родились здесь от одних отца и матери, а отец наш, родом из Галатии, был пресвитером христианским.</p>
          <p>— Кто поставил, — спросил Максимиан, — вашего отца пресвитером?</p>
          <p>— Тот, — отвечал Евстафий, — кого ты недавно незаслуженно подверг смертной казни: святый Анфим, епископ нашего города; он и меня поставил в диаконы, чтобы я служил иереям Божиим при совершении ими пресвятых и пречистых Таин Христовых.</p>
          <p>Тогда царь сказал:</p>
          <p>— Перестань говорить нелепости; поклонись лучше вместе с братьями нашим богам, и я вам дам почетное и славное положение при моем дворе. Если же нет, то я осужу вас на смерть от меча.</p>
          <p>Святые в один голос отвечали:</p>
          <p>— Делай, что хочешь: мы — христиане и поклоняемся одному только Богу, сотворившему Небо и землю, Его Сыну — Господу нашему Иисусу Христу и Святому Животворящему Духу; а вашим скверным и гнусным идолам не поклонимся никогда.</p>
          <p>Разгневанный этим ответом, Максимиан велел повалить их на землю и бить палками. После долгих истязаний святые, как бы одними устами, воскликнули к Богу:</p>
          <p>— Слава тебе, Господи, что сподобились мы принять мучения за Твое святое Имя.</p>
          <p>А святый Евстафий прибавил еще:</p>
          <p>— Множицею брашася со мною от юности моея, ибо не премогоша мя: на хребте моем делаша грешницы, продолжиша беззаконие свое, — помоги нам, Боже, Спаситель наш.</p>
          <p>Когда святые были избиты до последней степени, Максимиан приказал бившим перестать и сказал мученикам:</p>
          <p>— Безбожники! Долго ли вы будете переносить такие муки. Принесите жертву богам и не губите себя понапрасну из-за веры в какого-то человека, который был бит так же, как и вы, и умер насильственною смертию.</p>
          <p>— Да не будет, чтобы мы отреклись от Спаса Христа, — отвечали святые, — о Котором мы знаем, что Он есть Истинный Бог, хотя и пострадал на кресте ради нашего спасения.</p>
          <p>Тогда мучитель велел отвести их в темницу, накрепко забить им ноги в колодки и не давать им ни есть, ни пить, чтобы заморить их и узами, и голодом, и жаждою. И вот, когда они сидели в темнице, в полночь однажды осиял их свет, явился к ним Ангел Господень, освободил их от уз, исцелил их, напитал манною и сказал:</p>
          <p>— Подвизайтесь подвигом добрым за Христа, а я не покину вас и во всех страданиях ваших буду с вами, ибо послан Христом Господом охранять вас.</p>
          <p>Сказав это, Ангел сделался невидим, а святые, полные несказанной радости, благодарили Бога, причем Евстафий говорил: Господь разрешит окованныя, Господь умудряет слепцы, Господь возводит низверженныя, Господь любит праведники, Господь хранит пришельцы.</p>
          <p>Чрез несколько времени Максимиан опять явился в суд и послал воинов в темницу привести во второй раз узников Христовых на испытание. Воины отправились и нашли святых освобожденными от уз, совершенно здоровыми и мирно спящими. Они подняли крик, бранили сторожа и добивались, кто освободил заключенных от уз. Сторож клятвенно уверял их, что никто не освобождал и что никто даже и не входил к узникам и не давал им есть или пить. Воины снова связали святых и повели их к царю.</p>
          <p>Царь, увидев их здоровыми и веселыми, удивился, что на них не подействовали ни побои, ни узы, ни голод, ни жажда, и сказал им:</p>
          <p>— Жалкие люди! Рассудите хорошенько, что для вас выгоднее и, убедившись, принесите жертву богам, — и я отпущу вас с честию.</p>
          <p>Но святый Евстафий ответил:</p>
          <p>— Не надейся изменить наше твердое решение ни лестью, ни угрозами, ни мучениями: ничем мы не привязаны к этой жизни, так как знаем, что как нагими вышли мы из чрева матери нашей, так нагими придется нам уйти из этой суетной жизни.</p>
          <p>Царь приказал немедленно отдать их на съедение зверям, и их повели в цирк, где звери должны были пожрать их, а за ними пошел весь народ никомидийский, — и среди него множество тайных христиан, — и все желали видеть кончину мучеников. Когда они были поставлены среди цирка, на них выпущены были два льва и три медведя, и все зрители от рева этих зверей пришли в ужас. Святый же Евстафий воспевал Псалмы.</p>
          <p>«Спаси ны, Господи, от уст львовых, — воспевал он, — и от рог единорожь смирение наше. Повемы имя Твое братии нашей: посреде церкве воспоем Тя».</p>
          <p>Феспесий и Анатолий устрашались звериного рычания, и Евстафий, видя их страх, сказал:</p>
          <p>— Зачем, братья, боитесь вы этих зверей? Разве вы не знаете, что Владыка наш силен укротить их ярость, как укротил во рве Данииловом? Разве вы не помните слов Ангела, обещавшего быть с нами во всех страданиях наших и охранять нас?</p>
          <p>Когда Евстафий говорил это, львы бросились к мученикам, но, приблизившись к ним, остановились и замахали хвостами, как собаки, признавшие своего господина, а Евстафий положил руки им на головы и, погладив их, как собак, совсем укротил их. Медведи же, схватившись между собою, бросали один другого на землю, а к святым мученикам близко даже и не подходили. Народ, собравшийся на зрелище, поднял шум, причем язычники кричали: «Они волхвы и колдовством усмирили зверей!» Христиане восклицали: «Велик Бог христианский, заградивший пасть зверям, чтобы они не могли вредить святым рабам Его!»</p>
          <p>Наконец, царь велел опять бросить мучеников в темницу, и здесь они вторично были утешены явлением Ангела и подкреплены манною.</p>
          <p>Между тем тяжко заболел сын царя Максенций, и царь, опечаленный и озабоченный его болезнью, поручил мучеников никейскому комиту Антонию.</p>
          <p>— Отведи, — сказал он комиту, — христиан в свой город и там заставь их поклониться богам и, если они послушают тебя, пришли их с почестями обратно сюда, если же — нет, то, после долгих мучений, заколи их, как диких зверей.</p>
          <p>Комит взял узников и отправился с ними в Никею. Прибыв домой, он нашел жену свою больною. Мучеников он велел на ночь запереть в темницу, а наутро велел привести их к себе, сел на судейском месте и, обратившись к ним, сказал:</p>
          <p>— Меня, юноши, весьма сильно беспокоит ваша судьба, и мне очень желательно было бы помиловать вас и отправить к царю для получения от него всяких почестей. Доверьтесь мне, как своему другу, послушайтесь меня и принесите жертвы богам.</p>
          <p>— Мы молимся, — отвечали святые, — Господу нашему Иисусу Христу, чтобы Он сохранил нас непорочными в вере, которой Он научил нас и за которую мы готовы умереть, и чтобы не попустил нам отступить от Него и впасть в погибель, в которой погибаете вы.</p>
          <p>Комит, услышав это, пришел в бешенство и велел повесить их за ноги, головою вниз, и строгать железными когтями. Долгое время мучили их таким образом, кровь их текла потоками, тело отрывалось кусками, кости обнажились… Наконец, святые громко возопили к Богу:</p>
          <p>— Царю и Боже веков! Призри от святаго жилища Твоего на нас, недостойных рабов Твоих, страдающих за Имя Твое святое!</p>
          <p>И невидимая помощь была подаваема святым свыше для мужественного перенесения столь жестоких мук.</p>
          <p>Видя непобедимое терпение страдальцев, мучитель приказал снять их и отвести в темницу. Но святые не могли от ран и боли идти сами: их понесли и бросили в темнице, как какую-нибудь ношу. И опять, как и ранее, явился им Ангел Господень, сияющий великим светом, утешал их радостными надеждами и исцелил их от ран. И святые славили Бога, говоря:</p>
          <p>— Слава Тебе, Боже, за то что не оставляешь уповающих на Тебя и страждущих ради Тебя! Что воздадим Тебе, Господи, о всех, яже воздал еси нам; Кто Бог велий, яко Бог наш; Ты еси Бог, творяй чудеса.</p>
          <p>Вскоре мучитель опять вывел из темницы святых мучеников и приказал поставить их пред собою. Пред ними он поместил своих идолов и принуждал их поклониться этим идолам, угрожая за непослушание.</p>
          <p>— Если вы, — говорил он, — не исполните царского повеления и не поклонитесь нашим богам, то я предам вас смерти от меча, а тела ваши отдам на съедение хищным зверям и птицам.</p>
          <p>Но святые в один голос отвечали:</p>
          <p>— Не отступим от Христа Бога нашего и не поклонимся скверным идолам, немым и глухим, которые имеют очи — и не видят, имеют уши — и не слышат, имеют уста — и не говорят, имеют ноги — и не ходят. Да будут подобны им все, делающие их, и все, поклоняющиеся им.</p>
          <p>На эти слова мучитель зарычал от гнева, как лев, и велел вывести мучеников за город и заколоть мечом, как диких зверей, а тела их бросить непогребенными на растерзание зверям и птицам. Святых повели на место казни. На этом месте находился масличный сад, и мученики, для совершения над ними казни, были привязаны к деревьям. В этот сад пришли два близкие друга святых, христиане Палладий и Акакий. Когда палачи хотели убить осужденных, пришедшие бросились им в ноги, дали им много золота и умоляли подождать немного, пока они побеседуют с осужденными, и тогда уже приступать к казни. Взяв золото, палачи немного отошли от мучеников, а Палладий и Акакий приблизились к ним, с любовию облобызали их, горько плакали и просили помолиться за них. Во время предсмертной молитвы святых с Неба был услышан Голос, призывавший их в вечный покой, и тотчас они с радостию предали души свои в руки Божии. Слуги же мучителя, хотя и увидели, что мученики уже умерли, однако, боясь своего господина, исполнили его повеление уже над мертвыми: Евстафию и Феспесию прокололи горло, а Анатолию пронзили ребра, а потом, когда тела умерших уже лежали на земле, отрубили им головы и, оставив их непогребенными, ушли. Тогда с Неба сошли шесть Ангелов в виде орлов и парили над телами до тех пор, пока Палладий и Акакий не погребли их с честию.</p>
          <p>В тог же день комит Антоний при заходе солнца захворал, а наутро — сначала умерла жена его, потом и сам он, упавши на тело жены, в страданиях испустил дух. И вот, он мучится в аду, а святые страстотерпцы радуются в Царстве Христа Бога нашего. Ему слава во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-84-4">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Дасия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-20</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Дасия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Диоклетиана и Максимиана в языческом городе Доростоле был обычай за 30 дней до праздника в честь языческого бога Кроноса избирать для принесения в жертву ему красивого юношу из воинов. В продолжение 30 дней, до наступления праздника жертвоприношения, избранного юношу одевали в царские одежды, и он мог исполнять всякое свое пожелание. После сего юношу закалали в жертву Кроносу. И вот однажды сей печальный жребий пал на мужественного и прекраснейшего среди прочих воинов Дасия. До сего времени он был тайным христианином. Теперь же, услышав о выпавшем ему жребии, святый Дасий решил скорее объявить себя последователем Христовым, нежели отдать свою жизнь ради умилостивления гнусного бога язычников.</p>
          <p>— Если мне до́лжно умереть, — сказал он своим товарищам, — то лучше умереть, как христианину, за Христа.</p>
          <p>Посему святый Дасий презрел блага и утехи земные, какими он мог пользоваться в течение 30 дней, по языческому обычаю. Он отверг все милостивые обещания язычников, твердо памятуя слова Апостола: «вменяю вся уметы быти, да Христа приобрящу». Вместо веселия и пиршеств, святый стал обличать нечестие язычников и их безумное служение истукану, и дерзновенно проповедывал учение Христово. Вдохновляемый благодатию Святаго Духа, исповедник Христов ревностно убеждал всех уверовать во Единого Истинного Бога и Единородного Сына Божия Иисуса Христа. Когда слух о том достиг до языческих властителей Диоклетиана и Максимиана, то, по их приказанию, святый Дасий был предан на суд областеначальника Мизийского Вассы. На суде святый вновь обличал неразумие идолопоклонников и исповедывал Христа. За сие исповедание веры христианской он был предан жестоким мучениям и потом усечен мечом.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-84-5">
    <title>
      <ru>Память святых священномучеников Нирсы и Иосифа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-20</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых священномучеников Нирсы и Иосифа</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Нирса был епископом в земле Персидской и имел сподвижником своим ученика Иосифа. Оба они, как истинные рабы Христовы, боялись Бога, сотворшаго небо и землю, море и вся, яже в них, и стремились к добродетельной жизни, исполняя закон Христов.</p>
          <p>Видя добродетельную жизнь ученика своего Иосифа и его ревность к славе Имени Божия, святый Нирса возвел его в сан епископа. Соотечественники их Персы, почитая богом Солнце, поклонялись огню и предавались различным порокам. Святые Нирса и Иосиф, скорбя об их заблуждении, стали ревностно подвизаться на пользу Церкви Христовой. Укрепляемые Благодатию Христовою и взаимною ревностию, они многих язычников обратили к вере в Истинного Бога и научали их благочестию.</p>
          <p>В это время царь Персидский Сапор воздвиг жестокое гонение на христиан, заставляя их поклоняться солнцу и огню. Слыша, что епископ Нирса с Иосифом, обличая заблуждение Персов, многих из них обращают ко Христу, царь приказал схватить их и привести к себе.</p>
          <p>Пред царем предстал 80-ти летний старец с своим учеником и сподвижником. На приказание царя поклониться огню или готовиться к мучениям и смерти, святые дерзновенно отвечали:</p>
          <p>— Если ты, царь, мог бы, по кончине нашей и семь раз воскрешать нас для мучений, то и этим не отлучил бы нас от любви ко Христу.</p>
          <p>Услыхав такой ответ святых исповедников, исполненных твердой решимости пострадать за Христа, разгневанный гонитель велел тотчас же отсечь им головы.</p>
          <p>Так сии святые мученики прияли нетленные венцы на Небесах.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-84-6">
    <title>
      <ru>Память святых священномучеников Иоанна, Саверия, Исаакия, Ипатия и других с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-20</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых священномучеников Иоанна, Саверия, Исаакия, Ипатия и других с ними</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые мученики Иоанн, Саверий, Исаакий и Ипатий были епископами в различных городах земли Персидской.</p>
          <p>Когда нечестивый огнепоклонник Сапор, царь Персидский, принуждал христиан поклоняться Солнцу и огню, то сии святые укрепляли верующих быть твердыми последователями Христа, и обращали ко Христу нечестивых Персов. Они обличали заблуждения огнепоклонников, убеждая их, что Солнце и огонь — не боги, но только творения, созданные для прославления Творца и для служения людям.</p>
          <p>Когда слух об их учении дошел до царя Сапора, то он послал воинов и своих вельмож в те города, где проповедывали святые, и приказал схватить их.</p>
          <p>Схваченные, они безбоязненно предстали на суд самого царя. Он грозно обратился к ним и сказал:</p>
          <p>— Разве неизвестно вам, что я происхожу от богов, молюсь Солнцу и почитаю огонь? А вы, — кто вы, что восстаете против моих указов, унижаете Солнце и ни во что ставите огонь?</p>
          <p>Святые единогласно исповедали веру во Единого Бога.</p>
          <p>— Для нашей пользы, — говорили святые, — повелел Бог быть Солнцу и огню. Бог же Истинный — Един, Который сотворил всё, и Ему Единому подобает поклонение и слава.</p>
          <p>На это царь вскричал:</p>
          <p>— Какой Бог славнее Ормузда или кто страшнее Аримана? И кто может называться человеком мудрым, если не поклоняется Солнцу?!</p>
          <p>Епископ Саверий вновь подтвердил за всех исповедание веры:</p>
          <p>— Мы не знаем, царь, иного Бога, кроме Сотворившего Небо и землю, Солнце и Луну и все видимое и невидимое; и веруем в Сына Его, называемого Иисусом Назарянином.</p>
          <p>Тогда царь повелел бить святаго по устам, и это исполнялось с такою жестокостью, что выпали зубы его. Царь же насмешливо прибавил:</p>
          <p>— Призови Иисуса, чтобы вставил тебе зубы.</p>
          <p>Когда же Саверий за это назвал царя безбожником, то был бичеван до полусмерти и затем брошен в темницу. После сего мучитель вызвал святаго Исаакия и спросил его с угрозою:</p>
          <p>— Одних ли мыслей с Саверием и ты, так что я должен пролить и твою кровь?</p>
          <p>Воодушевленный твердым примером и исповеданием веры Саверия, святый Исаакий ответил так царю:</p>
          <p>— Единомыслие наше, царь, есть высшая мудрость, которой ты не постигаешь.</p>
          <p>Раздраженный твердостию христиан, царь грозил Исаакию отрезать язык за продолжение подобных речей. Потом царь перешел ко второй части обвинения магов персидских против Исаака и потребовал отчета, для чего он строит храмы христианские?</p>
          <p>На это Исаакий ответил:</p>
          <p>— А когда же я переставал это делать, дабы славилось Имя Божие и среди язычников?!</p>
          <p>Тогда царь обратился к знатным горожанам, которые перед этим, видя жестокость царя, отреклись от христианства. Он сильно порицал их и грозил смертию в случае возвращения их к христианской вере. Он клялся, что, доколе царствует, не потерпит в своем царстве ни одного христианина. Затем приказал дрожащим от страха отступникам побить Исаака камнями. И сами вельможи-вероотступники побили камнями своего епископа, в лагере, вне города.</p>
          <p>После сего все Персы, особенно знатные граждане и начальники, вооружились против христиан. Так, Иоанн, Селевкийский епископ, томимый в темнице при замке Бет-Гасцита, умерщвлен был, по приказанию начальника Гадиабского. Еще другой Исаак — пресвитер селения Гулсалы — побит был камнями.</p>
          <p>Исповедник же Саверий через два дня умер в тюрьме от нанесенных ему истязаний. Когда доложили о сем царю, то он, по злобе, не поверил этому известию, приказал отрубить умершему голову и представить ему.</p>
          <p>Несмотря на вероотступников — вельмож царя Сапора, устрашенных его жестокостию, многие христиане из мирян оказались твердыми в вере и, по примеру своих пастырей, твердо шли на муки за Христа.</p>
          <p>Так Азат, евнух наместника Гадиабского, был привлечен с другими христианами в капище, где приносились жертвы Персами. Но, воспитанный с детства в христианстве, он вместе с прочими верующими обличил нечестивцев и отказался от жертвоприношений Солнцу, зная, что «язычники бесо́м жрут, а не Богови».</p>
          <p>За это их предали различным истязаниям.</p>
          <p>Азат после сего был удавлен руками одного вероотступника. С ним вместе был мучим и убит Сасоний.</p>
          <p>Некоему христианину, по имени Аврааму, вырваны были глаза раскаленными гвоздями, от чего он умер через два дня в страшных мучениях, не переставая призывать Имя Христово.</p>
          <p>Симеона-христианина Персы закопали в землю по грудь и пронзили стрелами оставшееся открытым тело.</p>
          <p>В это же гонение в земле Персидской просияли венцами мученическими и многие жены и девы из христианок, соревнуя поименованным святым мужам в любви ко Христу.</p>
          <p>Так, девицы Фекла и Анна и с ними Богута, благородная жена, Мамия, Татона, Мама и Нина и многие другие, безбоязненно обличавшие нечестие Персов и жестокость гонителя, были изрублены мечами. Земля, орошенная кровию сих мучениц, произрастила цельбоносную смоковницу, как бы в обличение гонителя. Еретики манихеи, спустя некое время, не терпя сего чуда, коим сама земля вещала о правой вере исповедниц Христовых, истребили сию смоковницу; но за сие были наказаны жестокою болезнию.</p>
          <p>Так и в земле Персидской воздвиг Господь многочисленный сонм мучеников и исповедников, приявших страдания за Христа.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
