<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-21T00:00:00">
  <feast id="ls-85-1">
    <title>
      <ru>Сказание о Входе во храм Пресвятыя Богородицы и Приснодевы Марии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-21</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь праздника, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Днесь благоволения Божия предображение, и человеков спасения проповедание, в храме Божии ясно Дева является, и Христа всем предвозвещает. Той и мы велегласно возопиим: радуйся, смотрения Зиждителева исполнение.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Пречистый храм Спасов, многоценный чертог и Дева, священное сокровище славы Божия, днесь вводится в дом Господень, благодать совводящи, яже в Дусе божественном, юже воспевают Ангели Божии: сия есть селение небесное.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Сказание о Входе во храм Пресвятыя Богородицы и Приснодевы Марии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда Пречистой Богоотроковице, Преблагословенной Деве Марии Богородице, исполнилось три года от рождения, святые праведные родители Ея, Иоаким и Анна, решились исполнить данный ими обет — отдать на служение Богу рожденное ими дитя. Созвали они в Назарет, где жили, всех своих родственников из царского и архиерейского рода, — ибо сам праведный Иоаким был из царского рода, супруга же его, святая Анна, была из рода архиерейского, — а также хор непорочных дев; приготовили много свечей и окружили Пречистую Деву Марию царским благолепием, как все сие свидетельствуется святыми Отцами.</p>
          <p>Святый Иаков, архиепископ Иерусалимский, от лица Иоакима говорит так:</p>
          <p>«Позовите непорочных дочерей еврейских, чтобы они взяли горящие свечи».</p>
          <p>От лица праведной Анны святый Герман, Патриарх Цареградский, говорит:</p>
          <p>«Я выполняю пред Господом тот обет, какой высказала в состоянии скорби, и для этого собрала хор дев со свечами, созвала священников, пригласила сродников, говоря всем: радуйтесь все со мною, ибо я теперь явилась матерью и родительницею, приводя свою Дочь не к царю земному, но к Богу, Царю Небесному».</p>
          <p>О царском же украшении Богоотроковицы святый Феофилакт, архиепископ Болгарский, говорит:</p>
          <p>«Надлежало, чтобы введение Божественнейшей Отроковицы было достойно Ея, чтобы такой пресветлой и многоценной Жемчужины не касалась убогая одежда; следовало именно царскою одеждою одеть Ее — для наибольшей славы и украшения».</p>
          <p>Так устроив все, что надлежало к честно́му и славному введению, они отправились в путь, ведущий от Назарета до Иерусалима в течение трех дней.</p>
          <p>Достигнув города Иерусалима, они торжественно вошли в храм и повели туда одушевленный храм Божий — трехлетнюю отроковицу, Пречистую Деву Марию. Впереди Нея шел хор девиц с зажженными свечами, как свидетельствует святый Тарасий, архиепископ Константинопольский, который влагает в уста святой Анны такие слова:</p>
          <p>«Начните (шествие), девы, носящие свечи, и предшествуйте мне и Богоотроковице».</p>
          <p>Святые же родители, один с одной стороны, другая с другой, взяв за руки данную Богом Дочь свою, с нежностию и честию вели ее между собою. За ними радостно следовало все множество родственников, соседей и знакомых, держа в руках свечи и окружая Пречистую Деву, как звезды светлую луну, на удивление всему Иерусалиму. Святый Феофилакт описывает это таким образом:</p>
          <p>«Забывает Дочь дом отца и приводится к Царю, возжелавшему красоты Ея, — приводится не без почести и не без славы, но с торжественными проводами. Вот выводится Она из отеческого дома со славою, при всеобщем рукоплескании Ея выхождению; родителям Ея последовали родственники, соседи и все, кто любил их; отцы сорадовались отцу, матери сорадовались матери; отроковицы и девы со свечами в ру ках предшествовали Богоотроковице. Весь Иерусалим, как некоторый звездный круг, сияющий с Луною, собрался смотреть эти небывалые проводы и видеть трехлетнюю Отроковицу, окруженную такою славою и почтенную преднесением свечей. И не только граждане земного Иерусалима, но и Небесного — святые Ангелы — стеклись видеть преславное введение Пречистой Девы Марии и, видев, удивлялись, как сие воспевает Церковь: Ангели, вхождение Пречистыя зряще, удивишася: како Дева вниде во Святая Святых».</p>
          <p>Соединившись с видимым хором непорочных дев, невидимый хор безплотных чинов шел, совводя Пречистую Деву Марию во Святое Святых и, по повелению Господню, окружая Ее, как избранный сосуд Божий. Об этом святый Георгий, архиепископ Никомидийский, говорит так:</p>
          <p>«Родители уже вели к дверям храма Деву, окруженную Ангелами, при совместном радовании всех Небесных Сил. Ибо Ангелы, хотя и не знали силы тайны, однако же, по повелению Господню, служили при входе Ея во храм. Итак, они, во-первых, удивлялись, видя, что Она будет драгоценный сосуд добродетелей, что Она носит признаки вечной чистоты и имеет такую плоть, которой никогда не прикоснется никакая греховная скверна, а, во-вторых, исполняя волю Господню, совершили служение, которое им было повелено».</p>
          <p>Так, с честию и славою не только людьми, но и Ангелами была введена в храм Господень Пренепорочная Отроковица. И достойно: ибо если ветхозаветный Ковчег, носивший в себе манну, который служил только прообразом Пресвятой Девы, внесен был в храм с великою честию, при собрании всего Израиля, то тем с бо́льшею честию, при собрании Ангелов и человеков, должно было совершаться введение во храм того самого одушевленного Кивота, который имел в себе манну — Христа, — преблагословенной Девы, предназначенной в Матерь Богу.</p>
          <p>При внесении ветхозаветного Кивота в храм Господень впереди его шел царь земной, царствовавший тогда над Израилем, Богоотец Давид; а при введении в храм Божий сего одушевленного Кивота, Пречистой Девы, предшествовал не земной царь, а Небесный, Которому мы каждый день молимся: Царю небесный, Утешителю, Душе истины. Что сей именно Царь предводительствовал этой Дщери царской, об этом святая Церковь в нынешних песнопениях свидетельствует так: во святых святая, святая и непорочная Святым Духом вводится. При внесении Ковчега были музыка и пение, ибо Давид велел начальникам левитов поставить певцов, чтобы они играли на органах, псалтирях, кимвалах и гуслях и воспевали радостные песни; при введении же Пресвятой Девы содействовали веселию не земная музыка и пение, но пение Ангелов, невидимо при сем присутствовавших. Ибо они, при входе Ея во Святое Святых на служение Господу, воспевали небесными голосами, что и воспоминает ныне Церковь, которая поет в кондаке: Благодать совводящи, яже в Дусе божественном, юже воспевают Ангели Божии: сия есть селение небесное. Впрочем, введение Пречистой Богородицы во храм представляется и не без человеческих песнопений. Ибо праведная Анна (в слове святаго Тарасия) говорит идущим впереди девам:</p>
          <p>— Воспойте Сию хвалебною песнию, пойте Ей под звуки гуслей, воскликните Ей песнь духовную, прославьте Ее на десятострунном псалтири.</p>
          <p>Это же вспоминает Церковь, говоря:</p>
          <p>«Радуются Иоаким и Анна Духом, и девственнии лицы Господеви поют, псаломски воспевающе, и чтуще Матерь Его».</p>
          <p>Отсюда открывается, что хор девственниц, предшествовавших тогда Пречистой Деве, пели некоторые песни из Псалмов Давида.</p>
          <p>Согласно с этим, и составитель нынешнего канона говорит означенным девам:</p>
          <p>— Начинайте, девы, и воспойте песни, руками держаще свещы.</p>
          <p>Сами же святые праведные родители Иоаким и Анна, по свидетельству святаго Тарасия, имели на устах своих такую песнь праотца Давида:</p>
          <p>«Слыши дщи, и виждь, и приклони ухо твое, и забуди люди твоя, и дом отца твоего, и возжелает Царь доброты твоея».</p>
          <p>Навстречу этому славному введению Богоотроковицы, по рассказу Феофилакта, вышли священники, служившие во храме, и с песнопениями встретили Пресвятую Деву, имевшую быть Материю Великого Архиерея, прошедшего Небеса. Приведя Ее ко дверям храма, святая Анна (как пишет святый Тарасий), говорила так:</p>
          <p>— Иди, Дщерь моя, к Тому, Кто мне даровал Тебя; иди, Священный Кивот, к милостивому Владыке; иди, Дверь Жизни, к милосердому Дателю; иди, Ковчег Слова, к храму Господню; войди в церковь Господню, Радость и Веселие мира.</p>
          <p>Захарии же, как Пророку, архиерею и сроднику своему, она сказала с Иоакимом:</p>
          <p>— Приими, Захария, чистую сень; приими, священник, непорочный Ковчег; приими, пророк, Кадильницу невещественного угля; приими, праведный, Духовное Кадило.</p>
          <p>И еще праведная Анна, как повествует святый Герман, сказала первосвященнику:</p>
          <p>— Приими, пророк, Дочь мою, данную Богом; приими и, введши, посади Ее на горе святыни, в приготовленном Божием жилище, ничего не допытываясь до тех пор, пока Бог, призвавший Ее сюда, не откроет окончательно Своей воли о Ней.</p>
          <p>Было там, — пишет блаженный Иероним, — пятнадцать ступеней на церковном входе, по числу пятнадцати степенных Псалмов, ибо на каждой из этих ступеней всходившими для служения священниками и левитами был пет отдельный Псалом. Вот поставили праведные родители пренепорочную отроковицу на первой ступени. Она тотчас весьма скоро пошла сама собою по прочим ступеням, никем не ведомая и не поддерживаемая; поднявшись на самую верхнюю ступень, Она стала, укрепляемая невидимою силою Божиею. Удивились все, увидев трехлетнюю отроковицу, поднявшуюся по этим ступеням так скоро, а особенно дивился этому великий первосвященник Захария и, как Пророк, по откровению Божию, проразумевал будущее сей Девы, ибо он, по словам Феофилакта, был объят Духом. Также и святый Тарасий касательно этого говорит, что Захария, исполнившись Святаго Духа, воскликнул:</p>
          <p>— О чистая Отроковица! О Дева, не знающая соблазна! О Девица прекрасная! О украшение жен! О краса дочерей! Ты благословенна между женами! Ты в высшей степени прославлена чистотою, Ты запечатлена девством, Ты — разрешение клятвы Адама!</p>
          <p>Держа Отроковицу, Захария, — говорит святый Герман, — с радостным духом ввел Ее во Святое Святых, говоря Ей так:</p>
          <p>— Иди, исполнение моего пророчества, иди, совершение Господних обетований, иди, запечатление завета Его, иди, обнаружение Его совета, иди, исполнение Таин Его, иди, зерцало всех пророков, иди, обновление обветшавших грехами, иди, Свет лежащих во тьме, иди, новейший Божественнейший Дар. Войди теперь в нижнюю часть храма Господа своего, доступную человекам, а чрез немного времени — в горнюю и неприступную для них.</p>
          <p>Отроковица, веселясь и весьма радуясь, шла в дом Господень, как в чертог, ибо хотя и была мала возрастом, всего только трех лет, но была совершенна по благодати Божией, как предузнанная и предизбранная Богом прежде сложения мира.</p>
          <p>Так Пречистая и Преблагословенная Дева Мария введена была в храм Господень. При этом первосвященник Захария совершил необычайное и для всех удивительное дело: он ввел отроковицу в самую скинию, называемую святая святых, которая была за второю завесою и где был Ковчег Завета, обложенный со всех сторон золотом, и Херувимы славы, осеняющие очистилище, куда нельзя было входить не только женщинам, но даже и священникам, а мог туда входить только первосвященник, однажды в год. Там первосвященник Захария отвел Пречистой Деве место для молитвы. Всем же прочим девам, живущим во храме, по свидетельству св. Кирилла Александрийского и св. Григория Нисского, отводилось место для молитвы между церковию и алтарем. Ни одной из этих дев никаким образом нельзя было подходить к алтарю, ибо это строжайше запрещалось им первосвященниками; Пречистой же Деве, со времени введения Ея, не было запрещено ежечасно входить во внутренний алтарь, за вторую завесу и молиться там. Сделано было это первосвященником по таинственному вразумлению Божию, о чем святый Феофилакт говорит так:</p>
          <p>«Первосвященник, быв тогда вне себя, объятый Духом Божиим, понял, что эта отроковица — вместилище Божественной благодати и что Она более его достойна всегда предстоять пред Лицом Божиим. Вспомнив сказанное в Законе о Ковчеге, что ему назначено находиться во Святом Святых, он тотчас понял, что это преднаписано было относительно сей Отроковицы, нисколько не усомнившись и не остановившись, дерзнул, вопреки Закону, ввести Ее во Святое Святых».</p>
          <p>Как говорит блаженный Иероним, праведные родители Иоаким и Анна, вручив дитя свое воле Отца Небесного, принесли дары Богу, жертвы и всесожжения, и, получив благословение от первосвященника и всего собора священников, возвратились, со всеми своими сродниками, домой и устроили там пир, веселясь и благодаря Бога. Преблагословенная же Дева, с начала жизни своей в доме Господнем, отдана была в помещение для девиц, ибо храм Иерусалимский, построенный Соломоном и потом разрушенный и выстроенный снова Зоровавелем, имел много жилых помещений, как пишет Иосиф, древний иудейский историк. Вне, к стенам храма пристроены были каменные здания, числом тридцать, отдельные одно от другого, просторные и очень красивые, на них были другие здания, на других третьи, так что общее число их было девяносто, и они имели все удобства для жительства в них. Высота их равнялась высоте храма; они были как бы столпы, извне поддерживающие его стены. В этих зданиях находились помещения для разных лиц; отдельно жили девы, посвященные на служение Богу до времени; отдельно жили вдовицы, давшие обет Богу хранить чистоту свою до смерти, как пророчица Анна, дочь Фануилова; отдельно обитали мужи, называвшиеся назореями, подобно инокам жившие безбрачно. Все эти лица служили Господу при храме и получали пропитание от доходов храма. Остальные здания отведены были для пребывания странников и пришельцев, приходивших издалека на поклонение в Иерусалим.</p>
          <p>Трехлетняя отроковица, Пречистая Дева Мария, как сказано, была отдана в помещение для девиц, причем к Ней приставлены были девицы, по летам более взрослые и искусные в писании и рукоделии, чтобы Богоотроковица с младенчества научилась и писанию, и рукоделию вместе. Святые родители, Иоаким и Анна, часто посещали Ее; Анна, как матерь, особенно часто приходила посмотреть на свою Дочь и поучать Ее. По свидетельству святаго Амвросия и историка Георгия, Дева скоро научилась еврейскому ветхозаветному писанию в совершенстве, — и не только Писанию, но и рукоделию хорошо научилась, как говорит о том святый Епифаний:</p>
          <p>«Она отличалась силою ума и любовью к учению; не только поучалась в Священном Писании, но и упражнялась в прядении шерсти и льна и в шитье шелком. Благоразумием своим Она удивляла всех; занималась преимущественно такими трудами, которые могли бы быть потребны священникам в служении при храме; рукоделью этому Она так научилась, что им могла впоследствии, при Сыне своем, добывать себе пропитание; Она своими руками сделала Господу Иисусу хитон, не сшитый, но весь тканый».</p>
          <p>Пречистой Деве (говорит тот же Епифаний), как и другим девицам, обычная пища подавалась от храма; но ее съедали нищие и странники, ибо Она, как воспевает Церковь, питалась хлебом небесным. Святый Герман говорит о Ней, что Она пребывала обыкновенно во Святом Святых, принимая сладкую пищу от Ангела; а святый Андрей Критский так говорит:</p>
          <p>«Во Святом Святых, как в чертоге, Она принимала необычайную и нетленную пищу».</p>
          <p>При этом предание присоединяет, что Пречистая Дева часто пребывала во внутренней скинии, бывшей за второю завесой и называемой Святое Святых, а не в обычном помещении для дев при храме, — потому что хотя ей место для жительства было уготовано в этом помещении, но на молитву не запрещено было входить во Святое Святых. Пришедши в совершенный возраст, Она, с юных лет научившись Священному Писанию и прилежно занимаясь рукоделием, еще больше упражнялась в молитве и целые ночи и бо́льшую часть дня имела обыкновение проводить в молитве. На молитву входила во Святое Святых, для рукоделья же возвращалась в свое жилище, ибо, по Закону, нельзя было во Святом Святых что-либо делать или что-нибудь внести туда. И бо́льшую часть жизни своей Она проводила в храме, за второю завесою, во внутренней скинии, на молитве, а не в отведенном Ей жилище, за рукоделием. Потому-то всеми учителями Церкви согласно говорится, что Пречистая Дева, до двенадцатого года, всю свою жизнь провела во Святом Святых, так как оттуда редко выходила в свое помещение.</p>
          <p>Какова же была жизнь Ея в младшем возрасте, это описал Иероним так:</p>
          <p>«Блаженная Дева, еще в детстве и младенчестве своем, когда была при храме с прочими, однолетними Ей девицами, жизнь свою проводила по строгому порядку, от раннего утра до третьего часа дня стояла на молитве; от третьего до девятого — упражнялась в рукодельи или чтении книг; от девятого часа снова начинала свою молитву, и не прекращала ее до тех пор, пока не являлся Ей Ангел, из рук которого Она обыкновенно принимала пищу. Так все более и более возрастала Она в любви к Богу».</p>
          <p>Такого рода была жизнь Ея в детстве, когда Она еще жила с девами-сверстницами. В то время, как день ото дня Она возрастала и укреплялась духом, совершенствовалась она и в подвигах и укреплялась в молитве и трудолюбии, восходя от силы в силу, до тех пор, пока не осенила Ее сила Всевышнего. А что являлся Ей Ангел и приносил пищу, это видел своими глазами первосвященник Захария, о чем рассказывает святый Григорий Никомидийский, говоря:</p>
          <p>— В то время, как Она, день ото дня, росла, с летами возрастали в Ней и дары Святаго Духа, и Она пребывала в общении с Ангелами. Это и Захария узнал; ибо когда он, по обычаю священническому, был в алтаре, то увидел, что кто-то необычайного вида, беседует с Девою и подает Ей пищу. Это был явившийся Ангел; и удивился Захария, размышляя в себе: что это за новое и необычайное явление? Видом подобен Ангелу, и говорит со святою Девицею; бесплотный по образу приносит пищу, питающую плоть, невещественный по природе подает Деве вещественную корзину. Ангельское явление здесь бывает одним только священникам, и то не часто; к женскому же полу, да еще к такой юной Девице, пришествие Ангела, видимое теперь, совершенно необычайно. Если бы Она была из числа замужних, и, одержимая недугом неплодства, молилась о даровании Ей плода, как молилась некогда Анна, я не удивился бы тому явлению, которое вижу, но Девица не просит об этом; Ангел же всегда, как и теперь вижу, является Ей, отчего я прихожу в еще большее удивление, ужас и недоумение, что будет из этого? Что благовествовать приходит Ангел? И какого свойства приносимая им пища? Из какого хранилища она берется? И кто приготовил ее? Какая рука сделала этот хлеб? Ибо Ангелам несвойственно заботиться о требованиях плоти; если и многие были питаемы ими, однако пищу эту приготовляла человеческая рука. Ангел, служивший Даниилу, хотя и мог бы, силою Всевышнего, не чрез кого-либо другого, а сам собою исполнить то, что ему было повелено, однако послал для сего Аввакума с сосудами, чтобы не устрашили питаемого необыкновенное видение Ангела и необычная пища. Здесь же к Отроковице приходит сам Ангел, — дело, полное таинственности, относительно которого я недоумеваю; Она в младенчестве сподобилась таких даров, что Ей служат бесплотные. Что это такое? Не на Ней ли сбудутся предсказания Пророков? Не Она ли — цель нашего ожидания? Не от Нея ли приимет естество Хотящий придти спасти род наш? Ибо тайна эта предсказана еще прежде, и Слово ищет Ту, которая могла бы послужить тайне. И ужели не другая предизбрана послужить этой тайне, а именно сия Девица, на которую смотрю? Как счастлив ты, дом Израилев, из которого прозябло такое семя! Как счастлив ты, корень Иессеев, из которого произошла эта ветвь, имеющая произвести миру цвет спасения! Как счастлив и я, наслаждающийся таким видением и приготовляющий эту Деву в невесту Слову.</p>
          <p>Это — слова Георгия Никомидийского. Подобно ему говорит Иероним:</p>
          <p>— Каждый день посещали Ее Ангелы, и если бы меня спросил кто-нибудь: как Пречистая Дева проводила там время юности, — я отвечал бы: сие известно Самому Богу, да Архангелу Гавриилу, неотступному Ея хранителю, с прочими Ангелами, часто приходившими к Ней и с любовию беседовавшими с Нею.</p>
          <p>Пребывая таким образом с Ангелами во Святом Святых, Пречистая Дева пожелала вечно жить в Ангельской чистоте и неврежденном девстве. По свидетельству святых учителей: Григория Нисского, Иеронима и других, Дева сия первая обручила свое девство Богу, ибо в Ветхом Завете необычно было девам не вступать в брак, так как супружество было в бо́льшем почете, чем девство. Пречистая же Дева первая в мире предпочла девство супружеству и, уневестившись Богу, служила Ему чистым девством своим день и ночь. Пресвятый Дух, благоволением Бога-Отца, готовил в Ней вместилище Богу-Слову. Да будет же Пресвятой, Единосущной и Нераздельной Троице слава и благодарение; Пречистой же Владычице нашей Богородице, Приснодеве Марии, честь и хвала от всех родов во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь праздника, глас 4:</p>
          <p>Днесь благоволения Божия предображение, и человеков спасения проповедание, в храме Божии ясно Дева является, и Христа всем предвозвещает. Той и мы велегласно возопиим: радуйся, смотрения Зиждителева исполнение.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Пречистый храм Спасов, многоценный чертог и Дева, священное сокровище славы Божия, днесь вводится в дом Господень, благодать совводящи, яже в Дусе божественном, юже воспевают Ангели Божии: сия есть селение небесное.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
