<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-22T00:00:00">
  <feast id="ls-86-1">
    <title>
      <ru>Страдание святой мученицы Кикилии и с нею святых мучеников Валериана, Тивуртия и Максима</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой мученицы Кикилии и с нею святых мучеников Валериана, Тивуртия и Максима</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая дева Кикилия родилась в Риме от почтенных и богатых родителей. Услышав евангельскую проповедь, она уверовала во Христа и, возгоревшись сердечною к Нему любовию, положила в уме не выходить замуж и соблюсти чистым девство свое ради Непорочного Жениха — Христа Бога. Но родители ее, против ее воли, обручили ее с одним благородным юным язычником, по имени Валерианом, и стали заставлять ее ходить в драгоценных одеждах и золотых украшениях. Но она носила под драгоценною одеждою на теле жестокую власяницу, а в сердце — Христа и постоянно горячо молилась Ему, чтобы Он Сам, как благоугодно будет Ему, сохранил ее чистою, непорочною и свободною от брачного союза. Когда же наступил день свадьбы и началось свадебное веселье, она, вздыхая из глубины своего сокрушенного сердца, тайно взывала к Господу:</p>
          <p>«Буди сердце мое непорочно во оправданиих Твоих, Господи, яко да не постыжуся».</p>
          <p>И усердно, со слезами, молила Его послать для охранения ее девства Своего Ангела. При наступлении ночи новобрачные были введены в брачную комнату, и Кикилия сказала своему жениху:</p>
          <p>— Я хочу, любезный юноша, объявить тебе некую тайну: у меня есть невидимый тобою хранитель моего девства — Ангел Божий, и если ты коснешься меня, то он тотчас убьет тебя, ибо он стоит здесь, готовый защитить меня от всякого насилия.</p>
          <p>Услышав это, Валериан почувствовал страх, так как при Кикилии действительно невидимо был Ангел, посланный с Неба охранять невесту Христову от союза с языческим юношей. Он начал умолять Кикилию показать ему Ангела. Девица отвечала:</p>
          <p>— Ты — человек, не знающий Истинного Бога, и потому не можешь и видеть Ангела Божия, пока не очистишься от нечистоты твоего язычества.</p>
          <p>— Но как же, — спросил Валериан, — могу я очиститься?</p>
          <p>— Есть один старец, — отвечала она, — по имени Урван, епископ христианский: он может очищать язычников Крещением и делать их способными видеть Ангелов. Если хочешь очиститься и увидеть Ангела Божия, то иди к нему и расскажи ему все, что ты от меня здесь слышал; и, когда он очистит тебя, тогда возвращайся сюда, и ты увидишь Ангела и получишь от него, чего пожелаешь.</p>
          <p>— Но где же мне искать этого старца? — спросил Валериан.</p>
          <p>— Ступай, — отвечала Кикилия, — по Аппиевой дороге и, когда встретишь по пути нищих, скажи им: Кикилия, желая передать чрез меня одну тайну старцу Урвану, послала меня к вам, чтобы вы отвели меня к нему.</p>
          <p>Валериан пошел, и на Аппиевой дороге, согласно с словами своей обрученницы, встретил нищих, которым святая Кикилия была хорошо знакома, так как часто раздавала им милостыню: они привели его к епископу Урвану, скрывавшемуся от гонителей по гробам, пещерам и разоренным бедным храмам. Когда Валериан передал ему слова святой Кикилии, епископ весьма обрадовался и, преклонив колена и воздев руки к Небу, со слезами произнес:</p>
          <p>— Вот какова раба Твоя, Господи Иисусе, подобно пчеле приносящая мед в церковь! Юношу, которого она приняла подобным льву, она прислала ко мне как покорного ягненка, так как если бы он не верил ее словам, то и не пришел бы ко мне. Итак, отверзи, Господи, сердце его к познанию истины до конца, — да познает он Тебя, Истинного Бога, и да отречется от сатаны и дел его.</p>
          <p>Когда он молился так, внезапно явился старец, почтенный видом, одетый в белые, как снег, одежды и державший в руке книгу; ставши пред Валерианом, он открыл книгу для чтения. Валериан, устрашенный этим видением, пал на землю, но явившийся старец поднял его и сказал:</p>
          <p>— Читай, сын мой, то, что написано в этой книге, и ты сподобишься быть очищенным и увидеть Ангела, которого обещала показать тебе твоя обрученница.</p>
          <p>Валериан посмотрел в книгу и прочел следующие написанные золотом слова: Един Господь, едина вера, едино Крещение: един Бог и Отец всех, Иже над всеми, и чрез всех, и во всех нас, аминь.</p>
          <p>Когда Валериан прочел эти слова, явившийся старец спросил его:</p>
          <p>— Веруешь ли, чадо, что это — истина, или всё еще сомневаешься?</p>
          <p>Валериан громко ответил:</p>
          <p>— Поистине под небесами нет ничего более достоверного, чем эти слова.</p>
          <p>И тотчас явившийся стал невидим, а епископ Урван, начав с прочтенных Валерианом слов, достаточно научил Валериана и, окрестив его, отослал к его святой обрученнице.</p>
          <p>Валериан, возвратившись к себе, нашел святую Кикилию в ее покое на молитве, а при ней увидел стоящего Ангела Божия, сиявшего великим светом и красотою; в руках Ангел держал два венка, сплетенные из красных роз и белых лилий и испускавшие необычайное благоухание; один венок он надел на голову девицы, а другой на голову Валериана, говоря:</p>
          <p>— Сохраните эти венки, оставаясь оба чистыми сердцем и непорочными телом, — я принес их вам из рая, и они имеют такое чудесное свойство, что никогда не увянут и не потеряют своего благоухания и никто, кроме любящих, подобно вам, чистоту, не может увидеть их. Ты, Валериан, согласился с решением твоей обрученницы сохранить чистоту: за сие Бог послал меня к тебе, чтобы ты получил всё, чего у Него ни попросишь.</p>
          <p>— У меня нет никого в этом мире дороже брата моего Тивуртия, — отвечал, поклонившись Ангелу, Валериан. — Посему, молю Господа, чтобы Он избавил брата моего от погибели и власти диавола, как избавил меня, обратил его к Себе и дал обоим нам быть совершенными в деле исповедания Его святаго Имени.</p>
          <p>Ангел с радостным лицем сказал ему:</p>
          <p>— Угодно Богу прошение твое, и Он исполнит твое сердечное желание: Он спасет брата твоего Тивуртия чрез тебя, как спас тебя чрез девицу, и вы оба вместе пойдете на подвиг мученический.</p>
          <p>Сказав сие, Ангел стал невидим, а Валериан с святою Кикилиею радовались во Христе и проводили время в душеполезных беседах.</p>
          <p>В это время однажды приходит к ним Тивуртий и говорит:</p>
          <p>— Удивляюсь: я слышал здесь благоухание роз и лилий, но откуда же это благоухание, которым я так усладился, что чувствовал всего себя как бы обновленным?</p>
          <p>— Ты и действительно наслаждался благоуханием, любезный брат, — отвечал Тивуртию Валериан, — ибо я молил о тебе Бога, чтобы и ты сподобился неувядаемого венца и возлюбил Того, Чья кровь подобна цвету роз, а плоть — белым лилиям.</p>
          <p>— Во сне я слышу это, или ты говоришь правду? — воскликнул Тивуртий.</p>
          <p>— До сих пор мы жили действительно как во сне, — отвечал Валериан: — мы поклонялись ложным богам и нечистым бесам, а теперь живем в истине и благодати Божией.</p>
          <p>— Кто научил тебя сему? — спросил Тивуртий.</p>
          <p>— Меня научил Ангел Божий, — отвечал Валериан. — И ты так же будешь в состоянии видеть его, если очистишься от идольского осквернения.</p>
          <p>Тивуртий пожелал увидеть Ангела, но Валериан сказал, что необходимо сначала уверовать во Единого Истинного Бога и принять Святое Крещение, а потом уже возможно будет и ожидать явления Ангела, а святая Кикилия взяла на себя обучение Тивуртия истинам Христовой веры и доказывала ему — с одной стороны ложность языческих богов и бессилие неодушевленных идолов, а с другой — силу и всемогущество Истинного Бога Господа нашего Иисуса Христа. И богомудрые беседы святой девицы возымели такую силу над Тивуртием, что он совершенно оставил язычество и однажды сказал Кикилии:</p>
          <p>— Я верую, что нет иного Бога, кроме христианского, и отныне хочу служить Ему Единому.</p>
          <p>Слыша это, Кикилия рада была несказанно и еще усерднее стала поучать Тивуртия, повествуя ему о воплощении Сына Божия, о Его чудесах, вольных страданиях и смерти, которую Он понес из любви к человеческому роду. А Тивуртий с своей стороны всё более умилялся сердцем и разгорался любовию к Господу. Видя теплоту его веры, девица сказала ему:</p>
          <p>— Если ты веруешь в Господа нашего Иисуса Христа, то ступай вместе с братом своим к нашему христианскому епископу и прими от него Святое Крещение: тогда, очищенный от грехов, ты будешь достоин узреть Ангела.</p>
          <p>Тивуртий, взглянув на брата, спросил его:</p>
          <p>— К кому ты хочешь меня вести?</p>
          <p>— Мы пойдем к человеку Божию Урвану, — отвечал Валериан. — Он — епископ христианский, человек старый, мудрый и праведный; лицо у него, как у Ангела, и все слова его — истинны.</p>
          <p>— Не о том ли Урване говоришь ты, — продолжал Тивуртий, — относительно которого я слышал, что он два раза был осуждаем на смерть и теперь где-то скрывается, спасаясь от смерти? Но ведь если мы пойдем к нему и если ищущие его смерти застанут нас у него, то непременно убьют и нас.</p>
          <p>На этот вопрос Тивуртия отвечала святая Кикилия. Она начала говорить ему о вечной, никогда уже ничем невозмущаемой жизни на Небесах и о воздаянии святым мученикам, понесшим смерть за Христа.</p>
          <p>Тогда Тивуртий, возгоревшись желанием пострадать за веру, сказал:</p>
          <p>— Пусть люди, лишенные ума, любят эту кратковременную жизнь, а я желаю жизни вечной: веди же меня, брат, к епископу и пусть он очистит меня и сделает причастником жизни вечной!</p>
          <p>Валериан повел брата к епископу Урвану, которому и рассказал всё. Обрадованный обращением Тивуртия, Урван принял его с любовию, окрестил и до семи дней оставил его у себя, пока не научил его вполне всем тайнам святой веры.</p>
          <p>После Крещения Тивуртий сподобился такой благодати, что видел святых Ангелов и беседовал с ними и получал от Бога всё, о чем ни просил. Много чудес творил он вместе с братом, исцеляя больных. Имение же свое они раздавали неимущим христианам, сиротам и вдовам, выкупали из темниц узников и с честию погребали тела святых мучеников за Христа, которые в то время были убиваемы во множестве.</p>
          <p>Начальник города, по имени Алмах, по приказу императора беспощадно проливавший кровь христиан, предавая их мучениям и смерти, узнавши обо всем этом от своих доносчиков, велел немедленно схватить и привести Тивуртия и Валериана к себе.</p>
          <p>— Зачем вы бесчестите свой высокий род, — спросил он их, — и погребаете тех, которые были убиты по императорскому повелению за многие преступления, и раздаете имение свое людям, от которых все отвернулись? Ужели и вы держитесь одинакового с ними заблуждения и хотите быть тем же, что и они?</p>
          <p>— О, если бы, — отвечал Тивуртий как старший, — Бог сподобил нас быть причтенными к числу рабов Его, которые отвергли то, что, кажется, существует, и чего на самом деле нет, и взамен нашли то, чего, по-видимому, нет, и что в действительности существует.</p>
          <p>— Что это такое, — спросил его начальник, — что, по-твоему, кажется существующим, а на самом деле не существует? Я не понимаю, что ты говоришь.</p>
          <p>Тивуртий растолковал ему, что всё, что имеет в себе и показывает и обещает дать людям этот временный мир, который только представляется чем-то существенным, а на самом деле — ничто, ибо гибнет в короткое время; будущей же жизни, по мнению людей, привязанных к миру, не будет вовсе, так как они ее не видят; а между тем она есть и без всяких перемен будет во веки, и в ней людям праведным и верующим будет щедрая награда, а злым и неверным — огонь и вечные мучения.</p>
          <p>Начальник вступил с ними в продолжительную беседу и выслушал от них благодатное учение о святой вере и отречении от мира, но не согласился с этим учением и велел им принести жертву языческим богам. Когда же они отказались повиноваться его приказанию, он велел жестоко бить Валериана палками; но святой во время истязания радовался, говоря:</p>
          <p>— Вот настало время, которого я желал всем сердцем, вот — мой праздник, вот — день веселия для меня.</p>
          <p>В это время глашатай кричал:</p>
          <p>— Не унижай богов и богинь!</p>
          <p>Но и Валериан громко взывал к окружавшим:</p>
          <p>— Мужи, граждане римские! Пусть мои муки не отвращают вас от истины, будьте мужественны и разбейте деревянных и каменных богов, ибо все поклоняющиеся им будут опаляемы вечным огнем.</p>
          <p>Между тем к начальнику города подошел один вельможа, по имени Тарквиний, и тихо сказал ему:</p>
          <p>— Если ты не предашь этих христиан смерти как можно скорее, то всё имение их будет роздано их единоверцами нищим, а тебе не останется ничего.</p>
          <p>Выслушав Тарквиния, начальник города приказал вести мучеников на место, называвшееся Паг, мимо капища Юпитера, где они должны были принести ему жертвы под угрозою, в случае нежелания, смерти от меча. При этом вместе с палачами и воинами он отправил своего постельничего, по имени Максима, для того чтобы усекновение мучеников совершено было под его присмотром. Но во время пути Максим, глядя на святых страстотерпцев, прослезился и воскликнул:</p>
          <p>— О драгоценный цвет юности! О союз братской любви! О прекрасная двоица благородных и досточтимых юношей! Почему вы так спешите на смерть, как будто на великий пир?</p>
          <p>— Если бы мы, — отвечал ему святый Тивуртий, — не знали наверное о вечной жизни, которая ожидает нас после этой смерти, то не радовались бы так, лишаясь жизни временной.</p>
          <p>— Какова же жизнь, будущая после земной? — спросил Максим.</p>
          <p>Тивуртий отвечал:</p>
          <p>— Как плоть наша облекается в одежды, так душа покрывается телом, а по смерти — плоть обратится в прах, хотя и оживет, подобно птице фениксу, когда придет время, — а душа, если окажется святою и праведною, тотчас будет отнесена (Ангелами) в райские чертоги и там, пребывая в радости, будет ожидать всеобщего воскресения.</p>
          <p>— И я также, — сказал тогда Максим, приведенный в умиление словами Тивуртия, — отрекся бы от этой временной жизни, если бы наверное узнал, что я удостоюсь той жизни, о которой ты говоришь.</p>
          <p>— Если ты хочешь удостовериться в вечной жизни, — обратился к нему Валериан, — то дай нам обещание, что ты искренно покаешься и, отрекшись от язычества, обратишься к Богу, Которого мы проповедуем; а мы обещаем тебе, что как только мы будем усечены и души наши разлучатся с телом, тотчас же Бог откроет очи твои и ты увидишь даруемую нам славу вечной жизни.</p>
          <p>Максим дал клятвенное обещание:</p>
          <p>— Пусть я сгорю в огне, — сказал он, — если с того же времени не уверую в Единого Бога, подающего вечную жизнь после сей временной, — только бы вы исполнили свое обещание.</p>
          <p>— Так вели же своим слугам, — сказали святые, — чтобы они не препятствовали нам зайти на короткое время в твой дом, а мы постараемся призвать к тебе такого человека, который просветит твою душу, так что ты будешь в состоянии ясно увидеть обещанное нами.</p>
          <p>Максим с радостию ввел их в свой дом, так как никто из сопровождавших их не смел ему ни в чем прекословить. Здесь святые начали спасительную проповедь и учили вере в Господа нашего Иисуса Христа; все, бывшие в доме, внимательно слушали их до самой ночи и уверовали — Максим со всем своим домом и многие из стражей. Ночью пришла к ним святая Кикилия вместе с клириками, и все уверовавшие были крещены. Ночь они провели в молитве и беседе о вечной жизни, а когда начало светать, святая дева сказала страстотерпцам Христовым:</p>
          <p>— Будьте мужественны и неустрашимы, воины Христовы! Вот, уходит ночная тьма и начинает сиять свет: облекитесь и вы в оружие света и выходите совершить свой подвиг. Вы подвизались добрым подвигом, соблюли веру, — идите же принять венец правды, который воздаст вам Господь.</p>
          <p>И святые поспешно пошли к названному месту. Когда они проходили мимо храма Юпитера, жрецы его стали принуждать их воскурить фимиам на жертвеннике бога, так как без этого никто не смел проходить мимо этого храма; всех входивших в город и выходивших из него жрецы останавливали и заставляли принести означенную жертву Юпитеру. Но святые не только не послушались жрецов, но еще и посмеялись над их безумием и за то были немедленно усечены мечом.</p>
          <p>Как только совершилась казнь, Максим под клятвою засвидетельствовал пред всеми, что он видит Ангелов Божиих, сияющих как солнце, которые, выведши души святых из телес, как каких-либо прекрасных девиц из чертога, возносят их в высокой славе к Небесам. Вследствие этого, многие из язычников уверовали во Христа. Начальник же города, узнав, что Максим принял христианскую веру, приказал бить его без милосердия лозами, под которыми Максим и предал душу свою Господу, а тело его взяла святая Кикилия и погребла вместе с телами мучеников Тивуртия и Валериана. На гробе святаго Максима она, желая обозначить, что он уверовал в будущее воскресение мертвых, как в нечто подобное возникновению феникса из пепла, приказала изобразить эту птицу.</p>
          <p>Предав смерти Тивуртия и Валериана, начальник города думал воспользовался их имуществом, но такового не оказалось, так как святая Кикилия успела уже все раздать нищим, почему и была схвачена, по приказанию градоначальника, его служителями. Когда последние пришли к святой, она сказала им:</p>
          <p>— Послушайте меня, мои сограждане и братия! Хотя вы и слуги градоначальника, но думается мне, что в душе не хвалите вы его неверия. Я желаю пострадать и умереть за Христа моего, так как не дорожу нисколько краткою земною жизнию, а ищу жизни вечной: чтобы скорее мне перейти к ней, возьмите меня, мучьте, не щадя моей юности, и предайте смерти.</p>
          <p>Слушавшие ее весьма сожалели о том, что такая прекрасная, благородная и мудрая девица желает себе смерти, и упрашивали ее не губить добровольно своей красоты. Но она сказала им:</p>
          <p>— Я не гублю своей цветущей юности, а только меняю ее на лучшее, отдаю грязь — за золото, глину — за драгоценные каменья, земную телесную темницу — за светлосияющие небесные чертоги. Разве плоха такая мена? Желаю такой же и вам.</p>
          <p>Долго еще она говорила им о награде, ожидающей праведников, так что все слушатели ее были растроганы, а их, как мужчин, так и женщин, собравшихся в ее доме, было великое множество. Наконец, святая громким голосом спросила их:</p>
          <p>— Веруете ли, что всё, что я говорю — истинно?</p>
          <p>И все, как один человек, ответили:</p>
          <p>— Да, веруем и исповедуем, что Христос, Которого ты проповедуешь, есть Истинный Бог, а ты — истинная раба Его.</p>
          <p>Обрадованная до глубины души этим ответом, святая дева сейчас же послала за епископом Урваном, и он, прибывши в ее дом, крестил до 400 душ мужчин и женщин, уверовавших во Христа. И дом Кикилии соделался церковию Божиею.</p>
          <p>Затем градоначальник Алмах велел представить праведную рабу Христову на суд и, допросив ее о ее вере, услышал от нее дерзновенное исповедание Имени Христова.</p>
          <p>— Откуда у тебя такая смелость? — спросил он ее с гневом.</p>
          <p>— От доброй совести, — отвечала святая, — и от непоколебимой веры.</p>
          <p>— Разве ты не знаешь, несчастная, — возразил Алмах, — что я имею от императоров право над жизнию и смертию граждан?</p>
          <p>— Ты лжешь, — отвечала святая, — говоря, что имеешь власть над жизнию: тебе следовало сказать, что ты имеешь власть только умертвить, а не даровать жизнь, потому что ты можешь убить, но не можешь оживить.</p>
          <p>— Принеси жертву богам, — настаивал судья, — и отрекись от Христа, и ты будешь освобождена.</p>
          <p>Но святая объявила, что она готова умереть за Христа. Тогда мучитель велел отвести ее домой и там заморить в жарко натопленной бане. Три дня и три ночи морили ее жаром и дымом, но благодать Божия прохлаждала и оживляла ее. Узнав о том, что мученица столько времени остается в накаленной бане живою, Алмах велел ее там же обезглавить мечом. Палач, явившись к ней, три раза ударил ее мечом в шею, но не отсек головы совсем и, оставив ее там, ушел. Верующие губкою и платом собрали кровь ее, и святая прожила еще три дня, рассуждая совершенно здраво и утверждая окружавших ее христиан в вере, и, наконец, во время молитвы предала дух свой Богу и была с честию погребена верующими.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-86-2">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов Филимона и Архиппа и Апфии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-22</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак апостолов, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко звезды богосветлыя просвещающыя концы, Апостолы Христовы восхвалим, Филимона славнаго и Архиппа священнаго, и Онисима, и Марка, и Аполлоса, с нимиже и Апфию всемудрую, вопиюще: молите непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов Филимона и Архиппа и Апфии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые апостолы Филимон, Архипп и Апфия были обращены в христианство святым Апостолом Павлом и пострадали за Христа от греков-язычников, в царствование императора Нерона, в городе Колоссах. Когда они однажды находились вместе с другими христианами в молитвенном собрании, язычники неожиданно напали на них. Все находившиеся в собрании, кроме Филимона, Архиппа и Апфии, разбежались, а их троих схватили и привели к Артоклису, житохранителю ефесскому.</p>
          <p>Сначала жестоко били Архиппа, причем проходившие, даже дети, кололи его по всему телу ножами. Затем без милосердия был истязуем святый Филимон и побит камнями. Точно так же была побита камнями и святая Апфия.</p>
          <p>Так, в мучениях, святые угодники отошли ко Господу.</p>
          <p>Кондак апостолов, глас 2:</p>
          <p>Яко звезды богосветлыя просвещающыя концы, Апостолы Христовы восхвалим, Филимона славнаго и Архиппа священнаго, и Онисима, и Марка, и Аполлоса, с нимиже и Апфию всемудрую, вопиюще: молите непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-86-3">
    <title>
      <ru>Память праведного Михаила Воина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память праведного Михаила Воина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Михаил жил в царствование Михаила III. По своему происхождению он был болгарин и родился в городе Потуке, принадлежавшем тогда царству Греческому. Знатные родители Михаила принадлежали к числу первых христиан болгарских; таковым же христианином с детства был и Михаил, которого родители и знакомые за его благочестие называли: святое дитя. С младенческих лет он отличался чистотою жизни, всегда имел в сердце своем страх Божий, пребывал в посте и молитве, подавал милостыню нищим и посещал больных, украшаясь кротостью и смирением и всякими добродетелями.</p>
          <p>По достижении двадцатипятилетнего возраста Михаил поступил в военную службу и начальствовал над значительным военным отрядом.</p>
          <p>В то время поднялись войною на царство Греческое Эфиопляне и Агаряне, то есть, Арабы магометанской веры, и направились к столице Греческого царства. На защиту отечества выступило большое греческое войско и встретилось с многочисленными войсками агарянскими. Видя, что Эфиопляне и Агаряне превосходят силою и готовы одолеть, Греки бежали в горы и скрылись в безопасных местах.</p>
          <p>В греческом христианском войске находился и Михаил Воин со своим отрядом. Он не испугался неприятеля, не обратился в бегство, а непрестанно укреплял и ободрял своих людей. Увидя всеобщее бегство Греков, он прослезился и, пав ниц на землю, молился Господу Богу о спасении христиан. По окончании молитвы, он со своим отрядом неудержимо устремился на неприятелей и врезался в самую средину Эфиоплян и Агарян, жестоко поражал врагов без вреда для себя и для своего отряда. В то же время на помощь христианским воинам внезапно поднялась гроза: молнии и громы поражали и устрашали врагов, так что они все обратились в бегство. С помощию Божиею, Михаил разогнал всех врагов, сам же и отряд его остались совершенно невредимыми.</p>
          <p>Возблагодаривши Бога за дарованную победу, Михаил распустил свое войско и сам с немногими слугами отправился в обратный путь на свою родину. Во время этого путешествия совершилось следующее чудо.</p>
          <p>Михаил остановился в одном месте для отдыха. Там находилось большое озеро, из которого выходил чудовищный змей и поедал людей и скот.</p>
          <p>Один из слуг Михаила увидал с места остановки вблизи озера дым и, наскоро взяв припасы для пищи, пошел туда, где был дым. Там он увидел девицу, которая сидела в слезах и чего-то ожидала. Слуга стал расспрашивать ее и так заслушался ее повествованием о страшном змие, что на огне пригорела та пища, варить которую он пришел. Когда слуга вернулся к своему господину, то Михаил Воин спросил его, почему он замедлил и отчего пригорела пища. Тогда слуга подробно рассказал всё, что видел и что слышал от девицы о змие.</p>
          <p>Святый Михаил, выслушав рассказ, решил пойти туда и стал звать своих слуг, но они, убоявшись, отказались идти с своим господином. Тогда Михаил, помолившись Господу Богу и осенив лице свое крестным знамением, сел на коня и поехал к озеру, взяв только одного старейшего слугу.</p>
          <p>Прибывши на место, он стал расспрашивать девицу, зачем она прибыла на это место.</p>
          <p>Девица уговаривала сначала Михаила Воина удалиться, чтобы не быть съеденным чудовищным змеем, но, по настоянию святаго, рассказала об установившемся в городе обычае по очереди отдавать детей на съедение змию.</p>
          <p>Изумленный рассказом девицы, Михаил приказал своему слуге отойти с конем и ожидать вдали, а сам пал на землю и стал молиться Господу Богу. Когда святый окончил молитву и встал, среди озера появился змий и, поднявши высоко голову и ударяя хвостом по воде, стал приближаться к берегу, раскрывши три свои пасти. Святый взял щит и меч и отсек лукавому три головы, с которыми он показался. Змий же, свернувши хвост, ударил святаго в правую щеку и левую руку и причинил ему рану. Михаил упал без сознания, но скоро очнулся и встал.</p>
          <p>Слуга Михаила, видя такое чудо, поспешил в город и сообщил о происшедшем. Граждане вышли из города и торжественно встретили избавителя, а девицу вручили ее родителям.</p>
          <p>И так Богу угодно было прославить Михаила Воина таким же чудом, какое совершено было древле святым Георгием Победоносцем.</p>
          <p>После этого, дав наставление гражданам твердо держаться христианской веры, Михаил Воин продолжал свой путь и возвратился в свой дом. По прошествии недолгого времени, он с миром предал блаженную душу свою Господу.</p>
          <p>При гробе святаго Михаила стали совершаться многие знамения и чудеса и исцеления от болезней приходивших с верою к его гробу.</p>
          <p>Спустя много лет, во времена второго Болгарского царства, болгарский царь Калоиоанн, воюя в пределах Греческого царства, столица которого тогда занята была латинянами, занял город Потуку и решил перенести мощи святаго Михаила Воина в свою болгарскую столицу, город Тернов. Болгарский Патриарх Василий, услышав о приближении святых мощей, вышел со всем своим духовенством и гражданами навстречу святых мощей с крестным ходом, свечами и кадилами. Болгарский царь и Патриарх взяли святые мощи на свои плечи и своими руками отнесли и поставили в соборном кафедральном патриаршем храме.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-86-4">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Прокопия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Прокопия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Прокопий был родом из Иерусалима. Он строго относился к своей жизни и украшал себя многими добродетелями. Назначенный на должность чтеца церкви Кесарийской и имея дар разумения Писаний, Прокопий изъяснял верующим Слово Божие. Кроме сего, он занимался переводом Священного Писания на сирский язык и исцелял при жизни одержимых недугом беснования, изгоняя бесов.</p>
          <p>Однажды, путешествуя в Скифополь, он читал Слово Божие в церквах христианских и соединял с чтением толкование. Когда о святом Прокопии услышал правитель Кесарии, то приказал схватить его как христианина. В это время было гонение на христиан. Правитель Кесарийский потребовал от святаго Прокопия, чтобы он принес жертву языческим идолам и воздал поклонение четырем царям, правившим тогда в империи. Но святый дерзновенно ответил на это:</p>
          <p>— Христиане не должны почитать и поклоняться многим богам и владыкам. У нас только один Владыка, один Царь и Господь — Творец и Создатель всего.</p>
          <p>Услышав это, правитель Кесарийский исполнился ярости на святаго и приказал мечом отсечь ему голову. Так святый Прокопий окончил земное поприще и кратким путем возведен был к Небу, получив мученический венец от Христа Бога.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-86-5">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Менигна</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Менигна</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Менигн был родом из города Парии, Геллеспонтской области. По ремеслу своему он был белильщик, занимался мытьем и чисткой одежд и холстов. Во время этих занятий при реке святый Менигн дважды слышал Голос с Неба, призывавший его на подвиг ради Имени Христова. Это было в царствование жестокого гонителя христиан Декия.</p>
          <p>По приказанию царя, в городе, где проживал Менигн, было схвачено множество христиан, коих обрекли на мучение и заточили в темницу. Когда врата темницы были запечатаны и охранялись воинами, Ангел Господень явился узникам в темнице. Сняв оковы с узников, Ангел отпустил их из темницы на свободу невредимыми.</p>
          <p>Мучители, хватившись узников и не нашедши их в темнице, спрашивали о них у стражников, но и воины ничего не могли сказать, так как ворота оставались запечатанными. Язычники пришли в смущение, а от воинов распространилась по городу весть, что Иисус Назорей ночью, пришедши в темницу, вывел заключенных. Язычники, ослепленные злобою, разыскивали христиан. Верующие же, укрепляемые бывшим им знамением, готовились с радостию к страданиям.</p>
          <p>Святый Менигн, слыша этот рассказ от воинов, воспылал ревностною любовию ко Христу и вспомнил о Небесном Голосе, звавшем его на подвиг. Недолго раздумывая, он роздал заказчикам данные ему для мытья одежды и объявил себя последователем Христовым. Он разорвал указ нечестивого царя Декия, повелевавший предавать мукам и смерти всех христиан, если они после убеждений не отрекутся от Христа. После сего Менигн был схвачен и представлен властям. Судья приговорил отрезать персты его, разодравшие царский указ. Когда отрубили ему пальцы, то из них вытекла не кровь, а молоко. После сего мученика стали уговаривать принести жертву идолам, чтобы избежать ему дальнейших мук и смерти. Но святый мужественно исповедал Христа. Тогда мучитель приказал без милосердия бить его и мучить. Он был повержен на землю сильными ударами палачей, потом повешен на дереве и строган железом. Однако это не ослабило ревности исповедника Христова. Тогда его сняли с дерева и отсекли главу. В это время из уст святаго вылетела к Небу чистая горлица. Так, повинуясь небесному призыву, святый Менигн совершил свой подвиг за Христа, и душа его отлетела к Небу, чтобы приять от Господа мученический венец.</p>
          <p>Христиане после кончины святаго тайно ночью пришли на место его мучений и взяли тело его. А глава его, оставленная на месте, обретена была после одним христианином. Святый мученик явился в видении сему христианину, который после видения нашел главу святаго, по указанию яркой звезды, сиявшей над ней.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-86-6">
    <title>
      <ru>Память преподобного Агаввы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Агаввы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Агавва был родом измаильтянин. Оставив свое отечество, родителей и богатства, он последовал за одним иноком, от которого принял монашеский образ. Наставник святаго Агаввы отправился вместе с ним к великому подвижнику Евсевию: у него святый Агавва научился пребывать долгое время в молитвенном бодрствовании. По смерти блаженного Евсевия святый Агавва остался в его келлии и там прожил 38 лет. Он никогда не надевал обуви, на чреслах носил тяжелые вериги; пищею ему служило сочиво, разведенное в воде. В продолжение дня и ночи он бо́льшее время проводил стоя и на коленах и совершая служебные молитвословия Всевышнему. От сидения он совершенно отказался: его никто и никогда не видал сидящим. Как подвижник, он представлял пример мудролюбия и послушания. Скончав в таких подвигах свое житие, он с миром почил о Господе.</p>
          <p>В тот же день память святаго благоверного князя Михаила Тверского.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
