<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-23T00:00:00">
  <feast id="ls-87-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго отца нашего Амфилохия, епископа Иконийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-23</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак святителя, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Божественный гром, труба Духа, веры садоделателю, и сечиво ересей, иерарше Амфилохие, Троицы угодниче великий: со Ангелы предстоя присно, моли непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго отца нашего Амфилохия, епископа Иконийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Амфилохий, епископ Иконийский, друг великих вселенских учителей святаго Василия Великого и Григория Богослова, был родом из Каппадокии и родился в городе Кесарии. Отец его, называвшийся также Амфилохием, был родной брат блаженной Нонны, матери святаго Григория Богослова. Это был муж великого ума и глубоких познаний, с коими соединял красноречие и, при всем этом, еще и добросердечие и благочестие и служил помощью для всех родных и наставником в слове. Заботясь о своих детях, он дал им прекрасное образование и воспитал их в духе христианского благочестия. Младший сын его, пришедши в возраст, сначала выступил оратором и адвокатом. Но, еще с юных лет, он возлюбил Бога паче всего и потому вскоре, по убеждению святаго Григория Богослова, избегая мирских тревог и суеты, удалился в пустыню, где и стал проводить иноческую, строго-подвижническую жизнь, усердно служа одному только Богу. Здесь занятиями его были молитвы, чтение Писания и пост. В таком строгом самоумерщвлении и подвигах поста святый Амфилохий прожил довольно долгое время, пока Господь не указал ему другое — высшее, святительское, служение, поставив его как бы светильником на свещнице Церкви.</p>
          <p>Когда скончался епископ церкви Иконийской, Ангел Господень явился Амфилохию ночью и сказал, чтобы он шел в город и пас духовных овец; но Амфилохий не решился идти. В следующую ночь опять явился ему Ангел и сказал:</p>
          <p>— Ступай в город, Амфилохий, и паси овец, которых вручает тебе Бог.</p>
          <p>Но Амфилохий и на этот раз не послушал Ангела, думая, что явление его есть обольщение злого духа: «И сатана, — подумал святый, — иногда может преобразоваться в светлого Ангела». В третью ночь Ангел, явившись к нему, позвал его:</p>
          <p>— Амфилохий! Встань с постели!</p>
          <p>Быстро встав, Амфилохий в страхе сказал:</p>
          <p>— Если ты — Ангел Божий, станем оба на молитву.</p>
          <p>Преклонивши главу, Амфилохий начал петь: Свят, свят, свят Господь Саваоф, исполнь небо и земля славы Твоея; но и явившийся пел с ним вместе. Затем Ангел взял его за правую руку и повел в бывшую неподалеку церковь, двери которой сами собою растворились пред ними. Когда они вошли внутрь, Амфилохий увидел яркий свет и множество мужей в белых одеждах, которые взяли его, привели к алтарю и дали ему в руки Святое Евангелие, говоря: «Господь с тобою!» Один же из них, по-видимому, старший, громко провозгласил: «Помолимся все», и потом сказал:</p>
          <p>— Святая благодать поставляет брата нашего Амфилохия епископом города Иконии; помолимся за него, чтобы благодать Божия была на нем.</p>
          <p>После молитвы все, простившись с Амфилохием, стали невидимы, а сам он стоял, удивляясь чудесному видению и своему странному посвящению во епископы, и молился Богу, поручая себя Его святой воле. Как только начало рассветать, он вышел из церкви и отправился в свою пещеру. И вот, на пути его встретили семь епископов, собравшихся из окрестных городов в Иконию для избрания и поставления епископа этому городу. Им было повеление от Бога отыскать черноризца Амфилохия. Вышедши из Иконии, они всюду искали его и, встретив, наконец, его, спросили:</p>
          <p>— Не ты ли Амфилохий? Говори нам правду, ибо всякая ложь — от лукавого.</p>
          <p>— Я — грешный Амфилохий, — смиренно ответил он им.</p>
          <p>Они с честию повели его в храм, чтобы хиротонисать, но он сказал им:</p>
          <p>— Если Бог благоволил, чтобы я, недостойный и грешный, был указан вам для избрания в епископы, то не до́лжно уже мне скрывать и умалчивать далее о Его чудесных делах, напротив, — мы непременно должны объявить о них и за всё воздать славу Богу.</p>
          <p>И святый Амфилохий рассказал им всё с самого начала о том, как он ночью в видении был посвящен во епископы. Выслушав его, епископы изумились и возблагодарили Бога за чудесное посвящение Амфилохия и уже не осмелились вторично посвящать его, но, поклонившись ему с почтительностью и с любовию облобызав его, посадили его прямо на архиерейском престоле (в царствование Валентиниана и Валента).</p>
          <p>Довольно долгое время пас святый Амфилохий стадо Христово: он прожил до времен императора Феодосия Великого и его сыновей. Как учитель веры православной он боролся против ереси Ария, претерпел много притеснений и обид от еретиков, был сподвижником святых Отцев, восстававших против богохульства Евномия, и на Втором Вселенском Соборе много подвизался против духоборца Македония и сторонников того же Ария. За свою ревность о благочестии и добродетельную жизнь он был прославляем повсюду и пользовался любовию святых Отцев, особенно — святых Василия Великого и Григория Богослова, которые считали его своим близким другом и были с ним в переписке.</p>
          <p>В царствование Феодосия Великого святый Амфилохий явился однажды к императору и умолял его уничтожить во всех городах молитвенные собрания ариан. Но император не хотел исполнить его просьбы, чтобы не явиться притеснителем в глазах народа. Тогда Амфилохий молча ушел из дворца, но чрез несколько дней опять пришел туда и, благодаря своей мудрости, сделал нечто, достойное воспоминания. Он поклонился царю, сидевшему на престоле, отдав ему должную честь, и почтительно приветствовал его, а на сына его Аркадия, недавно возведенного на царство и сидевшего около отца, не обратил никакого внимания и не оказал ему подобавшей чести. Феодосий, подумав, что Амфилохий забылся, приказал ему отдать должный привет Аркадию.</p>
          <p>— Довольно и того, что отдана честь царю, — заметил Амфилохий.</p>
          <p>Тогда император-отец сильно разгневался и, не желая позволить непочтения к своему сыну, велел с позором выгнать святаго Амфилохия из дворца.</p>
          <p>Святый Амфилохий сказал ему:</p>
          <p>— Видишь, царь, как не переносишь ты непочтения к своему сыну и как гневаешься на меня? Так и Бог-Отец не терпит непочтения к Его Сыну, отвращается и не любит хулящих Его и гневается на тех, кто входит с хулителями в общение.</p>
          <p>Император понял тогда, почему Амфилохий не воздал чести его сыну, — потому, что хотел показать, что Богу-Сыну подобает равная честь с Отцем, — подивился мудрости святаго и, встав с престола, поклонился ему и просил у него прощения. Тотчас же Феодосий разослал по всей империи указы об удалении ариан из всех городов, и в случае нужды — силою и угрозами. Так св. Амфилохий очистил церковь Христову от еретиков.</p>
          <p>Около того же времени проникла в Ликаонскую область ересь мессалиан. Святый Амфилохий ревностно защитил церковь свою и от этой заразы. Он обличил еретиков и лично, и силою своего богомудрого слова, и после того присутствовал на Соборе Сидском в Памфилии, где ересь эта была осуждена. В это время святый Амфилохий столько уже преуспел духом, что мог испрашивать своими молитвами исцеление больным.</p>
          <p>Достигши глубокой старости, святый Амфилохий с миром почил о Господе.</p>
          <p>Кондак святителя, глас 2:</p>
          <p>Божественный гром, труба Духа, веры садоделателю, и сечиво ересей, иерарше Амфилохие, Троицы угодниче великий: со Ангелы предстоя присно, моли непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-87-2">
    <title>
      <ru>Житие святаго отца нашего Григория, епископа Акрагантийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-23</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак святителя, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Светолучными сиянии церковь Святаго Духа, световодит, светлое совершающыя твое успение, преподобне отче всеблаженне Григорие.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго отца нашего Григория, епископа Акрагантийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Григорий родился на острове Сицилии в селении Претории, близ города Акраганта от благочестивых и добродетельных родителей — Харитона и Феодотии. Родители его были люди весьма богатые и щедро благотворили из своего имущества всем нуждающимся.</p>
          <p>При крещении младенца Григория восприемником его от купели был блаженный Патамион, епископ Акрагантийский. На восьмом году от рождения Григорий отдан был для научения книгам одному искусному учителю, по имени Дамиану, и в два года прекрасно обучился читать, писать и петь церковные песнопения. На двенадцатом же году он был поставлен епископом Патамионом в клирики и поручен архидиакону Донату, который должен был руководить его в духовных подвигах и добродетельной жизни. Отрок упражнялся в молитве и целые дни и ночи проводил за чтением Священного Писания и житий святых Отцев; отсюда в нем всё более разгоралось желание пойти по стопам тех, о ком он читал.</p>
          <p>Когда ему исполнилось 22 года, он вознамерился идти в Иерусалим поклониться Святым местам; и он начал горячо молиться Богу, чтобы Он благоустроил путь его. Однажды ночью, когда он спал в доме архидиакона около его постели, кто-то вдруг позвал его: «Григорий!»</p>
          <p>Он отвечал: «Я здесь», и, вставши, спросил архидиакона:</p>
          <p>— Зачем ты звал меня, господин мой?</p>
          <p>— Я не звал тебя, чадо, — отвечал архидиакон.</p>
          <p>И Григорий пошел, опять лег и уснул. Но тот же голос во второй раз позвал его, и он опять подошел к архидиакону, спрашивая, зачем тот звал его, и опять архидиакон отвечал ему, что он никого не звал; но на этот раз архидиакон, поняв, что Григория зовет сам Бог, затрепетал от страха и сказал отроку:</p>
          <p>— Если еще раз позовет тебя тот же голос, то ты ответь ему: «Что, Господи? Что велишь рабу Твоему»?</p>
          <p>Когда Григорий, ушедши от архидиакона, лег опять на свою постель, голос в третий раз назвал его по имени. Зовущий же был Ангел Господень. Григорий отозвался, как был научен, и Ангел сказал ему:</p>
          <p>— Молитва твоя услышана: ступай на морской берег и там найдешь ты людей, которые возьмут тебя с собою к Святым местам.</p>
          <p>Григорий тотчас встал и, ничего никому не сказавши, ранним утром отправился к морю и, пришедши к берегу, нашел там корабль и спросил корабельщиков, куда они плывут. Они отвечали, что — в Карфаген, и он упросил их взять его с тобою. Все взошли на корабль и чрез три дня благополучно приплыли к Карфагену.</p>
          <p>В Карфагене Григорий пробыл несколько дней, причем часто ходил в церковь святаго мученика Иулиана. Когда однажды он находился в этой церкви и занимался чтением Св. Писания, вошли три черноризца, благообразные видом, и начали молиться. По окончании молитвы один из них сел, а два остальные стали около него. Григорий, увидев их, поклонился им. Инок, который сидел, взглянув на Григория, сказал:</p>
          <p>— Что делаешь ты здесь, раб Божий Григорий, избравший благую часть, которая не отнимется у тебя, по слову Господню?.</p>
          <p>Услышав свое имя, Григорий пришел в ужас и, поклонившись старцу в землю, сказал:</p>
          <p>— Прости меня, отче и помолись за меня грешного и нерадивого.</p>
          <p>Старец отвечал:</p>
          <p>— О, если бы я имел твои грехи, сын мой! Знай, — прибавил он, — что милосердый Бог открыл нам о тебе всё, и возрадуйся, ибо Он послал нас взять тебя и проводить до Святых мест, как ты желаешь, — мы и сами идем туда же.</p>
          <p>Тогда Григорий, в умилении, воскликнул:</p>
          <p>— Благословен Бог, устрояющий всё ко благу нашему!</p>
          <p>Затем все четверо отправились в путь. Дорогою старец, испытывая Григория, однажды спросил его:</p>
          <p>— Чадо Григорий! Не скучаешь ли ты по своих родителях?</p>
          <p>— Господь наш сказал, — отвечал Григорий: — Иже любит отца или матерь паче Мене, несть Мене достоин. Но всё-таки, отче, будем молиться Богу, чтобы он и родителям моим (утратившим меня) подал благоутешение, и меня, грешного, сохранил бы от вражеских сетей.</p>
          <p>После многодневного пути они приблизились к Святому Граду и зашли в один монастырь, встретившийся по дороге. Между тем наступил пост св. Четыредесятницы, и потому они не пошли дальше, а остались в том же монастыре до Страстной седмицы. Здесь Григорий увидел строгий пост иноков и их бодрствование: многие из них не принимали пищи и не спали всю седмицу. Здесь он увидел людей, живущих подобно Ангелам и беспрестанно славящих Бога, как славят Его на Небесах; увидел иноков, проливающих слезы потоками и весь день и ночь стоящих на молитве, увидел и другие их труды и неимоверные подвиги, и пришел в ужас и бил себя в грудь, восклицая:</p>
          <p>— Горе мне! Что же такое — я? Что делать мне, нерадивому, ленивому? Как могу в день суда стать наряду со святыми?!</p>
          <p>Но, не желая, однако, совершенно погрузиться в бездну отчаяния, говорил себе:</p>
          <p>— Если, как говорит Давид, близ Господь сокрушенных сердцем и смиренныя духом спасет, то Он может спасти и меня, как спас пришедших в одиннадцатый час и не сделавших ничего, достойного награды.</p>
          <p>Иноки, видя его опечаленное лицо, утешали его, думая, что он тоскует по своей стороне и родителях.</p>
          <p>— Не жалей, чадо, — говорили они ему, — о том, что ты зашел с нами так далеко: мы надеемся, что, при помощи Божией, ты опять возвратишься на свою сторону и увидишь родителей своих живыми.</p>
          <p>— У Бога, — отвечал он, — нет чужой страны: всё принадлежит Ему и всюду Он проникает Своим всевидящим оком. И я не тужу о том, что зашел сюда и не тоскую я о своих родителях, а напротив, радуюсь, что, оставив отца и мать, нашел Бога, заботящегося обо мне. Нет, другая печаль лежит у меня на сердце. Умоляю вас, святые отцы, помолиться о мне, смиренном, Господу.</p>
          <p>После этого ответа черноризцы умолкли.</p>
          <p>Когда настал праздник Воскресения Христова, путники отправились в Иерусалим и, поклонившись Святым местам, пришли за благословением к Патриарху — святому Макарию. Увидев их, Патриарх сказал:</p>
          <p>— Радуйся о Господе, авва Марк! Откуда привел ты к нам этого богоугодного юношу Григория?</p>
          <p>— Не мы его привели, Владыка, — отвечал Марк, — а хотящий всем спастись Господь и твои святые молитвы.</p>
          <p>Григорий изумился, что Патриарх называет по имени и его, и старца, и обрадовался, что узнал имя старца; до сих же пор, находившись с ними столько времени, он не знал, как зовут — ни старца, ни двух других спутников, а спросить их, откуда они и как их имена, не смел, — до такой степени он был молчалив и нелюбопытен.</p>
          <p>Затем Патриарх воззрел на двух других иноков и сказал:</p>
          <p>— Хорошо, что вы пришли, Серапион и отец Леонтий. Я благодарю Бога, даровавшего вам силы придти сюда и привести с собою этого отрока, пламенеющего духом, служащего Господу, утешающегося надеждою, постоянного в молитве, как открыл мне о нем Господь.</p>
          <p>Сказав это, Патриарх отправился в храм служить Божественную Литургию, и все путники приобщились Пречистых Таин. А наутро авва Марк с двумя братиями, взяв благословение у Патриарха, пошел посетить братию, живущую кругом Сионской горы. Григорий не знал, что они уходят и, оставшись, очень горевал, что отстал от них. Но Патриарх, в утешение ему, сказал, что отцы не уйдут в свою страну, не возвратившись сначала в монастырь.</p>
          <p>Тогда Григорий, поклонившись Патриарху, осмелился спросить его, откуда явились эти три великие мужа. Патриарх отвечал, что они — из Рима. Когда же черноризцы возвратились в Иерусалим, авва Марк, взяв Григория за руку и, наклонив его к ногам Патриарха, сказал:</p>
          <p>— Святый отец! И этот — из стада Христова: он примет власть в Церкви и, как веслом, направит ее духовным учением ко благу. А ты, отче, позаботься о нем, дабы он сохранил во всей чистоте свое душевное совершенство и не осквернился греховными помышлениями, свойственными юности.</p>
          <p>— Бог избрал его Себе, — отвечал Патриарх, — от чрева матери и оградил его страхом Своим: Он же и сохранит его до конца.</p>
          <p>Потом, подняв Григория и заметив, что он плачет, Патриарх сказал ему:</p>
          <p>— Если тебе, дитя мое, нравится здесь, оставайся с нами, — и Господь наш Иисус Христос всё устроит тебе на пользу; если же хочешь идти с ними, то иди с миром.</p>
          <p>— Нет, святейший отец, — отвечал Григорий, — я не хочу уходить отсюда, но только молю Бога сподобить меня еще раз в этой жизни увидаться с этими святыми отцами.</p>
          <p>Таким образом иноки, испросив у Патриарха на дорогу благословения и молитвы, ушли из Святаго Града, а Григорий остался в Иерусалиме при Патриархе Макарии.</p>
          <p>По пути в Рим авве Марку с Серапионом и Леонтием пришлось плыть мимо Акраганта. Они остановились здесь, приветствовали епископа Патамиона и прожили некоторое время в епископском доме, так как наступил праздник святых Апостолов Петра и Павла. После праздника, когда они уже собирались уезжать и просили у епископа напутственного благословения, к Патамиону пришли из своего селения родители Григория Харитон и Феодотия, чтобы совершить в 1-ый день месяца июля память по своем сыне, так как в этот именно день Григорий покинул родину. Феодотия горько плакала по сыне, и никто не мог ее утешить. Авва Марк спросил епископа:</p>
          <p>— О чем, отче, так плачут эти люди?</p>
          <p>Епископ, вздохнув, прослезился и ответил:</p>
          <p>— У них был единственный сын, которого я принял от святой купели. Когда ему минуло восемь лет, родители привели его ко мне, а я велел учить его грамоте; и Бог дал ему такие способности, что в два года он научился прекрасно читать, писать и петь в церкви. По двенадцатому году родители посвятили его моими грешными руками Богу, и я поставил его в клирики и поручил своему архидиакону, чтобы последний наставил его на путь Заповедей Господних; и отрок сделался настолько сведущим в Священном Писании, что подобного ему и до сих пор не сыщешь во всей Сицилии. И вот мы не знаем, что с ним случилось, куда он ушел? Он внезапно пропал без вести; и долго искали мы его по всему острову в городах и селениях, в горах, пещерах и пустынях, но не могли найти, и не знаем, убил ли его кто-нибудь и зарыл в землю, или же он похищен и уведен на чужую сторону. А теперь всем нам жалко его до крайности, родители же его уже начали совершать поминовение о нем в тот день, когда он исчез.</p>
          <p>Между тем авва Марк, вглядевшись в лицо Харитона, догадался, что это — отец Григория, — так как Григорий во всем очень походил на отца, — и сказал плачущим родителям:</p>
          <p>— Зачем вы скорбите так безмерно о вашем сыне? Вам, напротив, до́лжно радоваться и благодарить Бога, устрояющего всё на пользу рабам Своим.</p>
          <p>И, обратившись к епископу, прибавил:</p>
          <p>— Прикажи придти сюда твоему архидиакону.</p>
          <p>Епископ тотчас же велел позвать архидиакона, и, когда тот явился, Марк обратился к нему с вопросом:</p>
          <p>— Скажи нам, куда скрылся вверенный тебе отрок и почему ты не откроешь своему господину, епископу, величия Божия, явленного на отроке?</p>
          <p>Пораженный этими словами, архидиакон поклонился старцу и просил прощения, а потом начал свой рассказ:</p>
          <p>— Когда я спал однажды ночью в своей келлии и отрок почивал недалеко от меня, кто-то неожиданно позвал его: «Григорий»! Он, вставши, пришел ко мне и спросил, зачем я его звал. Я ответил ему, что не звал его. Когда он лег, голос во второй раз позвал его, и он опять пришел ко мне и сказал: «Вот я, зачем ты звал меня»? Тогда я понял, что зов этот не человеческий, а от Бога, и научил его, если голос еще позовет его, отвечать: «Вот я, Господи: что велишь рабу твоему». Он ушел на свою постель, и я услышал голос, который опять говорил ему: «Григорий! Молитва твоя услышана: ступай на морской берег, и ты найдешь там людей, которые возьмут тебя с собою». Но я, хотя и сам слышал этот голос, однако не уразумел хорошенько, о чем он говорил, и сейчас же уснул, а наутро, вставши, уже не нашел Григория, и с тех пор поныне он не найден; рассказать же о слышанном мною голосе я никому не посмел, потому что боялся, как бы не сказали, что я лгу, и, не дав веры моим словам, не стали бы говорить, что я сам убил отрока или продал его в чужую землю.</p>
          <p>Выслушав архидиакона, епископ и родители утешились в своей печали и возблагодарили Бога, а блаженный авва Марк сказал:</p>
          <p>— Вот, как читаем в книге Царств о Самуиле, так же было в наши дни и с Григорием: как отрока Самуила, спящего в скинии, Ангел Господень три раза звал: «Самуил, Самуил!» — так удостоился подобного же зова и блаженный отрок Григорий. Воистину он будет равен пророку Самуилу! Теперь послушайте, что я скажу вам о вашем отроке: Когда я был в Риме, то пошел однажды вместе с братиями моими на молитву в храм святых Апостолов Петра и Павла. При наступлении же ночи мы заночевали у одного инока, и в эту ночь явились мне в видении два светлые мужа, похожие на Апостолов, и сказали: «Встань скорее вместе с Серапионом и Леонтием, сядьте на корабль и плывите в Карфаген: там вы найдете одного странника с острова Сицилии, по имени Григория, из церкви Акрагантийской; возьмите его с собою и проводите в Святый Град Иерусалим к Патриарху Макарию; мы уже поведали и Патриарху об этом отроке и велели принять его, так как на нем почивает дух наш, как дух Илии на Елисее». — Сказав это, явившиеся мне стали невидимы. Пробудившись, я вместе с братиями Серапионом и Леонтием пошел на пристань, где, по устроению Божию, нашел корабль, готовый к отплытию в Карфаген. Мы сели на него и вскоре прибыли туда. Сошедши с корабля, мы вошли в церковь святаго мученика Иулиана и здесь нашли Григория читающим книги. Мы взяли его с собою, отправились в Иерусалим и там оставили его у Патриарха.</p>
          <p>Все слушатели аввы были чрезвычайно удивлены его словами и благодарили Бога, а Харитон и Феодотия от душевного волнения упали на землю в обмороке, но Марк поднял их и сказал:</p>
          <p>— Воздайте славу Богу за то, что сын ваш жив и проводит добродетельную жизнь.</p>
          <p>И, прекратившие свои сетования, Харитон и Феодотия вместе с епископом и всеми бывшими вознесли благодарение Богу, а также благодарили и авву Марка за его заботы о Григории и более уже не предавались печали.</p>
          <p>Между тем святый Григорий жил в Иерусалиме при святейшем Патриархе Макарии и был поставлен им в диакона. Чрез несколько времени он стал просить Патриарха отпустить его на Елеонскую гору для посещения живших там отцов, и, получив разрешение, провел целый год, посещая доблестных подвижников и получая от них всякую духовную пользу. Потом он задумал отправиться во внутреннюю пустыню, открыл свое намерение отцам и просил их молитв. Они же, помолившись о нем, отпустили его, говоря:</p>
          <p>— Ступай, чадо, с миром: вера и любовь, которую ты имеешь ко Христу, спасут тебя.</p>
          <p>Спустившись с горы Елеонской, Григорий углубился в пустыню и чрез три дня, по усмотрению Божию, нашел одного черноризца, молившегося в 6-й час дня. Уразумев духом, что юный Григорий ищет спасения, черноризец подозвал его к себе и спросил:</p>
          <p>— Куда ты идешь, чадо?</p>
          <p>— Куда поведет по этой пустыне Христос, — отвечал Григорий.</p>
          <p>— Пойдем со мной, — сказал инок.</p>
          <p>После двадцати дней пути они пришли на одно место, с которого черноризец показал Григорию стоявшую вдали келлию с двумя финиковыми пальмами перед нею и сказал:</p>
          <p>— В келлии той живет великий отец: если хочешь спастись, иди к нему, а мне нужно идти в другую сторону.</p>
          <p>И, поклонившись друг другу, они разошлись.</p>
          <p>Григорий, приближаясь к келлии великого старца, сначала услышал пение многочисленного хора, когда же подошел ближе, — голоса только трех поющих, а приблизившись к двери келлии, убедился, что пел только один старец, который кончал девятый час; но постучаться в дверь Григорий не посмел и в страхе стоял снаружи. По окончании своего правила, святый отец посмотрел за дверь, увидал юношу и, узнав его тотчас же духом, позвал его к себе в келлию, называя по имени, отчего Григорий пришел в еще больший страх. Вошедши в келлию, Григорий увидел, что, кроме одного старца, там никого не было, и удивлялся, как могло ему слышаться пение многих голосов, когда пел только один старец; отсюда он понял, что вместе со старцем пели святые Ангелы. Он упал старцу в ноги и со слезами просил его:</p>
          <p>— Помилуй меня, отче, и помолись о мне грешном, чтобы Бог спас мою душу.</p>
          <p>— Бог помилует тебя, чадо, — отвечал старец, — и воздаст тебе за твои труды.</p>
          <p>Четыре года жил Григорий у святаго старца и много поучился у него как духовной мудрости, так и внешнему обиходу иноческой жизни, изучил толкование Богодухновенных Писаний и сделался весьма рассудительным и красноречивым. Старец, видя его разум и добродетель и провидев, что он будет великим светилом миру, не захотел удерживать его более в пустыне и велел ему оставить уединение и выступить на помощь воинствующей Церкви. При этом он предрек Григорию, что он подвергнется многим притеснениям со стороны своих завистников и поучал его быть терпеливым и незлобивым, а затем, помолившись о нем и дав ему благословение, отпустил его от себя.</p>
          <p>Ушедши от старца, Григорий опять возвратился в Иерусалим, где с радостию был принят Патриархом. Прожив в Иерусалиме один год, святый отправился потом в Антиохию и отсюда в Константинополь и там жил в монастыре святых мучеников Сергия и Вакха. Игумен монастыря, видя подвиги и воздержание Григория, который не вкушал пищи целую неделю и всё время занимался чтением и писанием книг, известил о нем Патриарха Евтихия.</p>
          <p>— Пришел, — говорил он Патриарху, — ко мне в монастырь удивительный инок — диакон, прекрасного вида и образа жизни, великий постник, усердный исполнитель всяких иноческих подвигов и отличный знаток Божественных Писаний. Думается мне, что в нынешнее время не найти другого такого во всем Константинополе.</p>
          <p>Патриарх весьма обрадовался этому известию и, призвав Григория с почетом, беседовал с ним и, убедившись в его мудрости, благодарил Бога, пославшего такого мужа во время обуревавших Церковь великих волнений еретиков.</p>
          <p>Между тем скончался епископ Акрагантийский Феодор, преемник блаженного Патамиона. Среди Акрагантийцев возникли несогласие и раздор: одни желали видеть епископом пресвитера Савина, другие — некоего Крискента, третьи — Павла, бывшего тогда архидиаконом, а иные полагались на волю Господню:</p>
          <p>— Кого изберет Господь, тот и да будет нам епископом, — говорили они.</p>
          <p>По этому поводу все пресвитеры, городские власти и граждане, собравшись, отправились в Рим к папе; среди них находился и отец Григория Харитон. Явившись к папе, они разделились на три партии: одни — во главе с Савином, другие — с Крискентом, третьи — с Евплом и Харитоном. Первые просили в епископы Савина, вторые — Крискента, а Евпл с Харитоном и остальными говорили папе:</p>
          <p>— Кого Бог укажет твоему святейшеству, того и поставь нам епископом.</p>
          <p>Папа, видя их несогласие и препирательства, велел им оставить его. И когда он находился в таковом затруднении, ночью в видении явились ему два благолепные мужа в образе Апостолов и сказали:</p>
          <p>— Что ты так печалишься о несогласии Акрагантийцев? Все приведенные ими — недостойны епископского сана. Но есть в Риме один пришлец, по имени Григорий, который до сих пор жил в монастыре святаго Саввы, а теперь, услыхав о прибытии Акрагантийцев, убежал из этого монастыря и скрывается в обители святаго Меркурия: призови его и поставь им епископом, так как Акрагант нуждается в том, чтобы на епископе его особо почивал Дух Божий.</p>
          <p>С этими словами явившиеся исчезли. Папа, пробудившись, призвал к себе пресвитеров и авву Марка, который в это время случайно пришел в Рим из своего монастыря, рассказал им о своем видении и тотчас же послал двух епископов с другими клириками отыскать и с честию привести Григория. Они пошли в монастырь святаго Саввы и там спросили, где находится Григорий. Иноки отвечали, что два дня тому назад он ушел в монастырь святаго Меркурия. Они отправились туда, но святый Григорий, только что собравшийся выйти из монастыря, завидел идущих епископов издалека и узнал их, — так как ранее видел их на Соборе в Константинополе, — и уразумев духом, что они идут за ним, бежал назад за ограду и скрылся в монастырском саду. Епископы, вошедши в монастырь, расспрашивали о нем, и иноки ответили, что в монастыре в этот день, действительно, был какой-то странник, но они не знают, куда он ушел. Епископы обратились к игумену и настойчиво заявляли ему, что если он не доставит им сейчас же этого странника, то подвергнется тяжелому наказанию. Игумен упросил их немного подождать, а сам стал тщательно искать Григория и, наконец, нашел его в саду скрывшимся в траве. Он с гневом поднял его и бранил, говоря:</p>
          <p>— Откуда ты пришел сюда, человече? Какие твои грехи и что ты наделал, что столь почтенные люди тебя разыскивают? Ты навел беду на наш монастырь, — ступай же и давай ответ за свои грехи.</p>
          <p>Святый Григорий ничего не ответил и, молча, пошел за игуменом, державшим его за руку. Когда он приведен был к епископам, они тотчас узнали его, — они видели его на Соборе, когда все отцы похваляли его и сам император оказывал ему почтение, — и, вставши, поклонились ему и обняли его с любовию. Но он сам упал им в ноги и сказал:</p>
          <p>— Простите меня, отцы святые, ибо грешен я. Зачем ищете мою худость, меня, недостойного?</p>
          <p>— Святейший отец папа зовет тебя, — отвечали они, поднимая его с земли и давая ему целование.</p>
          <p>Игумен был удивлен и смущен тем, что епископы оказали такое почтение тому самому Григорию, которого он считал каким-то злодеем. Епископы же взяли Григория и с честию повели к папе.</p>
          <p>Когда Григорий вошел и поклонился папе в землю, папа сказал ему:</p>
          <p>— Ты благовременно пришел к нам, чадо Григорий; благословен Бог, явивший тебя нам.</p>
          <p>И вставши, он поцеловал его святительским целованием, а затем продолжал:</p>
          <p>— Чадо Григорий! Господь наш Иисус Христос призывает тебя на епископство в церкви Своей в Акраганте, дабы чрез тебя спаслись живущие там.</p>
          <p>— Прости меня, Владыка, — отвечал Григорий. — Я недостоин такого сана.</p>
          <p>— Не будь непослушным, — сказал на это папа, — бойся Бога и вспомни, что многие своим непослушанием прогневали Всевышнего.</p>
          <p>Тогда Григорий сказал:</p>
          <p>— Дай мне немного времени для размышления, честнейший отец, и для окончательного ответа твоему святейшеству.</p>
          <p>Папа поручил Григория до времени авве Марку. Увидев авву, Григорий с радостными слезами бросился к его ногам.</p>
          <p>— Благодарю Бога, — воскликнул он, — за то, что Он сподобил меня увидеть еще раз в этой жизни тебя, любимый отец мой!</p>
          <p>Авва Марк ушел с ним в отдельную комнату, и они всю ночь провели без сна, в духовной беседе. Пред этим Григорий собирался удалиться в Испанию, особенно когда узнал, что отец его Харитон прибыл в Рим. Но Марк удержал его.</p>
          <p>— Чадо, — говорил он, — не прогневи Бога и — вместо благословения Его — не навлеки на себя проклятия.</p>
          <p>С тех пор Григорий оставил свое намерение.</p>
          <p>Вскоре папа призвал к себе жителей Акраганта и спросил, согласились ли они, наконец, в выборе себе епископа.</p>
          <p>— Мы, Владыка, не знаем, — отвечали те, — что тебе ответить: мы положились на Бога и на твои святые молитвы, и кого укажет тебе Бог, того и дай нам; мы же примем его с любовию.</p>
          <p>Папа, присмотревшись к лицу Харитона, догадался, по близкому сходству, что он — отец Григория.</p>
          <p>— Пойдем в церковь, — сказал он тогда, — и помолимся Богу, дабы Он указал нам, кого Сам считает достойным.</p>
          <p>И вот, когда папа с епископами и всем клиром возносили молитвы в храме святых первоверховных Апостолов Петра и Павла и Григорий находился с ними, явился над Святой Трапезой летающий голубь и опустился на голову святаго Григория. Все благоговейно устрашились при этом неожиданном чуде.</p>
          <p>— Вот, Бог явил нам, кого Он избрал достойным епископского сана, — сказал папа, и посвятил Григория в епископа Акрагантийской церкви.</p>
          <p>Все граждане Акраганта были рады этому и приняли Григория с любовию — как избранного Самим Богом. И Харитон узнал своего сына и горячо благодарил Бога за то, что Он сподобил его видеть сына живым и еще в таком сане.</p>
          <p>Немного дней спустя Акрагантийцы, получив благословение от папы, возвратились с новопоставленным епископом в свой город. Когда они проходили мимо Панормии, навстречу им вышел епископ этого города с клиром и всем народом и радушно принял их: он наслышался о добродетельной жизни Григория и просил его войти в церковь и преподать благословение народу. Когда Григорий входил в храм, к нему приблизился один монах, жестоко пораженный проказою, и громко взывал к нему:</p>
          <p>— Помилуй меня, раб Христов, и помолись обо мне Богу, чтобы Он облегчил мне мою тяжкую болезнь.</p>
          <p>— Во Имя Господне исцелись от твоего недуга, — сказал ему святый.</p>
          <p>И инок тотчас исцелился и очистился от проказы, так что тело его сделалось, как у малого ребенка.</p>
          <p>Все славили и благословляли Бога, творящего чудеса чрез Своего угодника.</p>
          <p>Григорий с спутниками вышли из Панормии и приблизились к Акраганту. Здесь встретил их игумен пригородного монастыря Пресвятой Богородицы. Когда Григорий вступил в монастырь, к ногам его упал один глухонемой инок; игумен отстранял его от ног епископа, но святый Григорий сказал ему:</p>
          <p>— Оставь его, брат: пусть он объяснит нам, что ему нужно.</p>
          <p>Игумен сказал:</p>
          <p>— Он — юродивый, Владыка, и к тому же нем и глух.</p>
          <p>Святитель вздохнул и, воздев руки к Небу, совершил молитву, а потом поднял инока с земли и сказал ему:</p>
          <p>— Во Имя Господа нашего Иисуса Христа, повелевшего бесу глухому и немому выйти из создания Божия, начни говорить, брат, и услышь, и прославь Бога, сотворившего тебе сие!</p>
          <p>И тотчас инок начал говорить и громко восклицал:</p>
          <p>— Велики дела Твои, Господи, которые ты сотворил ради сего человека!</p>
          <p>Святый спросил инока, сколько прошло лет с тех пор, как он уже не говорит.</p>
          <p>— Я не помню, Владыка, — отвечал исцеленный, — того времени, когда я говорил или слышал.</p>
          <p>Игумен сказал тогда за него:</p>
          <p>— Вот уже двадцать лет, Владыка, как мы его постригли, а пострижен он был восьми лет и до сегодня был глух и нем; теперь же исцелился твоими молитвами.</p>
          <p>Всех охватил, при виде чуда, благоговейный страх, и все благодарили Бога, давшего им епископа-чудотворца.</p>
          <p>В этом монастыре святый Григорий оставался до утра и наутро отправился в Акрагант. Остававшиеся дома жители города, услыхав, что идет новый епископ, спрашивали друг друга: кто же избран: Савин, Крискент, или Евпл? — и, узнав, что никто из этих трех не удостоен епископства, а избран один странник, именем Григорий, были очень удивлены, а услыхав, что он — чудотворец и уже исцелил глухонемого, прониклись благоговением. Всё население города вышло навстречу и приняло от него благословение, и он, благословляя, возлагал на всех руки. Вышла, между прочим, и мать его Феодотия вместе с другими пожилыми женщинами, еще не знавшая, что новый епископ — ее сын. Но, взглянув на него, она сейчас же узнала его и сказала:</p>
          <p>— Воистину, это — сын мой, который изгибл бе и обретеся.</p>
          <p>Григорий же, увидев мать, воскликнул:</p>
          <p>— Здравствуй, госпожа Феодотия, мать моя!</p>
          <p>— Благословен Бог, — отвечала она с великою радостию — избравший тебя пасти людей Его и сподобивший меня увидеть тебя, милый сын мой!</p>
          <p>Затем все с пением вошли в храм. И когда святый Григорий совершал Божественную Литургию, некоторые из достойных видели благодать Святаго Духа, сошедшую на него в виде голубя и осенявшую его, подобно тому, как это было и при его посвящении. К церкви было принесено множество больных, и святый Григорий возвращал им здравие, возлагая на них руки, так что все изумлялись и говорили:</p>
          <p>— Действительно, он подобен святому Григорию, Неокесарийскому чудотворцу.</p>
          <p>И была в городе великая радость.</p>
          <p>Вступив в управление паствою, Григорий много заботился о нищих, исцелял больных и изгонял бесов. Отец его Харитон почти не выходил из церкви, в посте и молитвах служа Богу день и ночь; точно так же и мать его Феодотия, отложив все житейские заботы, радела только о своем спасении, служила больным и бедствующим от нищеты, питая и одевая их на свои средства. Таким образом, Григорий, вместе с своими родителями, был украшением Церкви Христовой и служил для всех примером добродетельной жизни.</p>
          <p>Однажды святый Григорий отправился в город с тем, чтобы посетить больных и нищих, и все жители, у которых только были больные, полагали их по дороге, по которой должен был пройти святый врач, который и исцелял всякие болезни одним прикосновением рук. Между прочим, у пресвитера Савина была расслабленная дочь, которая лежала на постели и совершенно лишена была сил, так что сама не могла сделать ни одного движения, и уже другие поворачивали ее. Мать ее, услыхав, что епископ пойдет мимо их дома, вынесла ее наружу и положила на пути святаго. Когда Григорий приблизился, она с плачем упала к его ногам и сказала:</p>
          <p>— Помилуй меня, раб Божий, и умилосердись над моей расслабленною дочерью.</p>
          <p>Святый спросил ее, чья она жена. Тогда пресвитер Савин вышел из дома и, поклонившись епископу, сказал:</p>
          <p>— Это — твоя раба, господин мой, и моя жена.</p>
          <p>— Давно ли болеет ваша дочь? — продолжал епископ.</p>
          <p>— Девять лет, владыка, — отвечали они, — как она лишилась сил.</p>
          <p>Сотворив молитву, святый осенил девицу крестным знамением и сказал:</p>
          <p>— Во Имя Иисуса Христа, девица, встань и стань на ноги.</p>
          <p>И тотчас девица встала совершенно здоровою и воздала благодарение своему исцелителю. Народ же, следовавший за святителем, удивлялся совершавшимся чрез него чудесам.</p>
          <p>Но чрез несколько лет ненавистник всякого добра — диавол восстал против святаго и замыслил лишить его престола чрез того же самого Савина, дочь которого исцелил святый Григорий, и чрез упоминавшегося также Крискента. Оба они были пресвитерами в Акраганте и в свое время, как уже упомянуто, каждый из них добивался епископства, почему они и находились во вражде друг с другом. Теперь же они примирились и вместе стали действовать против святаго Григория и, подвигнутые диаволом на зависть, говорили между собою:</p>
          <p>— Долго ли мы будем повиноваться этому человеку, — волхву, который творит чудеса своими чарами и изумляет простой народ? Или не знаем мы, что когда-то он бежал из нашего города, жил у одного волхва и научился от него волшебству, а теперь, возвратившись сюда, обольщает людей, утверждая, что он — человек Божий, на самом же деле он подобен бесу, потому что не ест и не пьет, как и бес!</p>
          <p>Все эти хулы и клеветы на праведника возводили они из зависти к высокому положению и славе Григория. Они привлекли на свою сторону и некоторых из клириков и граждан и дали друг другу клятву в том, что не успокоятся, пока не выживут Григория из города; епископом же вместо него они хотели поставить некоего Елевсия, — еретика, лишенного пресвитерства и преданного Лаодикийским Собором проклятию; он тайно явился в Акрагант и, неведомо для святаго Григория, скрывался у одного жителя города, по имени Феодора. Ранее святый Григорий видел этого Елевсия на Востоке, имел с ним прение о воплощении Сына Божия и победил его. Этот-то самый Елевсий, во время своего трехмесячного пребывания в Акраганте, сумел возбудить в Савине, Крискенте и некоторых других, зависть и вражду к святому Григорию.</p>
          <p>Враги Григория, посоветовавшись между собою, подкупили одну молодую жену, по имени Евдокию, красивую лицом, но бесстыдного и развратного нрава, чтобы она всенародно в лицо сказала епископу, что он согрешил с нею. Она сначала не соглашалась было и говорила, что граждане Акраганта, смотревшие на Григория как на Ангела Божия, не поверят ей, и что она боится, как бы народ не побил ее камнями; но они убедили ее, что она останется невредимою, и богатым подкупом соблазнили ее согласиться на их предложение; тогда они стали выжидать удобного времени, чтобы повергнуть Григория в беду и позор. Однажды ночью, когда святый Григорий находился в храме за полунощницею, Савин и Крискент взяли с собою нанятую развратницу и тайно привели ее к епископскому дому. Здесь они нашли привратника, стоявшего на стороже у дверей и, при помощи золота, уговорили его молчать, а сами провели Евдокию в опочивальню святаго и, заперев ее там, вышли. Ничего не знавший Григорий оставался в церкви до самого конца Утрени. Настал день, и, когда епископ вышел, наконец, из церкви, весь, бывший у Утрени, народ пошел за ним, ибо у Акрагантийцев таков был обычай — всегда провожать своего епископа от храма до самого дома. Дошедши до своих дверей, святый Григорий обратился к провожавшим, давал им различные наставления и благословлял их. В толпе были и Савин с Крискентом и остальными сообщниками: они бросились в опочивальню епископа, вывели оттуда в присутствии епископа и всего народа женщину и громко закричали:</p>
          <p>— Глядите, люди, что делает наш епископ! Так ли должно ему жить? Мы все говорили, что он — святый, а он оказался блудником: отныне он недостоин епископского сана!</p>
          <p>Народ пришел в изумление, и все онемели, как камни, не зная, что сказать. Изумился и сам святый Григорий пред такой неожиданной напастью и молчал.</p>
          <p>Стали допрашивать женщину ту, был ли с нею епископ, и она при всех подтвердила, что он был с нею в минувшую ночь. Архидиакон и другие близкие к епископу спросили ее, в котором же именно часу ночи он был с нею. Она, наученная заранее врагами Григория, отвечала, что — после Повечерия.</p>
          <p>— Жив Господь, — воскликнули близкие епископа: — неправду говорит эта лживая женщина!</p>
          <p>Но враги его отвечали:</p>
          <p>— Вы ему — свои люди и не заслуживаете веры, так как стараетесь прикрыть грехи вашего господина!</p>
          <p>На это один юный диакон, по имени Филадельф, сказал словами Псалма:</p>
          <p>— «Немы да будут устны льстивыя, глаголющыя на праведнаго беззаконие, гордынею и уничижением».</p>
          <p>Крискент подбежал к Филадельфу и стал бить его по щекам. Многие из народа соблазнились и поверили клевете, видя, как женщину выводили из опочивальни, и слыша, как она при самом епископе говорила, что он был с нею; другие же, несмотря ни на что, не верили ей. Однако противная сторона взяла верх, и епископ был схвачен, выведен из своего дома и посажен в темницу, в которой некогда страдал за Христа священномученик Григорий, епископ Ливийский: там враги заперли и этого святаго Григория, забили ему ноги в колоду и, заколотив двери, крепко сторожили. Затем они поспешили отправить письмо к находившемуся в Сицилии экзарху папы с известием о случившемся и просьбою прибыть в Акрагант для суда над Григорием.</p>
          <p>Между тем не только по всему Акраганту, но и по окрестным городам и селениям и даже по всей Сицилии разнесся слух о том, что епископа Григория застали с блудницею.</p>
          <p>К темнице собралось множество людей, любивших святаго и не поверивших клевете; они в слезах сидели около темницы.</p>
          <p>Святый Григорий тем временем благодарил Бога, сподобившего его пострадать без вины. В полночь, когда он молился, великий свет осиял темницу, явился Ангел Господень, освободил Григория от оков и, подкрепив его своими словами в терпении, сделался невидим, а темничные двери отворились сами собою. Находившиеся у темницы поклонились святому, говоря:</p>
          <p>— Теперь мы вполне убедились, что Бог — за тебя и всё, что на тебя говорили — клевета.</p>
          <p>Они хотели пойти и убить Савина и Крискента, но святый удержал их от этого и запретил им поднимать опять распрю и проливать кровь, и убедил дожидаться имеющего быть над ним суда.</p>
          <p>Экзарх, прибывши в Акрагант, созвал все городское собрание и, севши на судейском месте, велел привести Григория и поставил его пред собою. Стали также пред судом и противники Григория вместе с Евдокиею, которую экзарх спросил:</p>
          <p>— Правду ли ты говоришь, что епископ был с тобою?</p>
          <p>— Да, владыка, это — правда, он был со мною.</p>
          <p>Лишь только она произнесла это, тотчас напал на нее бес, поверг ее на землю и она валялась с страшным криком, мучимая злым духом. Страх напал на всех.</p>
          <p>— Григорий, — говорили благомыслящие, — неповинен в худом деле, ибо вот — наказание Божие постигло оболгавшую его.</p>
          <p>Но противники святаго, потеряв всякий стыд, говорили:</p>
          <p>— Не сказали ли мы, что он — волхв и чародей? И своим волшебством он сделал то, что женщина теперь беснуется.</p>
          <p>Тем временем жена пресвитера Савина вместе с дочерью, исцеленною святым Григорием от немощи, поспешно прибежала в собрание и с гневом закричала на мужа:</p>
          <p>— Несчастный злодей! Ты забыл благодеяния этого святаго мужа, исцелившего нашу дочь, и клевещешь на невинного! Уходи же из моего дома, я не хочу более с этих пор жить с тобою!</p>
          <p>Затем она припала к ногам святаго и со слезами просила его:</p>
          <p>— Помилуй нас, раб Божий, и не помни зла, какое причинили тебе эти нечестивые завистники!</p>
          <p>В народе поднялся говор и шум: одни кричали, что Григорий невинен, другие, поверив клевете, продолжали утверждать, что он на бывшую с ним женщину навел беса своим волшебством. Экзарх, подкупленный Савином и Крискентом, держал их сторону, но видя смуту, происходившую в народе, побоялся и, встав с своего места, ушел из суда, объявив, что следует расследовать дело обстоятельнее. Тогда святый Григорий добровольно пошел опять в темницу и сидел там, как находящийся под судом, ожидая, чем кончится начавшееся о нем дело.</p>
          <p>Экзарх, видя, что он не может ничего сделать с Григорием, не возбуждая смятения в народе, решил отправить его в Рим к самому папе и приказал приготовить для него особый корабль; при этом он написал папе послание, в котором заключалось обвинение Григория; подобное же послание к папе написали и клеветники Григория от себя. Экзарх дождался наступления ночи и вместе с Савином и Крискентом, взяв с собою Григория, тайным образом повел его на корабль. Вслед за ним шли его родители и домашние, плача и рыдая о нем; он же утешал их и увещал не плакать, обнадеживая, что они скоро опять увидят его здоровым и на епископском престоле. Посадив его на корабль, враги поручили его присмотру хозяина корабля, по имени Прокопия, которому передали и свои послания к папе. Архидиакон Евпл с другими диаконами обступили экзарха и умоляли его позволить им отправиться вместе с своим отцом и учителем, но он не хотел даже и слушать их, и только одному из них, диакону Платонику, разрешил ехать с Григорием. Наконец, корабль отплыл, и близкие Григория вместе с его родителями долго плакали по нем на берегу и, опечаленные, пошли домой.</p>
          <p>Наутро у темницы собралось множество народа вместе с пресвитерами. Не нашедши в темнице Григория, они пришли в смятение и начали плакать и жаловаться на несправедливый суд над епископом. Затем они пошли к экзарху и, окружив его, спрашивали:</p>
          <p>— Куда вы девали нашего отца и доброго пастыря? Неужели вы его убили?</p>
          <p>— Нет, братия, — отвечал экзарх, — мы не сделали ему никакого зла, а только с миром отправили его к папе, как он сам просил нас.</p>
          <p>Собравшиеся призвали архидиакона Евпла и других диаконов и спросили их:</p>
          <p>— Вы должны знать, где наш святый епископ, — вы вчера были у него в темнице: скажите же нам по правде, где он теперь?</p>
          <p>Евпл и другие отвечали, что ночью экзарх отправил Григория к папе. Экзарх, видя, что в народе начинается возмущение, испугался и бежал из Акраганта. Возмущенный народ поджег дома коварных пресвитеров Савина и Крискента и искал их самих, чтобы предать смерти, но они скрылись в церкви. Народ бросился за ними, но Харитон, ставши в церковных дверях, умолял разгневанных людей не проливать крови из-за его сына, говоря, что если обвинение, взводимое на их епископа, а его сына, окажется справедливым, то они и сами подвергнутся суду.</p>
          <p>Народ послушался Харитона и разошелся. Но сторонники Григория отправили, однако, послание правителю Сицилии, жившему в городе Сиракузах, и епископу этого города и известили их о всем, что произошло с их епископом; правитель и епископ сиракузский были очень удивлены и сильно сожалели о Григории, хорошо зная его добродетельную жизнь. С посланием к ним отправлены были знатнейшие граждане Акраганта, а заведывание церковными делами поручено било архидиакону Евплу до того времени, пока не возвратится Григорий, оправдавшись пред папою.</p>
          <p>Чрез несколько времени противники Григория опять сплотились и искали случая убить Евпла, и он, видя их озлобленность, бежал и скрывался до прибытия Григория, а Савин и Крискент с единомышленниками возвели на престол упомянутого еретика Елевсия. Городские власти и пресвитеры, убеждаемые Харитоном, не выражали своего неудовольствия ничем и совершенно замолкли, когда им сделалось известным от Харитона, что Григорий рано или поздно возвратится на престол. Таким образом Церковь Божию в то время пасли, вместо пастыря, дикие звери, как только им хотелось: еретик Елевсий вынес мощи святых, лежавшие в алтаре и хотел сжечь их, но огонь даже не коснулся их, после чего он велел бросить их ночью тайно для всех в море.</p>
          <p>Когда святый Григорий прибыл в Рим, сопровождавший его Прокопий вручил папе послания экзарха и клеветников Григория. Папа, прочитав эти послания, сильно разгневался на Григория и, не допустив его даже лично к себе и не спросив, признает ли он себя виновным, приказал сковать его по рукам и по ногам и заключить в темницу, а также — запереть в отдельной темнице и диакона Платоника. Когда святый сидел в заключении и молился, ночью осиял его свет, и два мужа в образе Апостолов вошли к нему и сказали:</p>
          <p>— Радуйся, раб Христов и нами возлюбленный Григорий! Господь послал нас освободить тебя от оков, и мы радуемся, видя, как мужественно и терпеливо переносишь ты скорбь. Бог благоволит чрез тебя и в этом городе сотворить многие чудеса.</p>
          <p>Сказав это, они прикоснулись к его узам, и тотчас цепи упали с него и он, совершенно освобожденный, стал на ноги и до земли поклонился явившимся, которые, облобызав его, стали невидимы. Точно так же явились они к диакону Платонику и, выведши его из заключения, привели к Григорию. Оба освобожденные вместе славили и благословляли Господа.</p>
          <p>У тюремщика, сторожившего заключенных, был единственный сын, 26 лет от рождения, которого уже шесть лет мучил злой дух, гонявший его по дорогам и пустыням; много раз отец связывал его железными путами и запирал в особой комнате, но он разрывал путы, выламывал дверь и убегал опять. Случилось так, что когда Григорий сидел в темнице, уже свободный от оков, и Платоник был с ним, отец бесноватого поймал последнего и крепко приковал к столбу за руки, ноги и шею. Но бесноватый в полночь разломал железные узы, убежал и, нашедши темничные двери открытыми, вошел в темницу и упал в припадке беснования у ног святаго Григория, который, воздев руки к Небу, помолился Богу и затем сказал бесу:</p>
          <p>— Господь наш Иисус Христос повелевает тебе, дух нечистый, выйти из Его создания.</p>
          <p>Бес тотчас же вышел. Между тем страж долго искал пропавшего сына и, в поисках увидев, что темница отворена, пришел в смертельный ужас, думая, что узник убежал. Но, войдя внутрь, он увидел Григория и Платоника стоящими там и воспевающими Богу священные песнопения, а вместе с ними и своего сына — совершенно здоровым. Страж пал к ногам святаго и воскликнул:</p>
          <p>— Воистину, ты — человек Божий! Прости меня, что я согрешил пред тобою, подняв на тебя руки.</p>
          <p>С этой минуты тюремщик благоговейно служил святому день и ночь, почитая его, как бы Ангела Божия.</p>
          <p>Около того же времени одна женщина, у которой была скорченная дочь, услыхав, что святый Григорий исцелил тюремщикова сына, пришла к нему в темницу вместе с дочерью и, упав пред ним на землю, умоляла его исцелить ее дочь. Он сказал ей, что это — дело не его, а единого только Бога, могущего всё сотворить одним словом Своим. Но она неотступно продолжала просить его, пока, наконец, он не сотворил молитвы и не возложил на скорченную девицу руку, после чего она сейчас же выпрямилась. Мать с дочерью возблагодарили Бога и, поклонившись святому, в радости возвратились домой.</p>
          <p>— Кто исцелил твою дочь? — спрашивали у матери соседи.</p>
          <p>— Один нездешний епископ, — отвечала она, — который осужден, говорят, за какую-то вину и сидит в темнице: сначала он же исцелил тюремщикова сына, а теперь — мою дочь.</p>
          <p>Слух о чудесном исцелении одним словом святым Григорием бесноватого и скорченной девушки распространился по Риму, и к нему стали приносить множество недужных, которых он также исцелял.</p>
          <p>Прошел год со времени прибытия Григория в Рим, и папа, наконец, вспомнил о сидящем в темнице епископе и послал за аввою Марком, о котором уже много раз говорилось выше. Когда авва Марк явился из своего монастыря, папа спросил:</p>
          <p>— Ты не знаешь, брат, что епископ Акрагантийский Григорий привезен сюда связанным и сидит в заключении за то, что совершил грех против 7-ой заповеди?</p>
          <p>Авва Марк, со вздохом, ответил:</p>
          <p>— О, если бы мне иметь его участь в день Страшного Суда!</p>
          <p>Тогда папа изменился в лице и сказал:</p>
          <p>— Посмотри, что пишет мне мой экзарх в Сицилии.</p>
          <p>Марк прочел послание экзарха, засмеялся и затем громко сказал:</p>
          <p>— Жив Господь, это — клевета на неповинного и чистого мужа, который, как ты и сам, Владыка, знаешь, своею жизнию и чудесами подобен древним великим отцам.</p>
          <p>— Я знаю, — возразил папа, — что благодать Божия была на нем до его падения; но, когда он согрешил, благодать эта отнялась у него.</p>
          <p>— Бог знает правду Свою, — ответил Марк.</p>
          <p>— Итак, что же делать нам с ним? — спросил папа. — Как ты посоветуешь?</p>
          <p>Авва Марк отвечал:</p>
          <p>— Выслушай меня, Владыка, и исполни совет мой: собери Собор, призови епископов — не только своих западных, но пошли извещение и на Восток. Не будем судить Григория без ведома благочестивого императора и Константинопольского Патриарха, но пусть и они пришлют от себя избранных мужей. Пошли также в Сицилию и вызови сюда обвинителей и ту женщину, и тогда, что Бог покажет, то и сделаем.</p>
          <p>Папа нашел, что совет Марка — хорош, и немедленно написал послания к императору Юстиниану и Святейшему Патриарху Константинопольскому, извещая их о всем и прося их прислать избранных мужей на Собор; написал он также и своему экзарху в Сицилию, а равно властям и гражданам акрагантийским, повелевая им без замедления прислать к нему в Рим всех до одного обвинителей и женщину, которая, как говорили, впала в грех с Григорием.</p>
          <p>Император и Патриарх, получив послания папы, удивлялись клевете, взведенной на Григория, и, не дав ей никакой веры, сожалели о том, что ни в чем не повинный Григорий столько времени сидит в темнице. Поэтому они поспешили послать от себя в Рим именитых мужей: царь — одного сановника, по имени Маркиана, а Патриарх — трех епископов, Анкирского, Кизического и Коринфского, и хартофилакса Константина.</p>
          <p>Все посланные, — как из Константинополя, так из Сицилии, — съехались в Рим на второй год пребывания святаго Григория в темнице. Но Маркиан, не достигнув до Рима в расстоянии около восемнадцати стадий, опасно захворал, так что все отчаялись в его выздоровлении, и приехавшие с ним епископы были в великом огорчении. Едва-едва доехал он до Рима. Все окружившие его ходили за ним самым тщательным образом, и ни один врач не в силах был помочь ему. — Однажды вечером мимо дома, в котором остановился Маркиан, случилось проходить той женщине, дочь которой была исцелена святым Григорием. Услыхав плач его рабов, она спросила их, о чем они плачут.</p>
          <p>— О том, — отвечали они, — что господин наш умирает.</p>
          <p>— Если вы хотите, чтобы господин ваш был жив и здоров, — сказала она, — то несите его за мною, и я покажу вам врача, который исцелит его одним словом: врач этот многих исцелил в нашем городе, и не было больного, который ушел бы от него без исцеления.</p>
          <p>Рабы поверили ей, взяли своего господина вместе с постелью и понесли его за женщиною. Маркиан при этом не сознавал, что с ним делают, так как находился в сильнейшем жару и лежал в беспамятстве. Доведши их до темницы, где был святый Григорий, она сказала:</p>
          <p>— Здесь сидит тот врач, который исцеляет недуги одним словом.</p>
          <p>Рабы внесли своего господина в темницу, положили его к ногам Григория и со слезами умоляли его подать исцеление больному. Святый два раза позвал Маркиана, но он ничего не мог ответить ему. Святый, прослезившись, возложил руку на больного, и он тотчас же уснул, а перед этим не спал много суток. В полночь слуги подошли к нему и, дотронувшись, не нашли в нем ни малейшего жара, и благодарили Бога. Когда окончилась ночь и святый начал петь Утреню, Маркиан проснулся и встал совсем здоровый, и не мог понять, где он находится, но, увидев Григория, узнал его, и, поняв, что, по молитвам святаго, он исцелился от болезни, пал к ногам его. Днем епископы — спутники Маркиана пришли навестить его и не нашли его дома. Узнав, что он был отнесен в темницу к Григорию, они пошли туда и, увидя Маркиана здоровым, сидящим и беседующим с Григорием, изумились и сказали Григорию:</p>
          <p>— Благословен ты, отец Григорий, ибо удостоился благодати Божией и дара исцеления человеческих недугов.</p>
          <p>Они с любовию лобызали Григория и спросили, сколько времени он сидит в темнице. Он отвечал, что — два года и четыре месяца. Епископы были очень недовольны тем, что папа столько времени держал неповинного мужа в заключении, не произведши тщательного расследования. Они хотели вывести его из темницы, но он запретил им это, говоря, что ему невозможно без суда и приказания папского оставить места своего заключения. Тогда епископы пошли и о всем доложили папе, который был очень удивлен и смущен их словами.</p>
          <p>После этого папа велел собраться Собору в храм святаго Ипполита, находившийся вблизи темницы. На Собор явилось — епископов, вместе с папою, 154, и великое множество римских иноков и граждан, так что все не могли поместиться в церкви. Приведены были на Собор и обвинители с Савином и Крискентом во главе, в числе 110-ти. За святым Григорием посланы были три епископа, пять пресвитеров и авва Марк, которые и привели его с честию. Восточные епископы и хартофилакс, увидев Григория, ставшего пред судом с таким смирением, как будто он был уже осужден, заплакали от жалости.</p>
          <p>Папа начал допрашивать обвинителей:</p>
          <p>— Какое обвинение возводите вы на вашего епископа? — спросил он их.</p>
          <p>— Мы застали его, Владыка, — без всякого стыда отвечали они, — совершающим грех с женщиною.</p>
          <p>— Вы видели это своими глазами, или вам объявила об этом сама женщина? — продолжал папа допрос.</p>
          <p>— Мы, Владыка, — отвечали они, — вошли, по обычаю, поклониться епископу, застали женщину, спящей на его постели и взяли ее, а она уже в присутствии экзарха и народа призналась в том, что грех действительно был совершен.</p>
          <p>Епископы, прибывшие с Востока, потребовали, чтобы была приведена в суд сама женщина, которая и обличила бы Григория пред всем Собором. Но обвинители возразили:</p>
          <p>— Как же она может обличить его, когда она — бесноватая? С тех пор, как она согрешила с епископом, ее мучает бес.</p>
          <p>Однако бесноватую привели на Собор. Два человека держали ее, и она, потеряв от недуга разум, не сознавала, где находилась.</p>
          <p>— На суде, — сказал папа, обращаясь к клеветникам, — не допрашивают бесноватых и безумных, но вы, несчастные, должны сказать истину.</p>
          <p>— Мы уже сказали ее, — отвечали они, — теперь допрашивайте самого обвиняемого, что то он скажет о себе.</p>
          <p>Тогда святый Григорий, вздохнув из глубины души, сказал:</p>
          <p>— Воставше на мя свидетеле неправеднии, яже не ведях вопрошаху мя. Воздаша ми лукавая воз благая.</p>
          <p>Как только он произнес эти слова Псалма, женщина упала, мучимая бесом, и каталась у ног святаго, испуская пену и впадая в бесчувствие. Все присутствовавшие пришли в ужас. Но святый, помолившись, сказал:</p>
          <p>— Во Имя Господа нашего Иисуса Христа и ради святых отцов, собравшихся здесь, выйди, дух нечистый из твари Божией, и пусть женщина, пришедши в разум, скажет истину относительно меня!</p>
          <p>Тотчас дух сотряс женщину и вышел из нее. Женщина лежала, как мертвая, но святый взял ее за руку и поднял. Сначала ее спросили, как ее зовут, а затем хартофилакс обратился к ней с вопросом:</p>
          <p>— Знаешь ли ты своего епископа?</p>
          <p>Она отвечала:</p>
          <p>— Знаю очень хорошо, так как много раз видела его, когда он обходил город, посещая нищих, больных и сирот и раздавая обильную милостыню. И сама я, окаянная, не раз удостаивалась получать от него милость.</p>
          <p>— Сотворил ли когда-нибудь ваш епископ грех с тобой? — продолжали допрашивать ее.</p>
          <p>Вздохнув из глубины сердца и прослезившись, она возвысила голос и воскликнула:</p>
          <p>— Жив Господь сил, — он не знал меня никогда, и только два эти лукавые человека, стоящие пред вами, Савин и Крискент, обещанием больших денег заставили меня наклеветать на праведного мужа! Бог воздаст им и за мой грех, за то что они ввели меня в такое злоключение. С тех пор, как эти коварные искусители обошли меня и я склонилась на их речи, я нахожусь в великой напасти: бес вошел в меня и мучает меня доныне.</p>
          <p>Сказав это, она поверглась к ногам святаго и со слезами говорила ему:</p>
          <p>— Помилуй меня, раб Божий, и прости меня, окаянную, тяжко согрешившую пред тобою! Клянусь Господом Богом моим, — я не встану от твоих ног, пока ты не пообещаешь мне прощение!</p>
          <p>Он отвечал ей:</p>
          <p>— Не наше дело — прощать грехи, а — Единого только Премилосердного Бога, а нам до́лжно только умолять Его о прощении прегрешений, — и я буду молить Его, Всеблагого, простить тебе твои грехи.</p>
          <p>Епископ поднял женщину с земли. Изумление и страх напали на всех, бывших на Соборе, и все благословляли Бога, восклицая:</p>
          <p>— Благословен Господь Бог, явивший раба Своего и обличивший ложную клевету!</p>
          <p>Папа и все епископы были сильно раздражены на клеветников и начали укорять и стыдить их, а затем приказали разделить их на две части: клириков с Савином и Крискентом и мирян (первых всего было тридцать человек, а последних — восемьдесят), Евдокию, солгавшую на невинного, суд освободил от наказания — как уже ранее наказанную Богом, так как по попущению Его, бес мучил ее уже два с половиною года, — а виновников злодеяния осудили на изгнание: Савина — во Фракию, Крискента — в Испанию, а прочие клирики с бесчестием сосланы были в Равенну и должны были жить там в заключении и нужде. Мирян — противников Григория суд передал присланному императором сановнику Маркиану, а он посадил их всех в тюрьму, намереваясь впоследствии подвергнуть их тяжким наказаниям; но когда солдаты повлекли их в тюрьму, все они зарыдали и громко взывали к преподобному:</p>
          <p>— Помилуй нас, раб Христов, не отдавай нас на лютые муки!</p>
          <p>И святый Григорий, бывший человеком крайне незлопамятным, упал на колена пред папою и всем Собором и со слезами умолял помиловать его врагов и не наказывать их из-за него; и до тех пор не переставал он молить и плакать, пока все, прослезившись, не сказали:</p>
          <p>— Если ты прощаешь их и просишь за них, то мы — обезоружены.</p>
          <p>И велели стражи оставить их в покое. Но когда все клеветники стояли пред Собором, внезапно поднялась сильнейшая буря, потряслась земля, померк воздух и тьма покрыла всех. Бывшие на Соборе в ужасе думали, что земля рассядется и пожрет их, и, воздев руки, взывали: «Господи, помилуй»! Буря прекратилась, сделалось светло и тотчас на клеветниках обнаружилось наказание Божие: у всех у них лица стали черными, как бы сажа, а у Савина и Крискента, кроме того, губы оттянулись вниз так, что нельзя им было уже свести их и говорить: так постиг их гнев Божий. Весь Собор, при виде такого чуда, возгласил:</p>
          <p>— Ныне познахом, яко спасе Господь Христа Своего, услыша его с Небесе святаго Своего, в силах спасение десницы его.</p>
          <p>После этого папа сказал клеветникам:</p>
          <p>— Слушайте, жалкие! Вот, вы сделались подобными отцу вашему диаволу, древле омраченному, за то, что оклеветали праведного и святаго мужа. Посему повелеваю вам: с нынешнего дня будьте рабами епископа Акрагантийского и его преемников, вы, и дети ваши и всё потомство ваше до века; да не будет никто из вашего потомства иереем и даже клириком вообще; и всякий епископ, который осмелится поставить кого-нибудь из вашего племени иереем, диаконом, вообще — клириком, зная о вашем теперешнем беззаконном поступке, — да будет под клятвою.</p>
          <p>С этим судом папы согласился весь Собор. А женщина, оклеветавшая святаго, упала на землю и с плачем взывала к епископам:</p>
          <p>— Смилуйтесь надо мною, отцы святые, — отдайте меня в женский монастырь: я уже не могу возвратиться в свой город!</p>
          <p>Согласно ее просьбе, она была отдана в монастырь святой мученицы Кикилии и приняла ангельский образ, в котором прожила в постоянных подвигах 22 года, и скончалась, раскаявшись во всех грехах своих.</p>
          <p>Оправдание Григория возбудило всеобщую радость. Между тем, наступил девятый час, и папа велел святому совершить Божественную Литургию. Во время совершения ее многие из епископов, — наиболее достойные, — видели благодать Святаго Духа, осеняющую Григория. По окончании Литургии всем была предложена, на иждивение папы, обильная трапеза, и все ели и пили во славу Божию.</p>
          <p>В то же время совершилось в Риме следующее чудо. Десять громадных отборных деревьев, назначенных для украшения храма святых Апостолов Петра и Павла и пригнанных по Тибру, остановились среди реки, как бы упершись во что-нибудь, или — задержанные железными якорями, и, заняв собою поперек почти всю реку, мешали судам проходить выше. Много раз жители города пытались общими силами вытащить эти деревья и — не могли, так как им препятствовала какая-то невидимая сила. Наконец, сам папа попросил святаго Григория, чтобы он своею молитвою двинул эти деревья. Святый послушался и пошел к реке в сопровождении множества народа. По пути к реке он увидел раскаленную печь и, свернув с дороги, набрал горячих угольев в полу своей мантии и понес; когда он дошел до упомянутых деревьев, бросил на уголья ладан и кадил с молитвою, как кадильницею, пылающей полою мантии, которая, подобно купине Моисея, горела и не сгорала. Затем он велел народу вытаскивать деревья на берег, причем деревья сделались необыкновенно легкими и как будто двигались сами собою, так что их без всякого затруднения вынули из реки. На них нашли следующую надпись: «пять деревьев святому Апостолу Петру и пять — святому Апостолу Павлу».</p>
          <p>Потом папа опять собрал епископов, после сего еретик Елевсий был осужден и сослан в Испанию, а святый Григорий с почестями отпущен в Акрагант, но сначала он направился в Константинополь, где был принят подобающим образом императором и Патриархом, и тогда уже только возвратился в Сицилию. Жители Акраганта устроили ему торжественную встречу, но святый отказался войти в оскверненную еретиками церковь и в епископский дом, и выстроил новый прекрасный храм во имя святых Апостолов Петра и Павла, а для себя устроил новый епископский дом, в котором долго жил, доблестно пася стадо Христово.</p>
          <p>Много поучительных слов написал святый Григорий и сотворил чудес; и в глубокой старости оставил земную жизнь и получил — вечную небесную вместе с Христом Господом, Которому слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак святителя, глас 4:</p>
          <p>Светолучными сиянии церковь Святаго Духа, световодит, светлое совершающыя твое успение, преподобне отче всеблаженне Григорие.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-87-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Сисиния</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Сисиния</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Сисиний происходил из города Кизика. Он претерпел мучения в царствование Диоклетиана от правителя города Александра. За исповедание Христа он был привязан к диким коням, был бит без милосердия, при чем в ноздри ему лили крепкий уксус. Он претерпел и другие многочисленные мучения и совершил среди собрания великие чудеса. После сего ему усекли главу мечом.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-87-4">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Феодора</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Феодора</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Феодор жил в городе Антиохии и занимался торговлей. По повелению императора Юлиана Отступника он был заключен под стражу местным областеначальником по следующему случаю.</p>
          <p>Во время перенесения святых мощей мученика Вавилы и других мучеников, лежащих в Дафне, христиане, между которыми был святый Феодор, неся святые мощи, пели стихи из Псалмов Давида:</p>
          <p>— Да постыдятся вси кланяющиися истуканным.</p>
          <p>За это святый Феодор был схвачен. Его повесили на дереве, били воловьими жилами по плечам и, надев на него железные вериги, заключили в темницу. Наутро Юлиан узнал от епарха, что мучения, которые святый Феодор переносит за Христа, доставляют язычникам укоризну и поношение, а гонимым (христианам) — славу и радость. Тогда богоненавистник приказал выпустить святаго Феодора из темницы. Святый Феодор, когда его расспрашивали о жестоких мучениях, которые он претерпел, говорил, что он сначала ощущал небольшую боль. Потом явился ему некто и, отирая пот с его лица белым как снег благовонным полотенцем, повелевал ему мужаться, так что когда палачи прекращали мучения, — святый не радовался, а начинал чувствовать боль и желал быть опять мучимым.</p>
          <p>И действительно, мучители видели Ангела, ходившего к святому Феодору и укреплявшего его.</p>
          <p>Безбожный царь Юлиан за свои жестокости был наказан смертию во время войны с Персами, святый же Феодор, радуясь, почил о Господе.</p>
          <p>В тот же день память святаго благоверного князя Александра Невского.</p>
          <p>В тот же день память святаго Митрофана, первого епископа Воронежского.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
