<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-11-29T00:00:00">
  <feast id="ls-93-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Акакия Синайского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Акакия Синайского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженный Иоанн Лествичник пишет в книге своей о преподобном Акакии так: «Великий Иоанн Савваит рассказал мне происшествие истинное и повествование достойное.</p>
          <p>Был один старец, очень ленивый и по характеру злой; говорю, не осуждая его, но с целью показать терпение святаго, и вот что расскажу вам. Тот старец имел молодого ученика, по имени Акакия, простого нравом и целомудренного умом, который так много зла терпел от того старца, что многим даже покажется это невероятным, ибо старец не только укорами и бесчестием досаждал ему, но и всякий день мучил его телесными истязаниями. Однако терпение его было не напрасно, потому что Акакий своей безропотной выносливостью и незлобивым страданием снискал себе благодать Божию, освобождающую его от вечного мучения. Я же (говорит Иоанн Савваит к Иоанну Лествичнику), видя каждый день его таким, как будто он купленный раб или пленник и терпит крайнюю беду, нарочно встречал его и спрашивал:</p>
          <p>— Что ты, брат Акакий? Как проводишь нынешний день?</p>
          <p>Он же отвечал:</p>
          <p>— Как перед Господом Богом, — так мне хорошо. — И показывал мне иногда посиневшие глаза, иногда шею, а то голову в ранах. Зная, что он поступает добродетельно, я говорил ему:</p>
          <p>— Хорошо, хорошо, терпи, брат, чтобы достигнуть спасения тебе.</p>
          <p>В таком положении блаженный Акакий оставался у того строгого старца девять лет и, проболев немного пред кончиной, отошел ко Господу. Когда он был погребен в семейном склепе, то, спустя пять дней, старец отправился к одному жившему там великому отцу и сказал ему:</p>
          <p>— Отче, брат Акакий, ученик мой, умер.</p>
          <p>Отец, услыхав это, сказал:</p>
          <p>— Не верю тебе, старче, потому что Акакий не умер.</p>
          <p>Старец сказал:</p>
          <p>— Отче, если не веришь мне, то пойди сам и осмотри гроб его.</p>
          <p>Тогда преподобный отец поспешно встал, пошел со старцем в гробницу блаженного страдальца и громко воскликнул над гробом Акакия, обращаясь к нему, как к живому:</p>
          <p>— Брат Акакий, умер ли ты?</p>
          <p>Благоразумный послушник, обнаруживая послушание и по смерти, ответил:</p>
          <p>— Не умер, отче, ибо тому, кто обязался творить послушание, невозможно умереть.</p>
          <p>Когда старец, у коего жил Акакий, услыхал это, то испугался и упал со слезами на землю; потом попросил у игумена келлию возле его гроба и, затворившись в ней, прожил еще благочестиво, заботясь о спасении души и, после многих подвигов, отошел ко Господу Богу, Которому слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-93-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Парамона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Парамона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование нечестивого царя Декия был на Востоке князь Аквилин, сильно преследовавший христиан. Однажды собрал он в темницу христиан, числом триста семьдесят, и, отправляясь на Валсайтийские теплые воды, приказал вести с собою и мучеников; намереваясь проходить мимо идольского храма Посейдона, он хотел принудить их к принесению идольской жертвы. Достигнув капища, он долго принуждал святых принести жертву идолу лживого бога Посейдона, но не мог склонить их ни лаской, ни угрозами. В это время случилось приходить мимо одному благочестивому мужу, по имени Парамону, по вере христианину. Увидав такое множество святых мучеников, осужденных на смерть, он стал перед капищем идола и громким голосом воскликнул:</p>
          <p>— О, как много праведников нечестивый князь убивает невинно за то, что они не кланяются бездушным и немым идолам!</p>
          <p>Сказав это во всеуслышание, он пошел своей дорогой. Князь же, услыхав те слова Парамона, возгорелся яростию и приказал своим слугам тотчас же догнать его и убить. Нечестивые слуги нечестивейшего князя догнали блаженного Парамона, который не знал этого распоряжения и шел своей дорогой, и взяли его. Сначала они извлекли изо рта его язык, который обличил и укорил мучителя, и искололи его; затем изранили все члены его и, наконец, пронзили тело копьями. Так святый мученик Парамон предал свою благочестивую душу в руки Божии.</p>
          <p>В тот же час и святые вышеуказанные мученики, числом триста семьдесят, были убиты мечами пред капищем Посейдона за веру Христову.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-93-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Филумена</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>11-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Филумена</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Филумен жил в царствование царя Аврелиана, в Ликаонии, занимаясь продажей жита в Галатии, в городе Анкире. Святый Филумен был оклеветан пред правителем области Феликсом, пред которым он и исповедал себя христианином, за что был повешен, строган и затем ввержен в огонь, откуда благодатию Божиею вышел невредимым. После этого ему вбили в голову, руки и ноги гвозди и влекли его 30 поприщ, от чего святый, изнемогши, предал дух свой Богу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
