<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-01T00:00:00">
  <feast id="ls-2-1">
    <title>
      <ru>Слово в первый день индикта, или нового года</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-01</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь индикта, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Всея твари содетелю, времена и лета во своей власти положивый, благослови венец лета благости Твоея Господи, сохраняя в мире град Твой молитвами Богородицы, и спаси ны.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>В вышних живый Христе Царю, всех видимых и невидимых Творче и Зиждителю, иже дни и нощи, времена и лета сотворивый, благослови ныне венец лета, соблюди и сохрани в мире град и люди Твоя, многомилостиве.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Слово в первый день индикта, или нового года</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Царь веков, Господь Бог наш, положивый времена и лета во своей власти, Сам установил в эти времена различные праздники для Своего прославления и для отдохновения людей от мирских дел их. Еще в Ветхом Завете Он повелел каждый год особенно праздновать наступление седьмого месяца, чтобы люди, освободившись от житейской суеты, служили в сей день Единому Богу. Ибо так написано в книгах Моисеевых: «Рече Господь к Моисею, глаголя: рцы сыном Израилевым, глаголя: месяца седмаго, в первый день месяца, да будет вам покой: всякаго дела работня не сотворите во всех селениих ваших, и принесете всесожжение Господу». Как некогда Сам Творец, в шесть дней создавший мир Словом Своим, благословил и освятил седьмой день, почив от дел творения; и как впоследствии дал и человеку заповедь: Шесть дней делай, в день же седмый, суббота Господу Богу твоему, да не сотвориши всякаго дела вонь, так Он же благословил и освятил седьмый месяц и повелел людям в это время отдыхать от дел мирских. Об этом Господь вторично заповедал Моисею, глаголя: месяца седмого сего, егда скончаете жита земли, да празднуете Господу.</p>
          <p>По какой же причине установлено сие празднование?</p>
          <p>В этом именно месяце, когда начали сбывать воды потопа, Ноев ковчег остановился на горах Араратских.</p>
          <p>В сем месяце святый Пророк Моисей сошел с горы, с лицом, осиянным славою Божественной, и принес новые скрижали, на которых был начертан Закон, данный Самим Господом.</p>
          <p>В этом месяце начато было сооружение Скинии Господней среди стана Израильтян.</p>
          <p>В этом же месяце первосвященник, единственный раз в течение всего года, входил в Святое Святых приносити службу не без крове, за себе и о людских невежествиих.</p>
          <p>В сем месяце народ Божий, смиряя постом души свои и принося Господу жертву всесожжения, принимал очищение от грехов своих, содеянных за год.</p>
          <p>В этом месяце совершилось торжественное освящение великолепного храма Господня, созданного царем Соломоном, и внесен был в этот храм Ковчег Завета.</p>
          <p>В этом месяце все колена народа Израильского отовсюду стекались в Иерусалим на праздник, исполняя заповедь Господню: Субботы суббот да будет вам седмый месяц, и смирите душы ваша пред Господем.</p>
          <p>С этого месяца начинали счет годам, особый для каждых пятидесяти лет. В то время как народ Израильский вступал в обетованную землю, Господь повелел, чтобы люди особенно праздновали каждый пятидесятый год; и не только сами участвовали в этом праздновании, но и слуги и скот; даже самую землю, где поселились Израильтяне, заповедано было оставлять в покое, не распахивать, не засевать, не собирать ни колосьев, ни виноградных, ни садовых плодов: всё это предоставлялось в пищу бедным людям, а также зверям и птицам. Об этом так написано в книгах Моисеевых: возвестите трубным гласом во всей земли вашей, и освятите лето, пятдесятое лето, и разгласите оставление на земли всем живущым на ней: ни сеяти, ниже жати будете, еже само произникнет на ней: и да не объемлеши освященных [Богу] ея, но да ясти будут убозии языка твоего, останки же да снедят зверие дивии: тако да сотвориши винограду твоему, и масличию твоему возвестите трубным гласом во всей земли вашей, и освятите лето, пятдесятое лето, и разгласите оставление на земли всем живущым на ней: ни сеяти, ниже жати будете, еже само произникнет на ней: и да не объемлеши освященных [Богу] ея, но да ясти будут убозии языка твоего, останки же да снедят зверие дивии: тако да сотвориши винограду твоему, и масличию твоему. В этот пятидесятый год прощались должникам их долги, отпускались рабы на свободу, и каждый человек особенно следил за собой, как бы не прогневать Господа каким-либо грехом, как бы не опечалить своего ближнего. То был год всепрощения и очищения от грехов. Этот пятидесятилетний круг, по повелению же Господню, разделялся на семь годовых седмин, (т. е. семь раз по семи лет) и каждый седьмой год назывался субботою или покоем. Об этом Господь чрез Моисея дал такое повеление: шесть лет да сееши ниву твою, и шесть лет да режеши виноград твой, и собереши плод его, в седмое же лето суббота, покой да будет земли, суббота Господня: нивы твоея сеяти, и винограда твоего резати не будеши. Аще же речете: что ясти будем в седмое лето сие, аще не сеем, ни собираем плодов своих; и послю благословение Мое вам в лето шестое, и умножу жита, и снесте ветхая ветхих. Все сии годы, в которые Господь установил праздничный покой и для людей и для земли, начинались, также по повелению Господню, с сентября месяца. «Да возвестите, — сказал Господь, — лето покоя в седмый месяц», т. е. в сентябре, так как сентябрь от марта, первого месяца от сотворения мира, есть седьмой месяц.</p>
          <p>Но год начинался с первого сентября не только по ветхозаветным законам, но и по языческому индиктиону. Об этом индиктионе повествуют следующее.</p>
          <p>Когда Август, кесарь Римский, одержал победу над Антонием и Клеопатрою, обладавшими Египетскою страною, и стал единым властителем для всей вселенной, то, для более удобного собирания податей со всех стран он установил индиктион на пятнадцать лет. Этот индиктион Август разделил на три срока, по пять лет в каждом, с тем чтобы в продолжение всего индиктиона три раза, в каждый пятый год, были собираемы подати. Такой закон был издан, главным образом, для отдаленных окраин государства, с которых трудно было собирать подати каждый год, так как собранные подати и чрез пять лет едва успевали достигать столицы — Рима. Каждое пятилетие называлось люструм, то есть светлое, потому что, воздавая кесарю кесарево, люди в это время предавались веселью и жгли свечи. Народ не тяготился данью, потому что подати были небольшие и легкие, и платились добровольно. Продолжался же индиктион пятнадцать лет по следующей причине. В первое пятилетие платили дань железом и медью, которые употреблялись на изготовление мечей, копий, шлемов, щитов, панцирей и всякого военного оружия; во второе пятилетие собиралась подать серебром на жалованье войскам; в третье же пятилетие приносили в Рим дань золотом на украшение идолов. Окончив пятнадцатилетний круг индиктиона, начинали его снова, и первый год индиктиона называли новым годом. Такой обычай установлен был с первого сентября, потому что именно в этот день была одержана победа над Антонием и провозглашено единодержавие Августа.</p>
          <p>Приняла и святая Церковь обычай праздновать первого сентября начало индиктиона. Это было установлено по той причине, что в то время, когда праздновалось новолетие в Иудее и по всей вселенной, Господь наш Иисус Христос «пришел в Назарет, где был воспитан». Это было в субботу, а в этот день иудеи имели обыкновение собираться в синагоге и проводить время в чтении книг пророческих. Господь «по обыкновению Своему», также вошел в синагогу и встал среди учителей. Ему подали книгу пророка Исаии; и Он, раскрыв книгу, нашел место, где было написано: Дух Господень на Мне, Егоже ради помаза Мя благовестити нищым: посла Мя исцелити сокрушенныя сердцем, проповедати плененным отпущение, и слепым прозрение: отпустити сокрушенныя во отраду, проповедати лето Господне приятно. И, закрыв книгу и отдав служителю, Он начал говорить, что прочитанное пророчество исполнилось на Нем, что Он есть истинный Мессия, посланный от Бога Отца для спасения людей и обновления их жизни. «И все засвидетельствовали Ему это, и дивились словам благодати, исходившим из уст Его».</p>
          <p>Праздник новолетия был установлен святыми Отцами на Первом Вселенском Соборе, в Никее. Это было в то самое время, когда царь Константин Великий, победив Максенция, просветил вселенную светом благочестия, искоренил идольские празднества, освободил веру Христову от тяжких гонений и установил свои индиктионы. Тогда святые отцы установили праздновать новолетие как начало христианской свободы — в воспоминание посещения Христом в этот день иудейской синагоги и проповеди Его о приятном лете Господнем. С того времени и мы празднуем первый день сентября месяца. Но это уже праздник не Ветхого Завета, а новой благодати. Ибо в сей день Сам Законодатель, снисшедший с Небес и носящий в себе Духа Отча, явил Себя миру и начертал Закон Божий не перстом, но Своим Божественным языком и пресладкими устами, и не на каменных скрижалях, а на скрижалех сердца нашего плотяных. Созидая Свою Церковь, которую только прообразовала ветхозаветная Скиния, Он принес Богу Отцу за наши грехи жертву не без крови — Самого именно Себя. Сам Великий Первосвященник, прошедший Небеса, очистив нас от грехов Своею кровию, пролитою за нас, сделал нас святыми храмами, по словам Апостола: храм Божий свят есть, иже есте вы.</p>
          <p>Принося за всё сие благодарение Господу, мы празднуем лето Господне приятно: мы приняли от Него много неизреченных благ, поспешим же и сами быть Ему приятными. Мы ведь празднуем индиктион, не римскими царями установленный, а узаконенный Небесным Царем славы — Христом. Христов же индиктион — это Его святые Заповеди, которые мы должны соблюдать и исполнять. Царь наш Христос не требует от нас ни меди, ни железа, ни серебра, ни золота, как объяснил Давид, сказавший некогда: Господь мой еси Ты, яко благих моих не требуеши. Но вместо железа и меди Господь требует от нас добродетели твердой и крепкой — православной веры в Бога. Ибо вера наша основана на крови истерзанных железным и медным оружием святых мучеников, из которых о каждом можно сказать, что железо пройде душу его. Небесный Царь и Бог наш повелел нам, чтобы мы веровали в Него правым сердцем и благочестиво: сердцем бо веруется в правду. Будем же и мы побеждать врага сею верою, как оружием железным и медным щитом. Последуем нашим святым праотцам, иже верою победиша царствия, содеяша правду, получиша обетования, заградиша уста львов, угасиша силу огненную, избегоша острия меча, возмогоша от немощи, быша крепцы во бранех, обратиша в бегство полки чуждих.</p>
          <p>Вместо серебра Царь наш Христос требует от нас второй добродетели — несомненной надежды на Бога. Сия добродетель, больше чем серебро, обеспечивает человеку благополучную жизнь. Если тот, кто разбогател многим серебром, уверен, что получит все мирские блага, и, уповая на богатство, весело проводит дни свои, то тем более богатый несомненною надеждою на Бога и на Него одного возложивший всё свое упование получит всё, чего желает, и будет жить в радости, пренебрегая всеми бедствиями и скорбями, происходящими от мира, плоти и диавола, и с наслаждением претерпевая всё сие ради воздаяния в будущей жизни. Часто серебро обманывает своего господина и, случайно исчезая, оставляет его в нищете; и тот, кто надеялся до конца жизни видеть во всем изобилие, вдруг лишается насущного хлеба. Надеющийся же на Господа, яко гора Сион не подвижится во век: не посрамляет бо упование. Сего именно невещественного серебра и желает от нас Господь и повелевает, чтобы мы не на скоропреходящее богатство возлагали свои надежды, но на Бога жива, Егоже словеса суть словеса чиста, сребро разжженно. Он неложно обещал нам несказанные вечные блага в Своем Царствии, чтобы мы премногую к нам Его благость, которой уверовали сердцем, исповедовали и устами: усты бо исповедуется во спасение. Будем же, как добрые воины Христовы, надеждой мздовоздаяния поощрять себя к большим подвигам. Ведь надежда на награду возбуждает воина к борьбе, как говорит святый Иоанн Дамаскин о страстотерпцах: мученики Твои, Господи, утвердившись в вере и укрепивши себя надеждою, победили мучительство врагов и получили венцы.</p>
          <p>Вместо золота Христос Царь наш требует от нас самой драгоценной добродетели, нелицемерной любви к Богу и ближним. По своему высокому значению любовь всегда представляется Учителями Церкви под образом золота; ибо как золото драгоценнее серебра, меди и железа, так и любовь выше надежды и веры. Ныне, сказано в Писании, пребывают вера, надежда, любы, три сия, больше же сих любы. Такого именно золота и желает от нас Господь и заповедует, чтобы мы молили Его нелицемерно, не только веруя сердцем и исповедуя устами, но на деле проявляя сию любовь. Мы должны быть готовыми положить за Него свои души и принять смерть ради Его Божественной любви к нам. Притом мы должны любить и ближних своих, как учит возлюбленный Христов ученик Иоанн Богослов. Чадца моя, — говорил он, — не любим словом, ниже языком, но делом и истиною. Такая любовь принимается для украшения Самим Прекраснейшим, более чем сыны человеческие, Христом Богом нашим, как говорит Сама Божия Премудрость: украсихся, и стах красна пред Господем и человеки, единомыслием братий, и любовию искренних.</p>
          <p>Вот какой христианский индиктион празднует ныне, вместо древнего языческого, Православная Церковь, совлекшися ветхаго человека с деяньми его и облекшися в новаго, обновляемаго по образу Создавшаго его. Будем же праздновать новолетие так, как советует нам Апостол: во обновлении жизни да ходим, яко работати нам Богови во обновлении духа, а не в ветхости писмене. Будем праздновать индиктион, повинуясь повелениям Господа Бога нашего, данным чрез Моисея, в книгах которого ныне читается: аще в повелениих Моих ходите, и заповеди Моя сохраните и сотворите я: и дам дождь вам во время свое, и земля даст плоды своя: и дам мир в земли вашей, и поженете враги ваша, и призрю на вас, и благословлю вас, и не возгнушается душа Моя вами: и похожду в вас, и буду вам Бог, и вы будете Ми людие, глаголет Господь Бог святый израилев.</p>
          <p>Тропарь индикта, глас 2:</p>
          <p>Всея твари содетелю, времена и лета во своей власти положивый, благослови венец лета благости Твоея Господи, сохраняя в мире град Твой молитвами Богородицы, и спаси ны.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>В вышних живый Христе Царю, всех видимых и невидимых Творче и Зиждителю, иже дни и нощи, времена и лета сотворивый, благослови ныне венец лета, соблюди и сохрани в мире град и люди Твоя, многомилостиве.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-2-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобного и богоносного отца нашего Симеона Столпника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-01</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь преподобному, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Терпения столп был еси, ревновавый праотцем преподобне, Иову во страстех, Иосифу во искушениих, и бесплотных жительству, сый в телеси, Симеоне отче наш: моли Христа Бога спастися душам нашым.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Вышних ищяй, вышним совокупляяйся, и колесницу огненную столп соделавый: тем собеседник Ангелом был еси преподобне, с ними Христу Богу моляся непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного и богоносного отца нашего Симеона Столпника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В стране Каппадокийской, в селении Сисан, жили христиане Сусотион и Марфа. Бог благословил их супружество рождением сына, которого они нарекли Симеоном и, по обычаю христианскому, омыли банею Крещения. Не в книжном научении, а в простоте и незлобии воспитывался сей отрок; но премудрость Божия часто вселяется и в простых людей и их избирает своим орудием, дабы посрамить мудрование века сего. Будущий пастырь словесных овец Симеон, когда ему исполнилось тринадцать лет от роду, стал пасти стада овец своего отца. Подобно Иакову, Моисею и Давиду, которые также пасли овец и удостоились Божественных откровений, был призван Богом и Симеон. Однажды, во время зимы, овцы несколько дней не выгонялись на пастбище, потому что выпало очень много снега. Будучи свободен от дела, блаженный отрок в воскресный день пошел с отцом и матерью в церковь. Внимательно слушал Симеон, что в церкви пели и читали, и услыхал святое Евангелие, в котором назывались блаженными нищие, плачущие, кроткие и чистые сердцем. Он спросил стоявшего рядом с ним честного старца, что означают эти слова. Наставленный Духом Божиим, старец стал объяснять Симеону и долго поучал его, указывая ему путь к нищете духовной, чистоте, любви Божией и к добродетельной жизни. Добрые семена поучений старца пали на добрую почву: ибо тотчас же в душе Симеона зародилось усердное стремление к Богу и возросло твердое желание идти тесным путем, ведущим к Нему. Он положил в уме своем — немедленно бросить всё и стремиться только к тому, чего восхотел. Поклонившись честному старцу и благодарствуя за полезное научение, Симеон сказал ему:</p>
          <p>— Ты для меня стал теперь отцом и матерью, учителем на благие дела и вождем к моему спасению.</p>
          <p>Тотчас после сего Симеон вышел из церкви и, не заходя домой, уединился в месте, удобном для молитвы. Здесь он распростерся на земле крестообразно и с плачем молил Господа указать ему путь ко спасению. Долго лежал он так и молился: наконец уснул и во сне узрел такое видение. Снилось ему, что копает он ров для какого-то здания. И вот слышит он голос, говорящий: «копай глубже!» Стал он копать глубже; потом, думая, что уже довольно, остановился, но опять услышал голос, повелевающий копать еще глубже. Снова стал он копать, и когда опять приостановился, в третий раз тот же голос побуждал его к тому же труду.</p>
          <p>Наконец он услыхал:</p>
          <p>— Перестань; теперь, если хочешь строить здание, созидай, но трудись усердно, ибо без труда ни в чем не успеешь.</p>
          <p>Это чудное видение сбылось над самим Симеоном. В своем глубоком смирении он положил такое основание к совершенствованию себя и других, что его добродетели и подвиги, казалось, были выше человеческого естества.</p>
          <p>После сего видения Симеон встал и пошел в один из монастырей, находившихся в родной его стране. Игуменом сего монастыря был блаженный Тимофей. Симеон пал на землю пред монастырскими воротами и лежал семь дней, терпя голод и жажду. На осьмой день вышел из монастыря игумен и стал расспрашивать Симеона, откуда он, куда идет, как его зовут, не сделал ли он какого-либо зла и не убежал ли он от своих господ. Симеон же, упав в ноги игумену, с плачем говорил ему:</p>
          <p>— Нет, отче, я не из таких; не сделал никому зла, а желаю послужить Богу со всем усердием. Смилуйся надо мною, грешным: повели мне войти в монастырь и быть всем слугою.</p>
          <p>Провидев в нем Божие призвание, игумен взял его за руку и ввел в монастырь, говоря братии:</p>
          <p>— Научите его житию иноческому и монастырским правилам и уставам.</p>
          <p>Поселившись в монастыре, Симеон беспрекословно всем повиновался и служил. В короткое время он выучил наизусть всю Псалтырь. Будучи еще только восемнадцати лет от рождения, он был уже пострижен в иночество и вскоре строгостью своего жития превзошел всех иноков того монастыря. Так одни из братии вкушали пищу только раз в день, вечером, иные — на третий день, он же не вкушал пищи целую неделю.</p>
          <p>Родители Симеона искали его два года и не могли найти, так как Бог скрывал его. Много плакали они о своем сыне и так сильно скорбели, что отец его от печали умер. Симеон же, обретши себе отца в Боге, Ему предал всего себя от юности.</p>
          <p>Пребывая в Лавре, блаженный Симеон пошел однажды к колодезю, чтобы почерпнуть воды. Взяв веревку от черпала, очень жесткую, сплетенную из пальмовых ветвей, он обвил ею себя по голому телу, начиная от бедер до шеи, так крепко, что веревка врезалась в тело. Прошло десять дней, и тело его загноилось от ран, а в ранах этих кишело множество червей. Братия стали жаловаться игумену:</p>
          <p>— Откуда привел ты к нам человека сего? Невозможно его терпеть: смрад от него исходит. Никто не может стоять рядом с ним. Когда он ходит, черви падают с него: постель его также полна червями.</p>
          <p>Удивился игумен, услыхав об этом; но, убедившись, что всё ему сказанное справедливо, спросил Симеона:</p>
          <p>— Скажи мне, чадо, почему от тебя исходит такой смрад?</p>
          <p>Но Симеон, потупив свои взоры, стоял пред игуменом молча. Игумен разгневался и повелел силой стащить с Симеона верхнюю одежду. Тогда увидели, что бывшая на нем власяница вся в крови, а в тело врезалась глубоко до самых костей веревка. И игумен и все с ним бывшие пришли в ужас. С великим трудом едва могли снять с Симеона эту веревку, так как вместе с нею отрывалось и изгнившее тело. Симеон же, терпеливо перенося эти страдания, говорил:</p>
          <p>— Отпустите меня, как пса смердящего: я заслужил эти страдания за грехи мои.</p>
          <p>— Тебе только еще восемнадцать лет, — сказал ему игумен. — Какие же твои грехи?</p>
          <p>— Отче! — отвечал Симеон, — Пророком сказано: «в беззакониих зачат есмь, и во гресех роди мя мати моя».</p>
          <p>Услышав такой ответ, игумен изумился рассудительности Симеона и удивлялся, что такой простой юноша мог так глубоко проникнуться страхом Божиим. Он стал, однако, убеждать его, чтобы он не делал себе таких мучений.</p>
          <p>— Нет никакой пользы, — говорил он, — начинать то, что выше сил: довольно для ученика, если он будет таким, каков его учитель.</p>
          <p>Много времени прошло, пока зажили раны Симеона. Но когда Симеон выздоровел, игумен и братия снова заметили, что он, подобно прежнему, изнуряет свое тело. Тогда, боясь, как бы другие, более немощные не стали подражать ему и не сделались сами виновниками своей смерти, игумен велел Симеону уйти из монастыря. Оставив монастырь, Симеон долго странствовал по пустыне и по горам, пока, наконец, не обрел безводный колодезь, в котором обитали гады. Спустившись в сей колодезь, Симеон стал там молиться Богу.</p>
          <p>Спустя некоторое время после сего игумен увидел ночью видение, будто множество народа с оружием и свечами в руках окружили монастырь и восклицали:</p>
          <p>— Где Симеон, раб Божий? Покажите нам того, кто так благоприятен Богу и Ангелам. Если же не покажешь нам его, то сожжем вас и весь ваш монастырь. Симеон выше вас всех и много чудес чрез него Бог сотворит на земле.</p>
          <p>Воспрянув ото сна, игумен возвестил о своем страшном видении братии и поведал им, какой ужас претерпел он из-за Симеона. Повсюду разослал он искать Симеона и даже сам отправился на поиски. Взяв с собою некоторых из братии, игумен ходил по пустыне и по пещерам, разыскивая подвижника. Вскоре он встретил пастухов, пасущих стада овец, и, опросив их, узнал, что Симеон находится в пустом колодце. Поспешив к сему колодцу, игумен стал звать Симеона:</p>
          <p>— Здесь ли ты, раб Божий?</p>
          <p>— Оставьте меня, святые отцы, — отвечал Симеон, — только на малое время, пока не предам я дух свой: изнемогла душа моя, ибо прогневал я Господа.</p>
          <p>Но иноки насильно извлекли его из колодца и привели в монастырь. Прожив здесь немного времени, блаженный Симеон тайно ушел из монастыря и стал опять скитаться в горах и пустыне. Водимый Духом Божиим, он пришел на гору, находившуюся близ селения Таланиссы, и, найдя здесь высеченную в скале небольшую келлию, затворился в ней. В этой келлии пробыл он три года. Здесь он привел себе на память, как Моисей и Илия постились сорок дней, и пожелал испытать и себя таким же постом. В это время пришел в Таланиссу епископ той страны, по имени Васс, обходивший церкви по городам и селениям. Услыхав о блаженном Симеоне, епископ пришел и к нему. Симеон стал умолять его, чтобы тот запер двери его келлии на сорок дней, не давая ему никакой пищи. Но епископ не соглашался.</p>
          <p>— Не подобает, — говорил он, — человеку убивать себя безмерным постом: ибо сие скорее грех, чем добродетель.</p>
          <p>— Тогда поставь мне, отче, — ответил ему преподобный, — только хлеб и воду, чтобы, если окажется необходимым, я мог немного подкрепить свое тело пищею.</p>
          <p>Васс так и поступил: поставив в келлии хлеб и воду, он загородил двери камнями и отправился в путь свой. Как только прошло сорок дней, он пришел опять к преподобному и, раскидав камни, отворил двери и вошел в келлию. Здесь он увидел, что преподобный, как мертвый, лежит на земле, а хлеб и вода нетронутыми стоят там же, где были поставлены: великий постник даже и не прикоснулся к ним. Взяв губку, Васс омыл и прохладил уста преподобного, и как только тот немного пришел в себя, причастил его Божественных Таин. После сего Симеон подкрепил себя, приняв легкую пищу. О таком великом воздержании Симеона епископ поведал на пользу многим братиям. Преподобный же с этого времени стал так же поститься каждый год во св. Четыредесятницу: ничего не пил и не вкушал и проводил время в непрестанной молитве, двадцать дней стоя на ногах, а двадцать сидя от великого утомления.</p>
          <p>Пробыв три года в своей тесной каменной келлии, Симеон взошел на самую вершину горы. И чтобы не сходить отсюда, он взял железную цепь, длиной в двадцать локтей, и одним концом ее оковал себе ноги, а другой конец приковал к горе. В таком положении преподобный всё время обращал свои взоры на Небо, умом своим возносясь к Тому, Кто превыше Небес.</p>
          <p>Услышал о подвижнике и сам архипастырь Антиохийской церкви, блаженный Мелетий, и пришел посетить его. Увидев же, что Симеон прикован к горе, сказал:</p>
          <p>— Человек может и без оков владеть собою; можно и не железом, а только разумом и волею привязать себя к одному месту.</p>
          <p>Преподобный, услыхав сие, поспешил воспользоваться преподанным наставлением и, желая быть добровольным узником Христовым, снял с себя оковы и одною волею связал себя, помышления низлагая и всяко возношение взимающееся на разум Божий и пленяя всяк разум в послушание Христово.</p>
          <p>Слава о святом подвижнике распространилась повсюду. И стали приходить к нему все — не только жившие окрест, но и из дальних стран, такие, которым для этого приходилось совершать продолжительный путь. Одни из них приводили к нему своих больных, другие просили исцеления больным, лежащим дома; иные сами были одержимы бедами и скорбями, иные терпели мучения от бесов. И никто из приходящих к преподобному не возвращался без утешения, но каждый получал просимое: кто — исцеление, кто — утешение, иной — полезное наставление, другой — иную какую-либо помощь. Все возвращались в дома свои с радостию, славя Бога. Преподобный же, если кто получал по его молитвам исцеление, всегда говорил:</p>
          <p>— Прославляй Господа, даровавшего тебе исцеление, и отнюдь не дерзай говорить, что тебя исцелил Симеон — чтобы не случилось с тобой бо́льшее бедствие.</p>
          <p>Как реки, стекались к Симеону различные народы и племена: приходили к нему из Аравии и Персии, из Армении и Иверии, из Италии, Испании и Британии. Так прославил Бог прославлявшего Его. Когда же собралось к Симеону такое множество народа, и все старались прикоснуться к нему, принимая от него благословение, блаженный стал тяготиться таким почитанием и беспокойством. И изобрел он небывалый способ избавиться от суеты людской: для того, чтобы приходящие не могли касаться его, умыслил он построить столп и стоять на нем. Поставив такой столп, он устроил на нем тесное жилье в два локтя, и стал здесь проводить жизнь свою в посте и молитвах. И был он первый столпник. Столп имел в высоту шесть локтей, и святый Симеон простоял на нем несколько лет. После высота столпа доведена была до двадцати локтей, а затем — и до тридцати шести. Так преподобный, столпами различной высоты, как лествицами, восходил к небесной стране, претерпевая страдания, летом мочимый дождем и палимый зноем, а зимою терпя стужу; пищею его было моченое сочиво, а питием — вода. Вокруг столпа его вскоре были устроены две каменные ограды.</p>
          <p>О такой жизни Симеона услыхали святые отцы, жившие в пустынях, и удивлялись его необычайным подвигам: ибо никто еще не изобретал себе такого жития, чтобы стоять на столпе. Желая же испытать его, послали сказать ему:</p>
          <p>— Отчего не идешь ты путем отцов наших, но изобрел другой — новый? Сойди со столпа и последуй житию древних пустынников.</p>
          <p>При этом научили посланных, чтобы они, если Симеон не послушается, силою заставили его сойти со столпа; если же послушает и пожелает сойти, то оставить его так стоять, как начал: ибо тогда, сказали они, ясно будет, что новый образ жития его — от Бога. Когда посланные пришли к Симеону и возвестили решение собора святых Отцов-пустынников, то он тотчас ступил ногою на лествицу, желая сойти вниз.</p>
          <p>Видя это, посланные закричали:</p>
          <p>— Нет, не сходи, святый отче, но пребывай на столпе: теперь мы знаем, что начатое тобою дело — от Бога. Да будет же Он тебе помощником до конца.</p>
          <p>Пришел к Симеону и Домн, Патриарх Антиохийский, преемник святаго Мелетия, и, видев его житие, дивился и долго беседовал с ним о том, что полезно для души. Затем Патриарх совершил Богослужение, и оба они причастились Божественных Таин.</p>
          <p>После сего Патриарх возвратился в Антиохию; преподобный же предался еще большим подвигам, вооружаясь на невидимого супостата. Тогда диавол, ненавистник всякого добра, принял вид светлого Ангела и показался святому вблизи столпа на огненной колеснице с огненными конями, как бы сходящим с неба, и говорил:</p>
          <p>— Слушай, Симеон! Бог неба и земли послал меня к тебе, как видишь, с колесницею и конями, чтобы взял я тебя, подобно Илие, на Небо; ибо ты достоин такой чести за святость жития твоего, и пришел уже тебе час вкусить плоды трудов своих и принять венец похвалы от руки Господней. Поспеши же, раб Господень, узреть Творца своего и поклониться Тому, Кто создал тебя по образу Своему; желают и тебя увидеть Ангелы и Архангелы с пророками, апостолами и мучениками.</p>
          <p>Святый не распознал вражеского прельщения и сказал:</p>
          <p>— Господи! Меня ли, грешника, хочешь взять на Небо?</p>
          <p>И поднял Симеон правую ногу, чтобы ступить на огненную колесницу, но вместе с тем осенил себя крестным знамением. Тогда диавол с колесницею исчез, как пыль, сметенная ветром. А Симеон познал бесовское прельщение, раскаялся и ногу свою, коею хотел ступить на бесовскую колесницу, казнил тем, что стоял на одной той ноге целый год. Диавол, не терпя такого подвига, поразил ногу преподобного лютою язвою, и загнило на ноге тело, появилось множество червей, и по столпу на землю сочился из раны гной с червями. Один юноша, по имени Антоний, собирал червей, падающих на землю, и, по повелению святаго страдальца, опять носил их к нему на столп. Святый же, перенося болезнь с великим терпением, как второй Иов, прикладывал червей к ране, говоря: «Ешьте, что вам Бог послал».</p>
          <p>В то время князь сарацинский Василик, много наслышавшись о святом Симеоне, пришел к нему и, побеседовав с ним, получил великую пользу и уверовал во Христа. Увидев же червя, упавшего на землю из раны святаго, князь взял его в руку и отошел. Преподобный воротил его и сказал:</p>
          <p>— Зачем взял ты в честные руки твои червя смрадного, упавшего с моего сгнившего тела?</p>
          <p>Василик же, разогнув руку, нашел в ней драгоценную жемчужину и сказал:</p>
          <p>— Это не червь, а жемчуг.</p>
          <p>— По вере твоей было тебе сие, — сказал преподобный.</p>
          <p>И сарацин, приняв от него благословение, отошел восвояси.</p>
          <p>Прошло много лет, и мать преподобного, Марфа, узнав о сыне, пришла повидаться с ним и, остановившись у входа в ограду, сильно плакала. Но Симеон не пожелал видеться с нею и послал к ней сказать:</p>
          <p>— Не тревожь теперь меня, мать моя, — если заслужим, на том свете увидимся.</p>
          <p>Она же еще сильнее возжелала видеть его; и снова послал к ней блаженный, умоляя ее немного подождать в молчании. Она легла перед дверью ограды и здесь предала дух свой Господу. Св. Симеон узнал тотчас же о ее кончине и велел принести тело ее к столпу. Увидев мать, он со слезами стал молиться о ней. Во время его молитвы в теле святой Марфы заметны были движения, а на лице появилась улыбка. Все видевшие сие удивлялись, славя Бога. Ее похоронили у столпа, и святый поминал свою мать на молитве всякий день дважды. Вскоре затем опять переменили святому столп и устроили ему новый в сорок локтей. На сем столпе преподобный стоял до самой своей блаженной кончины.</p>
          <p>Поблизости от места, на котором проводил дивное житие свое преподобный, не было воды; — ее приносили издалека, от чего сильно страдали приходящие к преподобному и их животные. Преподобный, видя эти страдания от недостатка воды, помолился прилежно Богу, чтобы Он послал воду, как некогда жаждущему Израилю в пустыне. И вот, около десятого часа дня внезапно потряслась земля и расселась по восточную сторону ограды, где открылась как бы пещера, в которой сверх всякого ожидания оказалось много воды. Святый повелел еще раскопать то место на семь локтей кругом, и вода потекла оттуда в изобилии.</p>
          <p>Одна женщина, почувствовав ночью жажду, проглотила вместе с водою маленькую змейку. Змейка эта стала расти в чреве женщины и сделалась большою. Женщина с виду стала зеленая, как трава, и многие врачи лечили ее, но не могли исцелить. Привели ее к святому Симеону. Блаженный сказал: «напоите ее здешнею водою». И когда женщина стала пить, из нее вышла большая змея; приползши же к столпу, змея распалась тотчас на части.</p>
          <p>Некоторые люди, издалека шедшие к преподобному, спасаясь от зноя, остановились под деревом, чтобы немного отдохнуть. Сидя там в тени, увидели они шедшую мимо беременную оленицу и закричали ей:</p>
          <p>— Молитвами святаго Симеона заклинаем тебя: постой немного!</p>
          <p>И совершилось дивное чудо: оленица остановилась. Так даже звери именем святаго становились кроткими и послушными! Схватив оленицу, путники убили ее, сняли с нее кожу и приготовили себе кушанье из ее мяса. Но только лишь стали есть, внезапно, пораженные гневом Божиим, потеряли голос человеческий и начали кричать, как олени. Бегом прибежали они к святому Симеону, неся с собою кожу оленицы — как обличение греха своего. Пробыли они у столпа два года и едва могли исцелиться и заговорить по-человечески; а кожу оленицы повесили на столпе во свидетельство о случившемся.</p>
          <p>На той самой горе, где подвизался святый Симеон, невдалеке от столпа поселился страшный змей, из-за которого даже трава не росла на месте том. Однажды в правый глаз змея вонзился сук, величиною около локтя, и причинял змею сильную боль. Тогда змей приполз к столпу преподобного и, лежа пред дверьми ограды, весь перегибался, как бы выказывая смирение и прося милости у святаго Симеона. И когда святый воззрел на него, тотчас сук выпал из глаза, и пробыл змей там три дня, лежа пред дверьми, как овца. Все безбоязненно приходили и уходили без всякого вреда от него. Когда же глаз совершенно исцелился, змей ушел в свое логовище. И все смотрели и удивлялись чуду тому предивному.</p>
          <p>В стране той жил пард, зверь большой и весьма страшный, пожирающий и людей, и скот. Никто не осмеливался проходить мимо того места, где поселился зверь — и много бед творил он по окрестностям. О нем возвестили преподобному. Он повелел взять земли от ограды своей и воды оттуда же и, обошедши вокруг того места, где был зверь, издалека посыпать и покропить. И сделали так, как повелел святый. Спустя немного времени, видя, что зверь нигде не появляется, пошли поискать и нашли его мертвым, лежащим на той самой земле, которая была взята от ограды преподобного. И все прославили Бога.</p>
          <p>Вскоре и другой зверь, лютее первого, явился в той стране, зверь словесный. Это был разбойник из Антиохии, именем Ионафан. Много народу он убивал на дорогах и в домах, воровски и неожиданно нападая на селения и пригороды. Никто не мог его изловить, хотя и многие подстерегали его на дороге; он был весьма силен и храбр, так что никому не под силу было устоять против него. Когда же заволновалась Антиохия и посланы были воины взять его, разбойник, не имея возможности скрыться от многочисленной погони, прибежал в ограду преподобного Симеона. Ухватившись за столп, как блудница за Христовы ноги, он горько плакал.</p>
          <p>И воззвал к нему с высоты столпа святый:</p>
          <p>— Кто ты, откуда и зачем пришел сюда?</p>
          <p>Тот отвечал:</p>
          <p>— Я — Ионафан разбойник, сотворивший много всякого зла, и пришел сюда каяться во грехах моих.</p>
          <p>Когда он говорил сие, прибежали воины из Антиохии и стали кричать преподобному:</p>
          <p>— Дай нам, отче, врага нашего, разбойника, ибо уже и звери приготовлены в городе, чтобы растерзать его!</p>
          <p>Но блаженный Симеон сказал им:</p>
          <p>— Детки мои! Не я его сюда привел, а Бог, желающий его покаяния, направил его ко мне; если можете войти внутрь, берите его, я же не могу его к вам вывести, ибо боюсь Того, Кто послал его ко мне.</p>
          <p>Услышав сие и не смея не только войти в ограду, но даже хоть слово вымолвить против святаго, воины со страхом возвратились и рассказали обо всем в Антиохии. Разбойник же пробыл семь дней при столпе и плакал плачем великим, припадая с молитвою к Богу и исповедуя грехи свои. Все бывшие там, видя его покаяние и плач, сами умилились. По прошествии же семи дней разбойник воззвал к святому:</p>
          <p>— Отче! Не повелишь ли мне отойти?</p>
          <p>— Не опять ли на злые твои дела возвращаешься? — сказал ему святый отец.</p>
          <p>— Нет, отче, — отвечал тот, — время мое приспело.</p>
          <p>И так беседуя с ним, предал дух свой Богу. Когда же ученики святаго Симеона хотели тело разбойника предать погребению при ограде, пришли из Антиохии воинские начальники и начали кричать:</p>
          <p>— Дай нам, отче, врага нашего, из-за которого весь город пришел в смятение.</p>
          <p>Но преподобный отвечал:</p>
          <p>— Тот, Кто его ко мне привел, со множеством воинов небесных пришел и взял его, очищенного покаянием, к Себе; итак, не докучайте мне.</p>
          <p>Увидев преставившегося разбойника, начальники пришли в ужас и восхвалили Бога, не хотящего смерти грешника. Возвратившись в город, они возвестили о том, что слышали от преподобного и что видели.</p>
          <p>Стоя на столпе, как свеча на свещнике, преподобный отец наш Симеон явился светом для мира, просвещая народы, пребывавшие во тьме идолослужения, и наставляя их к свету познания истинного Бога. Слава дивной благодати Божией, действовавшей в нем! Стоя на одном месте, подвижник привел к вере столь многих, как если бы проходил всю вселенную, уча и проповедуя. Ибо как солнце испускал он лучи добродетельного жития своего и сладкоглаголивого учения и просвещал окрестные страны. При его столпе можно было видеть Персов и Армян, принимавших Святое Крещение; Измаильтяне же приходили толпами — по двести, по триста, а иногда и по тысяче человек; с криком отвергались они от заблуждений отцов своих и принося к столпу идолов, которых они с древних лет почитали и которым поклонялись, сокрушали их при столпе и попирали ногами, и, приняв Закон истинной веры от медоточивого языка преподобного и сподобившись причащения Божественных Таин, возвращались с радостию великою, просвещенные светом Святаго Евангелия.</p>
          <p>Один сарацинский военачальник, которого сродник был расслаблен, молил святаго подать этому больному исцеление. Святый повелел принести его к столпу и спросил:</p>
          <p>— Отрицаешься ли злочестия отцов твоих?</p>
          <p>Он сказал: «Отрицаюсь».</p>
          <p>И опять спросил святый:</p>
          <p>— Веруешь ли во Отца, и Сына, и Святаго Духа?</p>
          <p>Расслабленный исповедал, что верует без всяких сомнений.</p>
          <p>Тогда святый сказал: «востань», — и тотчас юноша встал здоровый, как будто не имел никакой болезни. А чтобы яснее показать его выздоровление, блаженный повелел юноше тому взять на плечи к себе самого военачальника, тучного телом, и нести в его лагерь, что тот и сделал, вскинув его на плечи, как сноп. Видя сие, все воздали хвалу Богу, творящему дивные чудеса чрез святаго Своего.</p>
          <p>Имел преподобный и дар пророчества, ибо предсказал за два года засуху и голод, и моровое поветрие, а также сказал, что чрез тридцать дней налетит саранча, и всё сие сбылось. Однажды в видении видел он два жезла, спускающиеся с Неба, причем один из них упал на восток, другой же — на запад. Об этом видении рассказал преподобный находившимся при нем и пророчествовал, что Персы и Скифы восстанут на греческую и римскую область. И многими слезами и непрестанной молитвой преподобный умилостивлял Бога, чтобы отвратил Он Свой гнев праведный и не попустил казни той на христиан. И умолил Бога о сем: ибо всё персидское войско, уже готовое на брань, по Божию изволению замедлило выступить в поход, и так как у Персов начались междоусобные распри, то они отказались от своего намерения.</p>
          <p>Однажды преподобному сделалось известно, что император Феодосий Младший возвратил иудеям молитвенный дом, который был отдан христианам. Тотчас послал он письмо к царю и, не стесняясь лицом царским, грозил ему гневом Божиим. Прочитав письмо, царь убоялся, — опять повелел христианам принять молитвенный дом, градоначальника, советовавшего возвратить церковь иудеям, низложил с градоначальства и послал от себя моление к преподобному, прося, чтобы он простил и сотворил о нем молитву к Богу. Супругу того же царя, царицу Евдокию, по смерти мужа своего впадшую в евтихианскую ересь, преподобный увещал своими письмами и в течение четырех месяцев снова обратил ее к благочестию. По обращении своем, проживши еще четыре года в покаянии, она сподобилась блаженной кончины в Иерусалиме и была погребена в церкви св. первомученика Стефана, ею же созданной. Принявший после Феодосия Младшего царство Маркиан часто посещал тайно преподобного и получал от него многую пользу.</p>
          <p>Царица персидская, наслышавшись о чудесах и святости преподобного Симеона, послала к нему просить благословения и получила от него благословенный елей, который почитала за великий дар и хранила с честию.</p>
          <p>Царица Измаильтян, будучи неплодною, послала к преподобному, прося помолиться за нее и надеясь, что по его святым молитвам она станет матерью. Так и случилось: ибо вскоре разрешилось бесплодие ее, и она родила сына. Взявши младенца, царица отправилась в путь к преподобному. Но услышав, что женщинам нельзя видеть преподобного, ибо он даже и мать свою не допустил прийти к нему, послала сына на руках рабов своих, приказав сказать:</p>
          <p>— Вот, отче, плод святых твоих молитв, благослови же сего младенца.</p>
          <p>Что сказать о непостижимых подвигах преподобного? Выразить их невозможно, ибо они превосходят силы человеческие.</p>
          <p>— Я, — говорит блаженный Феодорит, — прежде всего удивляюсь его терпению: ночью и днем стоит он так, что всем его видно. Случилось раз, что дверцы и немалая часть верхней стены развалились от ветхости, и доколе стена и дверцы не были сделаны вновь, святый был зрим всеми немалое время. Тогда увидели новое и удивительное зрелище: иногда он стоял подолгу неподвижный, иногда же приносил молитвы Богу, творя частые поклоны. Некто из стоявших при столпе рассказывал, что он хотел сосчитать поклоны, которые полагал подвижник не переставая, и, насчитав тысячу двести сорок четыре, выбился из сил и, будучи не в состоянии смотреть на высоту столпную, перестал считать. Святый, однако, не изнемог от поклонов, но принимая однажды в неделю пищу, и то весьма малую и легкую, сделался легким и способным к частым поклонам. От долгого же стояния открылась у него и на другой ноге язва незаживавшая, и много крови истекло из нее. Но и сие страдание не могло отвлечь его от богомыслия.</p>
          <p>Всё доблестно претерпел добровольный мученик, но принужден был показать свою язву. Один священник из Аравии, человек добрый и богодухновенный, пришел к нему и стал говорить:</p>
          <p>— Спрашиваю тебя во имя Самой Истины, привлекшей к Себе род человеческий, скажи мне: человек ты или существо бестелесное?</p>
          <p>— Зачем ты об этом спрашиваешь меня? — сказал ему преподобный.</p>
          <p>— Слышал я о тебе, — отвечал священник, — что ты не ешь, не пьешь, не спишь: но сие несвойственно человеку, и не может жить человек без пищи, пития и сна.</p>
          <p>И повелел преподобный священнику взойти к себе на столп и допустил видеть и осязать язву, покрытую гноем и червями. Священник, увидев язву и услыхав о преподобном, что он вкушает пищу только однажды в неделю, удивился терпению и подвигу святаго.</p>
          <p>При таких подвигах, творя столько чудес и проводя столь добродетельное житие, преподобный был кроток и смиренен, как будто был ниже и непотребнее всех людей. Для всех лицо его было одинаково светло и слово любовно, — как для вельможи, так и для раба, как для богатого, так и для убогого и для самого последнего изверга: ибо не было у него лицеприятия. И все не могли насытиться — и созерцанием святолепного лица его, и сладкоглаголивой беседой его, ибо уста его были исполнены благодати Святаго Духа. Имея дар премудрости, всякий день наполнял он сердца слушавших рекой учения, и многие, наставляемые его учением, оставляли всё земное и, как птицы, возносились горе́: одни — уходя в монастыри, другие — в пустыни, а иные — оставаясь жить при нем.</p>
          <p>Повседневный устав жития преподобного был таков. Всю ночь и день до девятого часа стоял он на молитве, после же девятого часа говорил поучение собравшимся у столпа; затем выслушивал нужды и прошения всякого пришедшего к нему и исцелял болящих. Потом укрощал свары и споры людские и восстановлял мир; наконец, по заходе солнца, опять обращался к молитве. Неся такие труды, не переставал он заботиться о мире церковном, разоряя языческое безбожие, опровергая иудейские хулы, искореняя еретические учения; царей же и князей и всякие власти своими мудрыми и полезными письмами направлял к страху Божиему, к милосердию и любви, и возбуждал к охранению Церкви Божией и много поучал всех душеполезному. Так проводя дивное житие, которое казалось невыносимым для естества человеческого, приблизился он уже к кончине своей, имея от роду более ста лет. На столпе стоял он, как пишут люди, вполне достойные веры, восемьдесят лет. Он вполне усовершенствовался в добродетелях — это был земной Ангел и небесный человек.</p>
          <p>О блаженной кончине преподобного так повествует ученик его Антоний.</p>
          <p>«В один день, — говорит он, — именно в пятницу, после девятого часа, когда мы ожидали от него обычного поучения и благословения, не призрел он на нас со столпа; также и в субботу, и в день воскресный не преподал нам по обычаю свое отеческое слово. И устрашился я, и взошел на столп, и вижу, — стоит преподобный с главою, поникшею долу, как на молитве, а руки — сложены на груди. Думая, что он творит молитву, стоял я молча, а затем, ставши пред ним, сказал:</p>
          <p>— Отче! Благослови нас, ибо народ вот уже три дня и три ночи окружает столп, ожидая от тебя благословения.</p>
          <p>Он же не ответил мне. И опять говорил я ему:</p>
          <p>— Зачем, отче, не отвечаешь сыну твоему, сущему в печали? Ужели чем-нибудь оскорбил я тебя? Простри же мне руку твою, чтобы мог я облобызать ее.</p>
          <p>Но ответа не было. Простоявши пред ним с полчаса, усомнился я и подумал: не отошел ли он уже к Господу? Приклонил я ухо к нему, и не слышно было дыхания, только сильное благоухание, как бы от различных благовонных ароматов, исходило от тела его. Тогда, уразумев, что почил он о Господе, — я восскорбел и плакал горько. И приступив к нему, я положил и опрятал мощи его, и целовал очи его, браду, уста и руки, говоря:</p>
          <p>— На кого оставляешь меня, отче? Где услышу сладкие поучения твои? Где насыщуся ангельской беседою твоею? Или какой дам ответ о тебе народу, ожидающему твоего благословения? Что скажу больным, которые придут сюда, прося исцеления? И кто, увидев столп твой незанятым, не имеющим на себе тебя светильником, не восплачется? И когда многие издалека придут сюда, ища тебя, и не найдут, — не возрыдают ли они? Горе мне! Ныне тебя вижу, а завтра — пойду ли направо, или налево, — не обрящу тебя!</p>
          <p>Плача так над ним, в горести душевной я задремал, и вот, явился преподобный, как солнце, говоря:</p>
          <p>— Не оставлю я столпа, ни места, ни горы сей благословенной. Сойди и подай благословение народу, ибо я уже почил. Так восхотел Господь; и не рассказывай им, чтобы не было молвы, но пошли скорее весть обо мне в Антиохию. Тебе же подобает послужить на сем месте, и воздаст тебе Господь по труду твоему.</p>
          <p>И пробудился я от сна, и в трепете сказал: «не забывай меня, отче, во святом твоем покое», — и пал на ноги его, и лобызал святые стопы его, и, взяв его руку, положил на очи свои, говоря: «благослови меня, отче», — и опять горько плакал. Затем восстав, отер я слезы, чтобы не узнал кто-нибудь о случившемся, сошел и тайно послал верного брата в Антиохию к Патриарху Мартирию с вестию о преставлении преподобного. И скоро прибыл Патриарх с тремя епископами, а также и градоначальник со своими войсками, и множество народа не только из Антиохии, но и из всех окрестных городов и селений, и из монастырей иноки со свечами и кадилами, и многое множество сарацин вскоре стеклись, как реки, ибо весть о смерти преподобного прошла повсюду, как ветром несомая. И взошел Патриарх с епископами на столп, и, взявши честные мощи, снесли вниз и положили при столпе. И плакал весь народ; даже птицы во множестве, на виду у всех, с криком летали вокруг столпа, как бы плача о кончине такого светильника миру. Всенародный плач слышен был на семь стадий и окрестные горы, поля и деревья, казалось, будто сетовали и плакали вместе с людьми, ибо всюду воздух был мрачен и носились темные облака. Я же видел явившегося при святых мощах Ангела, и было лице его как молния, а одежды — как снег, и с ним — семь старцев беседующих; слышал и голос их, но что говорилось — не уразумел, ибо страх и ужас объял меня».</p>
          <p>В тот день, когда преставился преподобный Симеон, ученик его и подражатель святаго его жития, преподобный Даниил, — незадолго до того времени, когда он при устье Черного моря, близ Царьграда намеревался также взойти на столп, — видел с той стороны, где был столп преподобного Симеона, множество воинств небесных, восходящих от земли на Небо и посреди них — возносящуюся радостную душу святаго Симеона. И не только преподобный Даниил, но и блаженный Авксентий, из пустыни вызванный на Халкидонский Собор, видел то же, находясь тогда в Вифании.</p>
          <p>Когда же возложены были честны́е мощи святаго Симеона на приготовленные носилки, Патриарх простер руку, желая взять на благословенную память немного волос от брады святаго, и тотчас высохла рука его. И только после усердной молитвы всех о нем Богу и угоднику Божию, — рука Патриарха сделалась здоровою. Взяв честные мощи святаго Симеона, с пением Псалмов понесли их в Антиохию, и вышел весь город навстречу. Был же там человек немой и глухой около сорока лет. Как только он увидал святое тело преподобного, тотчас же разрешились узы слуха и языка его, и он, пав пред святыми мощами, воскликнул:</p>
          <p>— На благо пришел ты, раб Божий, ибо вот, пришествие твое исцелило меня.</p>
          <p>Жители Антиохии, приняв тело святаго, дражайшее золота и серебра, понесли его в великую патриаршую церковь, и много чудес и исцелений было при гробе его. Чрез несколько лет была создана церковь во имя преподобного Симеона Столпника и туда перенесли святые мощи его.</p>
          <p>Преставился преподобный в царствование Льва Великого, в 4-й год этого царствования. Это был 460-й год по Р. Хр. Царь Лев послал к Антиохийцам, прося, чтобы они отдали мощи преподобного для перенесения в Царьград; но они, не желая лишиться такого заступника, сказали посланникам царевым:</p>
          <p>— Так как град наш стен каменных не имеет, ибо они пали, частию разоренные царским гневом, частию же сокрушенные великим землетрясением, то для того-то и внесли мы святое тело Симеоново, чтобы было оно нам стеною и защитою.</p>
          <p>На месте же том, где был столп преподобного Симеона, создана была во имя его прекрасная крестообразная церковь и устроен большой монастырь. И исполнил преподобный обещание свое, которое изрек Антонию ученику в видении, именно — что он не оставит своего места: ибо чудеса и исцеления больных там не оскудевали. А в день памяти его всякий год являлась великая звезда над столпом и озаряла всю страну. О явлении звезды той свидетельствуют многие писатели исторические, особенно же Евагрий Схоластик, видевший ее своими очами. Тот же Евагрий пишет, что это святое место было недоступно для женщин, и всячески оберегали, чтобы не дерзала нога женская коснуться порога, войти за который даже матери преподобного не было дозволено. Рассказывают, что одна женщина оделась по-мужски, чтобы неузнанною войти в церковь святаго Симеона, и когда коснулась порога церковного, тотчас упала навзничь мертвая. Если же туда и приходили женщины, как пишет Никифор, то они всё-таки не осмеливались приближаться к ограде, а стояли поодаль и творили молитвы свои, взирая на столп.</p>
          <p>И все, приходившие с верою, не лишались благодати преподобного, но получали помощь и различные исцеления и возвращались с радостию, благодаря Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого в Троице Бога, Емуже честь, и слава, и поклонение, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Слово из «Луга» о Мине диаконе,</p>
          <p>который ушел в мир, сложив с себя иноческий образ, и снова чрез святаго Симеона облекся в него, и спасся</p>
          <p>Поведал нам Георгий Раифский об одном брате, бывшем там диаконом, по имени Мине:</p>
          <p>«Он вышел из монастыря, — и что с ним приключилось, не знаю, — но только он оставил чин монашеский и стал простецом (мирянином). По прошествии же многих дней шел он во град Божий Антиохию и, когда миновал Селевкию, увидал издалека монастырь преподобного Симеона Столпника и сказал про себя: «Пойду, посмотрю великого Симеона, ибо никогда я его не видал». Когда он подходил к столпу и приблизился настолько, что увидал его святый, Симеон узнал от Бога, что Мина был монахом и проходил диаконскую службу, и, позвав служащего ему, сказал:</p>
          <p>— Принеси мне ножницы сюда.</p>
          <p>Служащий принес. Симеон сказал ему:</p>
          <p>— Благословен Господь, постриги сего, — и указал на Мину своим перстом, а около столпа стояли многие.</p>
          <p>Мина, изумленный словами святаго и страхом великим объятый, нисколько не прекословил, уразумев, что Бог открыл старцу о нем. По пострижении же его сказал ему великий Симеон: «Сотвори молитву, диаконе», и когда он сотворил молитву, сказал ему святый: «Иди в Раифу, откуда ты вышел».</p>
          <p>Когда же тот стал говорить: «Не могу я стерпеть срама от отцов», — сказал ему Симеон:</p>
          <p>— Имей мне веру, чадо, — в том, что было сейчас, нет тебе никакого срама, и отцы с миром примут тебя, и радость будет у них и веселье от твоего возвращения. И знай, что Бог покажет на тебе знамение, по которому узнаешь, что простил Он тебе грех твой, ибо неизреченна Его благодать.</p>
          <p>Когда пришел он в Раифу, отцы приняли его с распростертыми объятиями и оставили его в чине диаконском. В один же день воскресный, когда нес он Животворящую Кровь Великого Бога и Спаса нашего Иисуса Христа, — внезапно вытек у него глаз. И из сего знамения уразумели отцы, что простил ему Господь грех, по слову святаго Симеона».</p>
          <p>Чудо, совершенное святым Симеоном над пресвитером</p>
          <p>Некий пресвитер сидел как-то в притворе церковном и читал Святое Евангелие. И вот злой дух пришел к нему в образе облака темного и мрачного и, как клобук, обвил его голову; и погас для него свет, и разум у него отнялся, и расслабли все кости его и не мог он говорить. Вошедшие нашли его лежащим замертво; и пробыл он в той болезни девять лет, и не мог повернуться на другой бок, если кто-нибудь не помогал ему. Домашние его, слышав о святом Симеоне, пошли к святому, неся болящего на постели, и, не дошедши трех поприщ до монастыря, остановились там на отдых. И святому Симеону, стоявшему на молитве, открыто было о пресвитере. В полночь призвал святый одного из учеников своих и сказал ему:</p>
          <p>— Возьми отсюда воды и ступай скорей; ты найдешь одного пресвитера, носимого на постели, покропи его водою сею и скажи ему: «Говорит тебе грешный Симеон: во Имя Господа нашего Иисуса Христа встань и оставь постель твою и приходи ко мне на своих ногах».</p>
          <p>Ученик пошел и сделал по слову святаго. И встал пресвитер совсем здоровый и, пришедши, повергся пред святым.</p>
          <p>Святый сказал ему:</p>
          <p>— Встань, не бойся! Хотя и причинял тебе печаль диавол девять лет, но человеколюбие Божие не оставило тебя до конца погибнуть. За то, что ты без страха Божия и даже оскорбительно для святыни вел себя во святом алтаре и ранее открытия истины слушал клеветников, осуждающих тайно ближних своих, и без вины оскорблял тех, на кого клеветали, отлучая их от причастия Св. Таин, и, творя это, немало огорчал Человеколюбца Бога, а диавола очень радовал, — за то над тобою и получил силу диавол. Но человеколюбие и милости Божии умножились над тобою. Тех, кого ты опечалил отлучением, найдешь ты сильно больными: они молятся за тебя, для того чтобы ты, выздоровев, простил их; и как сотворил Бог милость тебе, так и ты сотвори милость им, и, взявши земли отсюда, посыпь на них.</p>
          <p>И пошел пресвитер с радостию, благодаря Бога, и сделал, как повелел ему святый. И тотчас исцелились и те, славя Бога.</p>
          <p>Тропарь преподобному, глас 1:</p>
          <p>Терпения столп был еси, ревновавый праотцем преподобне, Иову во страстех, Иосифу во искушениих, и бесплотных жительству, сый в телеси, Симеоне отче наш: моли Христа Бога спастися душам нашым.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Вышних ищяй, вышним совокупляяйся, и колесницу огненную столп соделавый: тем собеседник Ангелом был еси преподобне, с ними Христу Богу моляся непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-2-3">
    <title>
      <ru>Память праведного Иисуса Навина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-01</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память праведного Иисуса Навина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Иисус Навин был после Моисея вождем народа Еврейского. Он со всем народом перешел посуху реку Иордан — подобно тому, как Моисей Чермное море. Он видел лицем к лицу воеводу Небесных Сил Архистратига Михаила, и звуком труб разрушил стены города Иерихона. Во время одного сражения с неприятелем он остановил солнце до тех пор, пока совершенно не разбил врагов своих. Введя народ в Землю Обетованную, Иисус Навин разделил ее между евреями по жребиям и мирно скончался 110 лет от роду.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-2-4">
    <title>
      <ru>Воспоминание собора Пресвятыя Богородицы, что в Миасинской обители</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-01</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь Богородицы, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Радуйся обрадованная Богородице Дево, пристанище и предстательство рода человеческого, из Тебе бо воплотися избавитель мира: едина бо еси Мати и Дева, присноблагословенная и препрославленная. Моли Христа Бога, мир даровати всей вселенней.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Воспоминание собора Пресвятыя Богородицы, что в Миасинской обители</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В то время, как ересь иконоборцев, при содействии царя Льва Исавра, который был сам первым иконоборцем, весьма усилилась на Востоке, чудотворная икона Пресвятыя Девы Богородицы, находившаяся в Миасинской обители, была брошена в Азурово озеро. Где именно находилась Миасинская обитель, об этом сообщается в житии святаго Акакия, епископа Мелитинского. В этом житии мы читаем следующее: «В расстоянии 18 поприщ от армянского города Мелитины было одно местечко греческое, по имени Миасины. Это была весьма красивая, ровная и широкая долина между двумя холмами, тянущимися по обеим сторонам на далекое пространство. Среди этой долины протекала по направлению к востоку быстрая и чистая река Азур, наполнявшая всю долину вокруг себя озерами. Здесь, на особенно красивом месте, стояло идольское капище и сад из деревьев с прекрасными плодами. В этом саду приносились скверные идольские жертвы. Святый епископ Акакий очистил это место от идольских скверн и соорудил здесь церковь во имя Пречистыя Девы Богородицы. Освятив новопостроенную церковь, святый Акакий сделал то место, где прежде обитали бесы, жилищем святых Ангелов. Там, где прежде приносились кровавые жертвы в честь диавола, стала приноситься чистая бескровная жертва Истинному Богу и совершались чудеса от иконы Пречистыя Богоматери». Ясно, таким образом, что обитель, по месту названная Миасинской, была устроена при упомянутой церкви Пресвятыя Богородицы. Прошло много лет с тех пор как образ Божией Матери был брошен иконоборцами в озеро. В царствование благоверного царя Михаила и матери его Феодоры икона поднялась на верх озера и была обретена верующими в 1-й день месяца сентября, нисколько не поврежденная от столь долгого пребывания в воде. Ради такого чудесного события в той обители совершалось ежегодное празднование в честь и прославление Пренепорочныя Владычицы нашей Пречистыя Девы Богородицы.</p>
          <p>Тропарь Богородицы, глас 1:</p>
          <p>Радуйся обрадованная Богородице Дево, пристанище и предстательство рода человеческого, из Тебе бо воплотися избавитель мира: едина бо еси Мати и Дева, присноблагословенная и препрославленная. Моли Христа Бога, мир даровати всей вселенней.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-2-5">
    <title>
      <ru>Память святых 40 дев постниц и Аммуна, учителя их</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-01</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых 40 дев постниц и Аммуна, учителя их</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые девы происходили из Адрианополя Македонского и, просвещенные диаконом Аммуном, уверовали во Христа. Вавд, правитель того города, потребовал их к себе на суд и предал их многим мучениям, чтобы принудить их поклониться идолам. Они помолились Богу, и вдруг идольский жрец невидимой силою поднят был на воздух и, пробыв долгое время, упал на землю и умер. После сего мучитель велел повесить святаго Аммуна и строгать его по ребрам; затем на голову его надели раскаленный шлем, но святый мученик был чудесно избавлен от него. Тогда послали святаго Аммуна со святыми девами в Ираклию, к другому мучителю. По его приказанию десять из них были брошены в огонь, восемь были, вместе со своим учителем, усечены мечом; некоторые скончались, пораженные мечом в уста и в сердце; шесть из них были заколоты ножом; а прочие шесть отошли к Господу, после того как им вложили в уста раскаленное железо.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-2-6">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников: Каллисты и родных ее братьев Евода и Ермогена</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-01</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников: Каллисты и родных ее братьев Евода и Ермогена</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики, получивши духовное возрождение в Таинстве Св. Крещения, обвинены были перед языческим правителем в том, что они христиане. Видя, что они непоколебимы в исповедании Христа, правитель этот осудил их на усечение мечом, и они, совершив свой мученический подвиг, отошли ко Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
