<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-04T00:00:00">
  <feast id="ls-5-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Вавилы и с ним трех отроков</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Вавилы и с ним трех отроков</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Злочестивый царь Нумериан во время своего пребывания в городе Антиохии устроил большое празднество в честь идолов. В числе жертв, принесенных идолам, была пролита и невинная кровь маленького отрока, сына царского, коего Нумериан взял себе в залог твердого и ненарушимого мира с одним чужеземным царем. С этим царем некогда он вел войну, и так как они не могли одолеть друг друга, то заключили между собою мир, утвердили его взаимными клятвами и стали друзьями. В удостоверение же непреложного мира и дружбы чужеземный царь отдал Нумериану, на его попечение, маленького своего сына с тем, чтобы он заменил ему отца и воспитал его как свое родное дитя. С лестию приняв сего царского отрока, Нумериан вскоре проявил бесчеловечную жестокость: он нарушил мир с царем, пренебрег своею клятвою, презрел дружбу и собственною рукою заколол царского сына в капище мерзостных богов своих.</p>
          <p>В то время архипастырем Антиохийской церкви был святый и богобоязненный епископ Вавила. Избранный по указанию Божественного Промысла на престол архиерейский, святый Вавила добре пасяше Христово стадо, образ бывая верным, словом, житием, любовию, духом, верою и чистотою. В то время как совершали идольский праздник и бесчеловечное убийство, епископ, собрав всех христиан, находившихся в Антиохии, в святый храм, приносил там бескровную жертву Богу Истинному, молясь о своем словесном стаде, чтобы не расхитили его душепагубные волки; при этом он поучал своих словесных овец быть твердыми в вере и не отпадать от церкви во время бедствий. Возвращаясь с мерзкого и человекоубийственного жертвоприношения, нечестивый царь направился к христианскому храму, желая видеть совершение Божественных Таин и своим входом во храм грозя осквернить святыню Господню. Услыхав, что нечестивый царь со всем своим синклитом идет в церковь, ревнитель славы Божией, великий святитель Вавила, оставив Божественный алтарь и, выйдя царю навстречу, остановился в церковных дверях. При приближении царя к храму, святитель громким голосом воскликнул:</p>
          <p>— Не до́лжно тебе, царю-идолопоклоннику, входить в святыню Бога Живаго и осквернять ее своим присутствием.</p>
          <p>Обличая и укоряя царя за его идолопоклонническое нечестие, святый Вавила дерзновенно препятствовал царю и не допускал его войти в церковь. И когда царь подошел еще ближе к церковным дверям, святый Вавила, приложив свою правую руку к груди царя, оттолкнул его от храма Божия, так что царь возвратился назад с великим стыдом. Так как с ним были слуги и войско, то он хотел силою войти в церковь, но Божественная сила, действовавшая чрез святаго Вавилу, не попустила нечестивцу коснуться даже порога церковного: слова Вавилы были страшны для безбожника, как слова Ангела. К тому же, ввиду большого стечения народа и многочисленности верующих, царь опасался, как бы не произошли распри и возмущение. Посему он, молча подавив досаду, разгневанный возвратился в свои палаты. Но на другой день он повелел предать церковь огню, и, потребовав святителя к себе, стал упрекать его за дерзкий поступок.</p>
          <p>— О несчастнейший из всех смертных! — говорил царь. — На кого ты надеялся, когда осмелился сопротивляться моей державной власти и воспретить мне вход в церковь? Разве ты не знаешь, какое великое зло досаждать царю и какие казни угрожают тому, кто дерзнет обесчестить личность царя?</p>
          <p>Святый Вавила на это безбоязненно отвечал:</p>
          <p>— Я не смотрю на царя земного и не стыжусь его лица, но взираю на Царя Небесного и на Него уповаю. Я страшусь Того, Кто поставил меня пастырем Своих овец и повелевает мне стеречь их от нападений волка и не допускать, чтобы зверь входил в стадо. Не царю я досадил, так как знаю, что такая дерзость равносильна сумасшествию, но удержал того, кто хотел своим входом оскорбить святыню Божию и осквернить ее. Посему по справедливости тебе следовало бы воздать мне благодарность за то, что я удержал тебя от такого злого намерения: исполнив его, ты совершенно погубил бы себя, так как бесконечно оскорбил бы своего Создателя, отпасть от Коего злее всякой смерти.</p>
          <p>— Приличнее было бы тебе, — говорил Нумериан, — раскаяться во вчерашней твоей дерзости против нас и просить прощения, а ты и теперь еще нам досаждаешь.</p>
          <p>— Не должно нам, христианам, — отвечал Вавила, — никого из людей ни укорять, никому ни досаждать. Не досаждаем мы и тебе: ибо не должно бесчестить создание Божие, сотворенное по образу Божию и по подобию. Однако, если кто восстает на Бога и наносит оскорбление Его святыне, тот не только не достоин почтения, но вполне справедливо его возненавидеть, как врага Господня, по слову Давида: «не ненавидящыя ли Тя, Господи, возненавидех, и о вразех Твоих истаях? Совершенною ненавистию возненавидех я, во враги быша ми».</p>
          <p>— Оставь свое многоглаголание, — сказал ему царь, — и послушай нас: если ты хочешь избавиться от казни за свое преступление и получить прощение, то принеси жертву нашим богам и поклонись им.</p>
          <p>— За порученное мне стадо, — отвечал святитель, — я готов перенести всякое страдание и даже умереть.</p>
          <p>И немного помолчав, сказал:</p>
          <p>— Я не могу отречься от Бога моего и служить ложным богам, о беззакониях коих стыдно и подумать.</p>
          <p>— Снова говорю тебе, — сказал царь, — оставь свое многоглаголание и принеси жертву богам. Если же не исполнишь сего, то моя власть так же зло погубит тебя, как зол ты сам.</p>
          <p>Вавила отвечал:</p>
          <p>— У меня было желание избавить тебя от мрака, тебя окружающего, чтобы ты мог избежать нескончаемых мучений, а ты и себе приготовляешь еще большие муки, и других к ним призываешь. Истинно говорю тебе: не можешь ты избежать рук Бога Живаго.</p>
          <p>Тогда мучитель притворился кротким и стал спокойно спрашивать святаго Вавилу:</p>
          <p>— Можешь ли ты, — сказал он, — объяснить нам, что такое Бог?</p>
          <p>Вавила отвечал:</p>
          <p>— Существа Божия постигнуть невозможно, хотя бы ты употребил для сего всё старание; ибо Бог есть вечно сущий Царь и Творец всего, Неизреченный, Непостижимый, Неподлежащий испытанию умом человеческим, Начало и Сила всего. Он сотворил Ангелов и Архангелов и все другие бесплотные существа; после них — Он создал человека и даровал ему бесчисленные блага, поставил его царем на земле, по подобию того, как Он Сам царствует на Небесах, и поместил его в раю. Для того же, чтобы человек понял свое высокое назначение и имел признак того, насколько он выше животных, Бог привел их к нему и повелел дать имена им. Бог создал человеку помощницу и удостоил его наслаждаться беседою с Собою. Неблагодарный человек презрел своего Создателя и с пренебрежением отнесся к Его Заповедям, а врага своего, не сделавшего ему никогда никакого добра и только польстившего ему, послушал. Поверив льстивым его речам, он праведным судом Божиим был изгнан из рая. Но незлобивый и благий Бог, хотя и отогнал человека от Себя, однако непрестанно ему благодетельствует, явно показывая, что, несмотря на наши бесчисленные прегрешения, не хочет Он нашей погибели, но всячески устрояет наше спасение.</p>
          <p>Слушая такие речи, Нумериан не мог их понять. Да и как могла уразуметь их его душа, не знавшая благодати, не наставленная в учении веры? Однако, из стыда пред стоящими вокруг, что не заметили они его непонимание, он сделал вид, будто всё, что говорил Вавила, он вполне уразумел, и похвалил его — как человека рассуждающего вполне хорошо. Затем снова спросил его:</p>
          <p>— А что такое человек?</p>
          <p>— Человек, — отвечал Вавила, — существо земное и смертное, но выше всех смертных животных; кроткое, любезное своим ближним, хотя мы и сделались лютыми друг к другу больше, чем звери.</p>
          <p>Удивляясь речам Вавилы, но вместе с тем и сам продолжая притворяться мудрым, Нумериан клялся своими богами, что Вавила говорит истину и засвидетельствует свою мудрость, если только принесет жертву богам.</p>
          <p>— Одного только и недостает Вавиле, — говорил царь, — чтобы он воздал честь богам нашим. Невозможно, чтобы такой премудрый человек мог бесчестить богов и осмелился говорить против них.</p>
          <p>И, ласково посмотрев на Вавилу, сказал ему:</p>
          <p>— О премудрый старец! Принеси жертву богам, и тотчас же я буду считать тебя как бы отцом своим. Клянусь богами, что не лгу и награжу тебя многими имениями в моем царстве.</p>
          <p>И разными ласками, обещанием больших почестей и богатства, нечестивый царь старался прельстить сего праведного мужа. Но истинный исповедник Христов остался непоколебим в своей вере. На льстивые слова мучителя он отвечал:</p>
          <p>— Начало и основание всякого блага есть благочестие: без него все обещаемые мне тобою блага суть только нищета, крайнее огорчение и лишение и того, что я имею.</p>
          <p>Убедившись, что святаго Вавилу невозможно склонить к злочестию, Нумериан снова пришел в ярость и приказал своему военачальнику Викторину надеть тяжелые цепи на шею и на ноги святителя и водить его по городу, чтобы опозорить его пред всеми. Беззаконник питал надежду, что почтенный сей муж, пользующийся славой и уважением от всех, устыдится такого бесчестия и согласится исполнить нечестивое желание царя. Когда же надели на святаго цепи, царь стал насмехаться над ним:</p>
          <p>— Бог мне свидетель, — говорил он, — что тебе, Вавила, хорошо ходить в этих цепях: они вполне приличны твоей старости.</p>
          <p>— О царь, — отвечал святитель, — ты на смех говоришь эти слова, я же тебе скажу истину: цепи сии для меня так же почетны, как для тебя твой царский венец, и страдания за Христа так же для меня приятны, как приятна тебе твоя царская власть; смерть же за бессмертного царя так же для меня желательна, как для тебя твоя жизнь.</p>
          <p>При святом Вавиле были три отрока, родные братья. Они были юны по летам, но зрелы умом, и духовно воспитавший их Вавила считал их как бы своими детьми. Следуя за своим учителем, они не оставили его и тогда, когда он был закован в цепи. Взглянув на них, царь сказал святому:</p>
          <p>— Я думаю, Вавила, что дети сии, называя тебя учителем, только увеличивают твою гордость, и из-за них ты остаешься непреклонным в своем противлении нашей воле.</p>
          <p>— Если ты, — отвечал ему святитель, — пожелаешь спросить сих детей, то увидишь, что они разумнее тебя самого, и узнаешь, что это — семена моего учения.</p>
          <p>— Чьи же эти дети? — спросил царь.</p>
          <p>— Это мои духовные дети, — отвечал Вавила, — я возродил их благовествованием, вскормил поучением, возрастил наставлениями, и вот, в малом теле пред тобою великие мужи и совершенные христиане. Испытай и увидишь.</p>
          <p>Царь велел отвести Вавилу на площадь и заключить его в темницу; отроков же призвал к себе и, прежде всего, спросил их, есть ли у них мать.</p>
          <p>— И мать, и отец, и учитель для нас — Вавила, — отвечали дети. — Мы возлюбили его больше, чем мать: та только родила нас, а он научает нас разуму и благочестию и, заботясь о наших душах, возводит нас к высоким добродетелям.</p>
          <p>Но царь приказал тотчас отыскать и привести к нему мать сих отроков. Когда же привели ее, царь спросил, как ее зовут, и действительно ли она мать этих детей.</p>
          <p>Она отвечала:</p>
          <p>— Имя мое — Христодула; дети сии действительно мои. Я принесла их, как начатки моих болезней, в дар Богу и надеюсь, что премудрый Вавила, попечению коего я поручила моих детей, перенесет их в небесную сокровищницу.</p>
          <p>Нумериан разгневался и повелел бить благочестивую мать по щекам, говоря ей:</p>
          <p>— Не говори так дерзко с царем.</p>
          <p>Дети же, видя как бьют их мать, говорили:</p>
          <p>— Царь обезумел: бьет мать за то, что она говорит истину.</p>
          <p>После сего царь стал спрашивать детей, как их зовут и сколько им лет.</p>
          <p>Они сказали, что первый из них двенадцати лет от роду и называется Урваном, второму — Прилидиану — девять лет, а третьему, по имени Епполонию, семь лет.</p>
          <p>Мучитель прельщал их ласковыми речами и дарами, убеждая поклониться идолам. Но они единогласно отвечали:</p>
          <p>— Мы — христиане, и не подобает нам кланяться идолам. Нас научили ведать Единого Бога — Того, Кто сотворил небо и землю. Ему мы и поклоняемся, а не бесам.</p>
          <p>После многих ласкательств увидев, что дети непреклонны, мучитель повелел бить их, нанося им раны по числу лет каждого из них. Итак, первому отроку нанесли двенадцать жестоких ран, другому — девять, а третьему — семь. Дети мужественно терпели страдания и сожалели только о том, что не имеют больше лет, чтобы больше получить ран за Христа.</p>
          <p>— Если вы решили даже убить нас, — говорили они, — мы не поклонимся ложным богам: Единому Богу, Господу Иисусу Христу, мы служим.</p>
          <p>Отпустив их мать и удалив самих детей в другое место, царь опять вызвал к себе Вавилу.</p>
          <p>— Вот, — сказал он — дети твои уже поклонились нашим богам, подобает и тебе немедля самому поклониться.</p>
          <p>— От отца лжи, диавола, научились и вы лгать, — отвечал царю Вавила, — знаю я, что невозможно ни прельщением, ни муками отторгнуть детей от Христа: ибо я хорошо научил их почитать Единого Истинного Бога и веровать в Него.</p>
          <p>Тогда царь велел повесить и Вавилу, и детей на дереве и жечь их огнем.</p>
          <p>Вавила, возведя очи к Небу, помолился Богу, чтобы послал Он малым сим детям крепость Свою и даровал им непреодолимое терпение в предстоящих муках. А их самих увещевал мужественно переносить страдания, обещая им великую награду от Христа. Доблестно переносили страдания незлобивые дети вместе со своим учителем, и помощь Божия укрепляла их в терпении.</p>
          <p>Приказав снять страдальцев с дерева и заключить Вавилу в цепях в одном доме, неподалеку от места мучений, мучитель решил еще раз прельстить детей ласкою. Он называл их своими детьми, благонравными и прекрасными отроками, дарил им золото и серебро. Но они в один голос говорили ему:</p>
          <p>— Лукавый льстец! Для чего ты раскидываешь перед нами многосплетенную сеть твоих прельщений? Неужели ты думаешь уловить нас так же, как птиц? Будь уверен, что не будешь иметь никакого успеха, хотя бы ты приложил всё свое старание; ибо нас охраняет и покрывает сила Христа, — и Его силою твоя сеть вскоре будет уничтожена, а мы получим избавление.</p>
          <p>Затем отроки воскликнули:</p>
          <p>— О матерь наша благочестие, не отвергнемся мы от тебя! О возлюбленный наш учитель, Вавила, будем верны твоему учению! Ибо не только один сей царь, но если бы здесь находились многие и лютейшие цари и мучители, и те не могли бы нас отторгнуть от Бога нашего.</p>
          <p>Святый Вавила, заключенный неподалеку, услыхав сии речи своих учеников, возрадовался радостью несказанною и возблагодарил Бога, из уст детей совершающего Себе хвалу.</p>
          <p>Вскоре царь повелел привести к себе и Вавилу и сказал ему:</p>
          <p>— Не твои ли это, Вавила, родные дети? Я думаю, что они родились от тебя, ибо своим злонравием они весьма на тебя похожи.</p>
          <p>— Воистину, — отвечал святый, — сии отроки — мои дети, но не по плоти, а по духу: ибо я до сего времени не искушен плотским похотением и супружеской жизни не испытал.</p>
          <p>— Непокорный Вавила! — сказал царь. — Для чего ты до сего времени пребываешь в своем жестокосердии, мучаешь себя и нас? Принеси скорее жертву богам, чтобы и нам более не утруждать себя, и тебе с детьми твоими избавиться от мучений и удостоиться почестей и даров от нас. Какая для тебя польза добровольно предавать себя и малых сих детей на мучение и смерть? Не подобает ли тебе, как мудрому наставнику, заботиться о детях так же, как о собственной своей жизни, чтобы они не погибали безвременно, и быстро завянув, не скончались в самом расцвете юности?</p>
          <p>Но богомудрый Вавила возразил:</p>
          <p>— Не подобает ли тебе, царь, иметь попечение о своем царстве, вооружаться против врагов и с ними воевать, а не нас неповинных мучить? Ты же, бросив все земные заботы, устремился на нас и, забыв о врагах, пленяющих страну, воюешь с нами и нас преследуешь. И всё сие ты делаешь не для какой-либо пользы твоему царству, а только для того, чтобы угодить твоей звероподобной ярости и свирепому нраву.</p>
          <p>Приведенный сими словами в бешенство, царь осудил и Вавилу, и детей на смерть. Воины повели святых к месту усечения, а Вавила в это время воспевал слова Давида:</p>
          <p>— «Обратися, душе моя, в покой твой, яко Господь благодействова тя».</p>
          <p>Достигнув места, где святым назначено было положить свои головы за Христа, Вавила, поставив пред собою отроков, подвел под меч сначала их. Он боялся, как бы кто-нибудь из них, оставшись после него, не убоялся смерти и не отступил от Господа. Посему он вперед посылал на Небо отроков и утешал их, поучая не страшиться усечения мечом, потому что они получат от Христа жизнь вечную. Когда же отроки прияли смерть от меча, Вавила с радостью воскликнул:</p>
          <p>— «Се аз и дети, яже ми дал еси, Боже».</p>
          <p>После сего он и сам подклонил шею свою под меч. При сем он завещал тем, кто будет погребать его тело, положить вместе с ним в гроб и цепи, и оковы:</p>
          <p>— Пусть будут они, — сказал он, — украшением тела моего.</p>
          <p>Усеченный во главу, отошел святый Вавила в вышние селения, и предстал с детьми своими пред Отцем Небесным. Честно́е тело его было погребено вместе с веригами, как то сам он заповедал, умирая; с ним были погребены и святые три отрока.</p>
          <p>По прошествии многих лет после сего, царь Констанций, сын Константина Великого, сделал соправителем своего царства Галлия, брата Юлиана, сына своего дяди (ибо своих детей он не имел). Галлий, по прибытии своем в Антиохию, перенес мощи святаго Вавилы и пострадавших с ним трех отроков в предместье Антиохии, называемое Дафна. О месте том повествуют, что оно получило свое наименование от некоей девицы Дафны, которая там скрывалась от Аполлона, как о том говорится в греческих языческих сказках. Это место весьма красиво, обсажено кипарисными деревьями и окружено рощами других высоких деревьев, занимало обширное пространство, отличалось плодородием и имело быстротечный источник воды. Посреди Дафны возвышался идольский храм, в коем находился художественно изваянный идол бога Аполлона. Идол сей давал ответы вопрошавшим его, ибо в нем скрывался бес. Сюда сходились язычники, приносили идолу жертвы и совершали разные нечестивые игры и беззакония. Вышеупомянутый Галлий, бывший благочестивым христианином и старавшийся отвращать язычников от их беззаконий, хотел разорить находившийся в Дафне идольский храм, но побоялся как бы из-за этого не поднялся среди греков мятеж, потому что там было еще много язычников, готовых даже умереть за скверных своих богов. Посему Галлий соорудил там небольшую церковь и, как уже сказано, перенес в нее мощи святаго Вавилы и трех отроков, положив их в большом каменном ковчеге. Он надеялся, что нечестивцы, собираясь на то место, мало-помалу станут обращаться ко Христу, видя чудотворения, истекающие от мощей святых. После убиения Галлия и смерти Констанция воцарился Юлиан Отступник. Во время похода своего на персов он посетил Антиохию и зашел в храм Аполлона. Совершив пред его идолом жертвоприношение, Юлиан вопросил его относительно того, победит ли он персов. Но идол не отвечал ему, потому что с того времени, как в Дафну были перенесены мощи святаго Вавилы, бес исчез и идол замолк, не отвечая ни на один вопрос. Узнав о том от жрецов Аполлоновых, Юлиан повелел «галилеянам» взять оттуда каменный ковчег с мощами святых. Антиохийские христиане собрались все от малого до великого и с Псалмами и песнопениями перенесли мощи святаго Вавилы и трех отроков в город. Окружив со всех сторон ковчег, христиане воспевали: «да постыдятся кланяющиися истуканным, хвалящиися о идолех своих». Лишь только мощи святых были перенесены из Дафны в город, на храм Аполлонов с неба ниспал огонь и истребил его вместе с идолом. Так посрамлены были нечестивые; верующие же возрадовались и восхвалили Бога. Слава Господу во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-5-2">
    <title>
      <ru>житие святаго Пророка Моисея Боговидца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь пророку, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>На высоту добродетелей возшел еси пророче Моисее, и сего ради сподобился еси видети славу Божию: скрижали благодатныя закона прият, и начертаний благодать в себе нося, и пророков был еси честная похвала, и благочестия великое таинство.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Лик пророческий, с Моисеем и Аароном, веселием днесь веселится, яко конец пророчествия их на нас исполнися: днесь сияет крест, имже нас спасл еси. Тех молитвами Христе Боже помилуй нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>житие святаго Пророка Моисея Боговидца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>По смерти Иосифа, потомство Иакова, отца его, в продолжение нескольких сот лет настолько размножилось в земле Египетской, что вся она переполнилась израильтянами, и во время войны они одни могли выставить до шестисот тысяч человек войска. Тогда царь Египетский стал опасаться, как бы народ израильский не соединился с неприятелями Египта и, желая свободы, не вооружился бы против него. Он приставил к израильтянам особых надзирателей, коим было вменено в обязанность изнурять их тяжкими работами. С особенною жестокостию мучили они израильтян, принуждая обрабатывать землю, делать кирпичи и строить города — как ради тщеславия, так, в особенности, для того, чтобы скорее истребить еврейский народ. Но чем более они озлоблялись против израильтян и изнуряли их, тем более те размножались: ибо они не могли сократить числа людей, коих размножить и возвеличить угодно было Самому Богу. И хотя царь дал тайное повеление повивальным бабкам, чтобы они, при самом рождении, умерщвляли Еврейских младенцев мужского пола; но те, боясь Бога, щадили их. Тогда царь издал по всей Египетской земле бесчеловечное повеление, по которому всякий, заметивший Еврейского младенца мужского пола, должен был бросать его в реку.</p>
          <p>В то время жил там некий муж, по имени Амрам из колена Левиина, имевший жену из того же колена, по имени Иохаведу; у них до сего времени родились сын Аарон и дочь Мариам. В то самое лютое время, когда новорожденные младенцы Еврейские были истребляемы, у них родился второй сын; дитя было так прекрасно, что мать, зная зверский закон об умерщвлении всех новорожденных Еврейских младенцев, скорбела о младенце и решилась скрыть его у себя, что и делала в продолжение трех месяцев. Но потом, так как она не могла больше скрывать младенца, то взяла корзинку, осмолила ее, положила в ней дитя и поставила в тростнике у берега реки. Сестра младенца стала в отдалении наблюдать, что с ним будет. И вышла дочь фараонова на реку купаться, а прислужницы ее ходили по берегу реки. Она увидела корзинку среди тростника, и послала рабыню свою взять ее. Открыв корзинку и видя в ней плачущего младенца, она сжалилась над ним и сказала: «Это — из Еврейских детей». Царевна захотела усыновить младенца и найти ему кормилицу из Евреек. По сказаниям Иосифа Флавия, приводили к найденному младенцу много кормилиц Еврейских, но тот не принимал от них молока. Тогда Мариам, сестра Моисеева, осмелилась подойти к дочери фараоновой и сказала ей:</p>
          <p>— Не сходить ли мне и не позвать ли к тебе кормилицу из Евреек, чтобы она вскормила тебе младенца?</p>
          <p>Дочь фараонова отвечала ей «Сходи», — и та привела к ней свою мать. И сказала ей дочь фараона:</p>
          <p>— Возьми младенца и вскорми его: я дам тебе за это плату.</p>
          <p>Иохаведа взяла младенца, и тот прильнул к ней, чувствуя в ней свою мать. Она кормила его в своем доме; когда же младенец вырос, она привела его к дочери фараоновой, которая усыновила его и нарекла имя ему: Моисей, «потому что, — говорила она, — я из воды взяла его» (имя это по-египетски означает воду).</p>
          <p>В некоторых древних сказаниях повествуется, будто однажды дочь фараонова принесла Моисея к своему отцу, и тот, играя с ним, возложил на его голову венец царский, на котором было небольшое изваяние идола; Моисей же, сорвав венец с головы, бросил его на землю и попрал его своими ногами. Языческий жрец, который получил предсказание от волхвов, что когда родится у израильтян вождь, то Египет претерпит много казней, советовал фараону убить младенца, чтобы он, возросши, не причинил какого-либо бедствия их стране. Но, по благоизволению и устроению Божию, другие восстали против сего, говоря, что младенец сделал это неумышленно, по неведению. Для испытания его младенческого неведения принесли горячих угольев, и он брал их и влагал в свои уста, отчего опалил свой язык и, вследствие этого, сделался косноязычным.</p>
          <p>Когда Моисей пришел в возраст, дочь царская приставила к нему избраннейших мудрецов египетских для обучения его всей премудрости египетской, и он был силен в словах и делах, превзошедши в непродолжительное время своих учителей и сделавшись любимцем царя и всех ближайших его сановников. Когда же он узнал о своем происхождении, что он — Израильтянин, и познал Единого Бога, сущего на Небесах, Создателя вселенной, в Коего веровал его народ, то стал гнушаться египетского языческого нечестия.</p>
          <p>Некоторые историки пишут, что когда Ефиопляне воевали против Египта, то Моисей, достигший уже зрелого возраста, был избран Египтянами в военачальники и, благодаря своему мужеству, поразил неприятелей. Однако, царь Египетский, вместо благодарности, еще более возненавидел его, потому что некоторые из египетских жрецов в своем волхвовании пророчествовали, что Моисей в будущем наведет бедствия на Египет, и советовали царю убить его. Под влиянием их внушений, царь действительно замыслил убить Моисея, но не приступал к этому тотчас же, не желая оскорбить свою дочь, и надеясь найти за ним какую-либо вину или дождаться более удобного времени.</p>
          <p>Случилось, что Моисей пошел к своим соотечественникам, сынам Израилевым, и осматривая тяжкие работы их, увидел, что Египтянин бьет одного Еврея. Заметив, что около того места нет никого постороннего, он убил Египтянина и скрыл тело его в песке. На другой день он опять вышел и увидев двух ссорящихся Евреев, сказал тому, кто начал ссору:</p>
          <p>— Зачем ты бьешь ближнего своего?</p>
          <p>А тот сказал:</p>
          <p>— Кто поставил тебя начальником и судьею над нами? Не думаешь ли убить и меня, как убил вчера Египтянина?</p>
          <p>Моисей, услыхав это, испугался и сказал себе: «Вероятно, все узнали об этом деле».</p>
          <p>Фараон же, услышав об этом, хотел убить Моисея; но Моисей бежал от фараона и остановился в земле Мадиамской.</p>
          <p>Утомившись от дальнего пути, Моисей сел у колодезя. И вот пришли к колодезю семь дочерей священника Мадиамского Иофора, которые пасли стада отца своего. Они стали наполнять корыта водою, чтобы напоить овец. Но пришли пастухи других стад и отогнали их. Тогда Моисей встал и защитил девиц, начерпал им воды и напоил овец их.</p>
          <p>Девицы, возвратившись домой, рассказали отцу своему, что какой-то Египтянин защитил их от пастухов и даже начерпал им воды и напоил овец их. Иофор поспешил пригласить к себе Моисея, принял его в дом и потом отдал в замужество ему дочь Сепфору, от которой Моисей имел двух сыновей. Первого он назвал Гирсамом, «потому что, — говорил он, — я стал пришельцем в чужой земле», а второго — Элиезером, сказав:</p>
          <p>— Бог отца моего был мне помощником и избавил меня от руки фараона.</p>
          <p>Спустя долгое время умер царь Египетский. И восстенали сыны Израилевы от работы, и вопль их о тяжком иге восшел к Богу. И услышал Бог стенание их, и вспомнил Бог завет Свой с Авраамом, Исааком и Иаковом. И призрел Бог на сынов человеческих, и восхотел освободить их.</p>
          <p>Моисей пас овец у Иофора, тестя своего. Однажды он провел стадо далеко в пустыню и пришел к горе Божией Хориву. И вот, явился ему Ангел Господень в огненном пламени из среды тернового куста, и увидел Моисей, что терновый куст горит огнем, но не сгорает.</p>
          <p>Моисей сказал:</p>
          <p>— Пойду, посмотрю на сие великое явление, отчего куст не сгорает?</p>
          <p>Господь же воззвал к нему из среды куста:</p>
          <p>— Моисей, Моисей!</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Вот я, Господи!</p>
          <p>И сказал ему Бог:</p>
          <p>— Не подходи сюда; сними обувь твою с ног твоих, ибо место на котором ты стоишь, есть земля святая. — И прибавил при сем: — Я — Бог отцов ваших, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова.</p>
          <p>Моисей закрыл лицо свое, потому что боялся воззреть на Бога.</p>
          <p>— Я, — говорил Господь Моисею, — увидел страдание народа Моего в Египте, вопль от приставников его, и знаю скорби его. И иду избавить его от руки Египтян и вывести его из земли сей и ввести его в землю плодоносную и пространную, в землю Хананеев, Хеттеев, Амореев, Гергесеев, Ферезеев, Евеев и Иевусеев, в землю текущую млеком м медом. И вот, уже дошел до Меня вопль сынов Израилевых, и Я вижу угнетение, каким угнетают их Египтяне. Итак, пойди: Я пошлю тебя к фараону, и ты выведи из Египта народ Мой, сынов Израилевых.</p>
          <p>Моисей сказал Богу:</p>
          <p>— Кто я, чтобы мне идти к фараону и вывести из Египта сынов Израилевых?</p>
          <p>— Я буду с тобою, — отвечал ему Бог, — и вот тебе знамение, что Я послал тебя: когда ты выведешь народ Мой из Египта, вы совершите служение Богу на сей горе.</p>
          <p>Моисей сказал Богу:</p>
          <p>— Вот, я приду к сынам Израилевым и скажу им: Бог отцов ваших послал меня к вам. А они скажут мне: как Ему имя? Что сказать мне им?</p>
          <p>— Я есмь Сущий, — отвечал Бог Моисею: — так скажи сынам Израилевым: Господь Бог отцов ваших, Бог Авраама, Бог Исаака, и Бог Иакова послал меня к вам. Вот, Имя Мое на веки и памятование о Мне из рода в род. Пойди, собери старейшин Израилевых, и скажи им: Господь Бог отцов ваших явился мне и сказал: «Я посетил вас… И выведу вас от угнетения египетского», и они послушают тебя, и вы пойдете к царю Египетскому, и скажете ему: «Иегова, Бог Еврейский, призвал нас. Итак, отпусти нас в пустыню, на три дня пути, чтобы принести жертву Господу Богу нашему». Но Я знаю, что царь Египетский не позволит вам идти. Тогда Я поражу Египет чудесами: и фараон принужден будет отпустить вас.</p>
          <p>— А если они не поверят мне, — возразил Моисей, — и не послушают голоса моего и скажут: Господь не являлся тебе?</p>
          <p>Господь сказал: «Что это у тебя в руке»?</p>
          <p>Он отвечал: «Посох».</p>
          <p>Господь сказал: «Брось его на землю».</p>
          <p>Моисей бросил, и посох превратился в змея. Моисей побежал от него, но Бог повелел ему взять змея за хвост, и змей стал снова жезлом в его руках.</p>
          <p>Господь сказал:</p>
          <p>— Вот тебе знамение для того, чтобы поверили тебе, что явился тебе Господь, Бог отцов их. А если не поверят и сему, то сделай еще вот что: положи себе руку за пазуху.</p>
          <p>Моисей положил руку за пазуху, потом вынул, и увидал, что она побелела от проказы, как снег. Господь велел положить ему опять руку за пазуху, и она снова стала здоровою.</p>
          <p>— Если не поверят и сему чуду, — сказал Господь, — то возьми воды из реки и вылей на сушу, и вода сделается на суше кровью.</p>
          <p>Моисей опять стал просить, чтобы Бог не посылал его, ибо он не речист и косноязычен.</p>
          <p>Господь сказал:</p>
          <p>— А кто дал уста человеку? Кто делает немым или глухим, или зрячим, или слепым? Не Я ли, Господь Бог? Итак, пойди, и Я буду при устах твоих и научу тебя, что тебе говорить.</p>
          <p>Моисей продолжал отказываться и просил послать вместо него кого-либо более способного. Тогда Господь разгневался на Моисея и сказал:</p>
          <p>— Разве нет у тебя Аарона брата? Я знаю, что он может говорить вместо тебя. И вот, он выйдет навстречу к тебе, и свидание с тобою обрадует его. Ты будешь ему говорить и влагать слова Мои в уста его, а Я буду при устах твоих и при устах его и буду учить вас, что вам делать. И будет говорить он вместо тебя к народу и будет твоими устами, а ты будешь ему вместо Бога. И жезл сей (который был обращен в змея) возьми в руку твою: им ты будешь творить знамения.</p>
          <p>После сего Моисей возвратился к Иофору и сказал ему: «Я пойду в Египет к братьям своим, посмотрю, живы ли еще они».</p>
          <p>— Иди с миром, — отвечал Иофор.</p>
          <p>И пошел Моисей в Египет без страха, ибо тот царь, который хотел его убить, и все искавшие его погибели уже умерли. Навстречу Моисею, по повелению Божию, вышел Аарон, который с радостию облобызал его. Моисей передал Аарону все слова Господни. Пришедши в Египет, они собрали всех старейшин Израилевых и поведали им все слова, которые говорил Господь Моисею, а Моисей сотворил пред глазам их знамения и чудеса. Израильтяне поверили им и возрадовались, что Бог посетил сынов Израилевых и призрел на их страдание.</p>
          <p>После сего Моисей и Аарон пришли к фараону и сказали ему:</p>
          <p>— Так говорит Господь Бог Израилев: отпусти народ Мой, чтобы он совершил Мне праздник в пустыне.</p>
          <p>Но фараон сказал:</p>
          <p>— Кто такой Бог Израилев, чтобы я послушался голоса Его? Не знаю Господа, и Израильтян я не отпущу. И вы, Моисей и Аарон, к чему отвлекаете народ от работ? Ступайте каждый на свою работу.</p>
          <p>И немедленно дал повеление приставникам над Евреями еще более угнетать их тяжкою работою и не давать им впредь соломы для делания кирпичей, которую с той поры они должны собирать сами, но при этом урочного числа кирпичей у них не убавляли.</p>
          <p>— Евреи, — говорил царь, — праздны; потому и кричат: мы пойдем принесем жертву Богу нашему.</p>
          <p>После сего Евреев стали угнетать еще более. Отыскивая сами себе материал, они не успевали приготовить положенного для них на каждый день числа кирпичей; за это били еврейских надзирателей и не принимали от них никаких объяснений, и те возопили против Моисея и Аарона, говоря: «Суди вас Господь за то, что вы сделали нас ненавистными пред фараоном и рабами его и дали в руки им оружие, чтобы убить нас».</p>
          <p>Моисей обратился к Господу и сказал:</p>
          <p>— Господи! Для чего Ты подвергнул такому бедствию народ сей, для чего послал меня? Ибо с того времени, как я пришел к фараону и стал говорить Именем Твоим, он начал хуже поступать с народом.</p>
          <p>Господь отвечал Моисею:</p>
          <p>— Теперь увидишь ты, что Я сделаю с фараоном: по действию руки крепкой, он отпустит сынов Израилевых, даже выгонит их из земли своей. Скажи им: «Я, Господь, выведу вас из-под ига Египтян, и спасу вас, соделаю вас Своим народом и буду вам Богом, и введу вас в ту землю, которую Я клялся дать Аврааму, Исааку и Иакову, и дам вам ее в наследие».</p>
          <p>Моисей пересказал слова сии сынам Израилевым, но они, по своему малодушию и тяжести работ, не поверили Моисею. Тогда Господь повелел Моисею идти к фараону и сказать, чтобы он отпустил сынов Израилевых из земли своей. Моисей отвечал, что если уже сыны Израилевы не слушают его, то как же послушает его фараон, когда и речь у него, Моисея, невнятна.</p>
          <p>На сие Господь отвечал ему:</p>
          <p>— Я поставил тебя как бы божеством фараону, а Аарон, брат твой, будет у тебя пророком. Ты будешь говорить ему всё, что Я повелю тебе, а брат твой будет говорить фараону, чтобы он отпустил Израильтян. Но Я допущу, чтобы фараон выказал свое упорство во всей силе, и не слушал вас. За это Я простру руку Мою на Египет и произведу над ним грозный суд посредством чудесных казней; тогда узнают все египтяне, что Я — Бог! И выведу сынов Израилевых из среды их. А если фараон потребует от вас доказательства, то ты вели Аарону бросить жезл, — и жезл сделается змеем.</p>
          <p>Ободренные Самим Богом, Моисей с Аароном снова предстали пред фараоном и его слугами и сделали, как повелел им Господь. Аарон поверг пред фараоном жезл свой, и жезл сделался змеем. Фараон призвал мудрецов египетских и чародеев, и те сделали то же своими чарами; но жезл Ааронов поглотил их жезлы. И ожесточилось сердце фараона, и он не послушал их, как и предрекал Господь, и не восхотел отпустить евреев. Тогда, по повелению Божию, Моисей и Аарон начали наводить казни на землю Египетскую.</p>
          <p>На другой день Аарон по повелению Моисееву взяв жезл свой, ударил им по воде речной в присутствии фараона и рабов его, и вся вода в реке превратилась в кровь; рыба в реке вымерла, и воссмердела река, и египтяне не могли пить воды из реки. Второй казнию были жабы: Аарон простер руку на воды египетские и извел из них жаб, которые проникли в дома, в спальни, на постели, в печи и квашни, и на царя, и на рабов, и на людей его, и нигде никому не давали покоя. И покрылась вся земля Египетская жабами, а когда они по повелению Моисееву вымерли, египтяне собрали их в груды, и воссмердела вся земля от вымерших и сгнивших жаб. Третьею казнию были скнипы на людях и на скоте, на фараоне и доме его и на рабах его, и почва земли Египетской вся стала наполненной скнипами. Четвертою казнию были песьи мухи. Пятою казнию была весьма тяжкая язва на скоте по всей земле Египетской. Шестой казнию были гнойные воспалительные нарывы на людях и на скоте. Седьмою казнию был град и огонь между градом, и град тот побил всё, что только было под открытым небом: и траву, и деревья, и скот, и людей. Осьмой казнию были саранча и гусеницы, которые пожрали всю египетскую растительность. Девятой казнию была трехдневная тьма по всей земле Египетской, настолько густая, что и при огне не было света, так что никто не мог видеть друг друга в продолжение трех дней, и никто в это время не вставал с своего одра. Десятой и последней казнию была смерть первенцев Египетских.</p>
          <p>И все казни сии, из коих ни одна нисколько не вредила Израильтянам, а только Египтянам, были наводимы Богом чрез Моисея и Аарона за то, что фараон не хотел отпустить людей Божиих в пустыню для служения Богу; ибо, хотя он и несколько раз обещался отпустить их из страха пред казнию, но когда казнь ослабевала, то снова ожесточался и таким образом не отпускал их до десятой казни. Перед десятою же казнью сыны Израилевы, сообразно с тем, как заповедал им Моисей, выпросили у египтян серебряные и золотые сосуды и дорогие одежды, сколько могли унести с собою.</p>
          <p>Потом Моисей установил сынам Израилевым, в память исхода их из Египта, праздник Пасхи, по повелению Господню. Господь сказал Моисею и Аарону:</p>
          <p>— Этот месяц пусть будет у вас первым в году. Скажите всему обществу сынов Израилевых, чтобы в девятый день этого месяца каждое семейство отделило у себя из стада по одному агнцу. Агнец должен быть без порока, мужского пола, однолетний. И пусть хранят его у вас до четырнадцатого дня сего месяца. Тогда вечером пусть заколют агнца в каждом семействе. Потом пусть кровью его помажут оба косяка и перекладину в тех домах, в которых соберутся есть агнца. Есть же мясо его надобно не сваренным в воде, а испеченным на огне, с пресным хлебом и горькими травами. До утра не оставляйте ничего от него и костей не раздробляйте, а что останется, сожгите огнем. Ешьте с поспешностью, препоясавшись и обувшись, и с посохами в руках. Это — пасха Господня. Я пройду в ночь сию по земле Египетской, и поражу всякого первенца у Египтян, от человека до скота, а когда у вас увижу кровь на домах, — пройду мимо вас и не дам губителю войти в дома ваши для поражения. И да будет день сей памятен, и празднуйте в оный праздник Господу во все роды ваши, как установление вечное.</p>
          <p>Согласно повелению Божию в каждом семействе Израиля был отделен и приготовлен к назначенному времени агнец. У всех сынов Израилевых двери были помазаны кровью и заперты; никто не выходил из них до утра. В полночь Ангел погубляющий прошел по Египту и поразил всех первенцев Египетских — от первенца фараонова до первенца узника, заключенного в темнице, и всех первородных до скота. У Евреев же всё было цело.</p>
          <p>Ночью встал фараон, и все его рабы, и все Египтяне, и раздался великий вопль по всей земле Египетской, ибо не было дома, где не было бы мертвеца. Тотчас же фараон призвал к себе Моисея и Аарона и сказал:</p>
          <p>— Встаньте, выйдите из среды народа моего, вы и все сыны Израилевы, и пойдите совершите служение Господу Богу вашему, как говорили вы; возьмите мелкий и крупный скот. Идите, и благословите меня.</p>
          <p>Египтяне стали понуждать Израильтян, чтобы они скорее вышли из земли их, ибо, говорили они, мы иначе умрем все из-за них.</p>
          <p>И понес народ Израильский тесто свое, прежде нежели оно вскисло; квашни их, завязанные в одеждах, были на плечах их, ибо они, понуждаемые Египтянами, не могли успеть приготовить в путь брашна. Они вышли с серебром, золотом и драгоценностями; с ними вышло также много пришельцев, мелкого и крупного скота. Число всех пеших мужей, кроме домочадцев и других пришельцев, достигало 600 000 человек. Моисей взял с собой кости Иосифа, который умер в Египте и пред смертию, пророчественным духом провидя будущее, заклял сынов Израилевых, говоря: «Посетит вас Бог, и вы с собою вынесите кости мои отсюда».</p>
          <p>Господь Бог шел пред Израильтянами, указывая им путь днем в столпе облачном, а ночью — в столпе огненном, дабы идти им днем и ночью. Не отлучался столп днем и столп огненный ночью от лица всего народа.</p>
          <p>Когда царю Египетскому было возвещено, что народ Израильский бежал, — обратилось сердце его и рабов его против народа сего, и они сказали: «Что мы сделали? Зачем отпустили Израильтян, чтобы они не работали нам?» Фараон запряг колесницу свою, и народ свой взял с собою, шестьсот колесниц отборных и все прочие колесницы египетские, и начальников над всеми ними. Они погнались за Израильтянами и настигли их, когда они стояли станом при море, но не могли напасть на них: Ангел Божий, шедший пред станом сынов Израилевых, пошел позади их, вошел в средину между станом египетским и между станом сынов Израилевых, и был облаком и мраком для одних и освещал ночь для других, и не приблизились они друг к другу. Моисей простер руку свою на море, и Господь погнал море сильным восточным ветром, продолжавшимся всю ночь, и сделал море сушею, и воды расступились. Израильтяне пошли чрез море по суше; воды же были им стеною по правую и по левую сторону. Египтяне погнались за ними, и вошли в средину моря все кони фараона, колесницы его и всадники его. После того как Израильтяне были проведены чрез море, Моисей по повелению Божию простер руку свою на море, и к утру вода возвратилась в свое место, а Египтяне бежали навстречу воде. И потопил Господь Египтян среди моря: возвратившаяся вода покрыла колесницы и всадников всего войска фараонова, вошедших за ними в море, так что не осталось ни одного из них. И избавил Господь в день тот Израильтян из рук Египтян, коих увидели они мертвыми на берегу моря, выбросившего их тела на сушу. Тогда Израильтяне увидели в происшедшем руку великую, которую явил Господь над Египтянами, и убоялся народ Господа и поверил Ему и рабу Его Моисею. Моисей и сыны Израилевы, радуясь и торжествуя, воспели благодарственную песнь Господу: «Поим Господеви, славно бо прославися: коня и всадника вверже в море…» .</p>
          <p>И Мариам сестра Моисея и Аарона, собравши жен Израильских, водила с ними хоры, взяв в руку свою тимпан; все они ударяли в тимпаны и под ее руководством пели ту же песнь.</p>
          <p>После сего Моисей повел Израильтян от Чермного моря, и они вступили в пустыню Сур; и шли они три дня по пустыне и не находили воды. Когда же пришли они в Мерру и нашли там источник, то не могли пить воды из него, ибо вода была горька. И возроптал народ на Моисея, говоря: «Что нам пить?» Моисей возопил к Господу, и Господь указал ему дерево; он бросил его в воду, — и вода сделалась сладкою. И руководил Моисей израильтянами во время их путешествий по различным пустыням в продолжение сорока лет, испрашивая им от Бога всё благопотребное. Когда они возроптали на Моисея и Аарона из-за пищи, вспоминая мясо, которое ели в Египте, — Моисей умолил Бога, и Господь одождил их манною и послал им перепелов досыта. Эту манну ели Израильтяне сорок лет в аравийской пустыне, пока не вошли в пределы обетованной им Ханаанской земли. Когда они возроптали из-за жажды, Моисей извел им воду из камня: он ударил жезлом в камень, и истек источник воды. Когда на Израильтян сделали нападение Амаликитяне, Моисей воздвиг на молитве руки свои к Богу, и Израильтяне стали одолевать и побеждать врагов, войска которых и истребили мечом совершенно. И сколько раз они ни прогневляли Бога в пустыне, — всякий раз Моисей умолял за них Господа, Который хотел истребить их, если бы Моисей, избранный Его, не стал пред Ним, чтобы отвратить ярость Его — да не погубит их!</p>
          <p>Между тем Иофор, тесть Моисеев, услышав, что сделал Бог для Моисея и народа Израильского при исходе их из Египта, взял Сепфору, жену Моисееву, и обоих сыновей его и отправился с ними к горе Хориву, у которой Израильтяне расположились своими шатрами. Моисей вышел к нему навстречу и после взаимного приветствия рассказал ему о всем, что сделал Господь с фараоном и со всеми Египтянами за Израиля, и о всех трудностях, кои встретили их на пути. Иофор радовался, слыша о благодеяниях, которые Бог явил Израилю, прославил Бога, избавившего свой народ из-под власти Египтян, исповедал пред всеми, что Господь велик, паче всех богов, и принес Ему жертвы.</p>
          <p>На другой день Моисей сел судить народ, и народ стоял пред ним с утра до вечера.</p>
          <p>Видя сие, Иофор заметил Моисею, что он напрасно утруждает так себя и народ, ибо ему одному слишком тяжело это дело.</p>
          <p>— Послушай слов моих, — говорил Иофор, — будь для народа посредником пред Богом и представляй Богу дела его; научай сынов Израилевых уставам Божиим и законам Его, указывай им путь Его, по которому они должны идти, и дела, которые они должны делать; и выбери себе людей способных, боящихся Бога, людей правдивых, ненавидящих корысть, и поставь их над народом тысяче­началь­никами, стоначаль­никами, пятидесяти­началь­никами, десято­началь­никами и письмоводителями; пусть они судят народ во всякое время и о всяком важном деле доносят тебе, а все малые дела судят сами: и будет тебе легче, и они вместе с тобой понесут бремя.</p>
          <p>Моисей послушался тестя своего, после чего Иофор вскоре простился с ним и возвратился в землю свою.</p>
          <p>В самое новолуние третьего месяца по исходе Израильтян из Египта пришли они в пустыню Синайскую и расположились станом против горы. Моисей взошел на Синай, и Господь воззвал к нему с горы, повелев возвестить Израильтянам от Своего имени: «Вы видели, что Я сделал с Египтянами, и как Я носил вас, как бы на орлиных крыльях, и принес вас к Себе. Если вы будете слушаться гласа Моего и соблюдать завет Мой, то будете Моим избранным народом пред всеми другими, и будете у Меня царством священным и народом святым».</p>
          <p>Народ изъявил готовность исполнить всё, что ни повелит Бог. Тогда Господь повелел Моисею освятить народ и двухдневным очищением приготовить его к третьему дню. На третий день с утра послышались громы, стали сверкать молнии, и густая тьма обложила гору; раздавался трубный звук, который становился сильнее и сильнее. Весь народ трепетал. И повел его Моисей из стана в сретение Господу; все остановились у подошвы горы. Гора со всех сторон окружена была чертою, переступать которую было запрещено под страхом смерти. Народ видел, что гора Синай с самых оснований своих колеблется, и от него восходит дым, как бы от печи; потому что на него в густом облаке и в огне сошел Господь. Моисей же и Аарон по повелению Божию стали на горе в виду народа.</p>
          <p>Тогда весь народ услышал голос Иеговы:</p>
          <p>«Аз есмь Господь Бог твой: да не будут тебе бози инии разве Мене. Не сотвори себе кумира и всякаго подобия, елика на небеси горе и елика на земли низу, и елика в водах под землею: да не поклонишися им, ни послужиши им. Не возмеши имене Господа Бога твоего всуе. Помни день субботный, еже святити его: шесть дний делай и сотвориши [в них] вся дела твоя: в день же седмый, суббота Господу Богу твоему. Чти отца твоего и матерь твою, да благо ти будет и да долголетен будеши на земли. Не убий. Не прелюбы сотвори. Не укради. Не послушествуй на друга своего свидетельства ложна. Не пожелай жены искренняго твоего: не пожелай дому ближняго твоего, ни села его, ни раба его, ни рабыни его, ни вола его, ни осла его, ни всякаго скота его, ни всего, елика суть ближняго твоего».</p>
          <p>После сего старейшины Израилевы выступили пред Моисеем, и сказали:</p>
          <p>— Вот, Бог показал нам славу Свою, мы слышали и голос его из среды огня… Мы чувствуем, что невозможно никакому смертному существу слышать Бога присноживущего, как слышим мы, и остаться в живых. Лучше приступи ты, и слушай всё, что скажет тебе Бог наш, и пересказывай нам: мы будем слушать и исполнять.</p>
          <p>— Не бойтесь, — сказал Моисей, — Бог испытывает вас, чтобы, наведя на вас страх Свой, удержать вас от преступления заповедей Своих.</p>
          <p>Потом Моисей вступил в мрак, ознаменованный ближайшим присутствием Иеговы, и там принял от Него различные законы, относившиеся к церковному и гражданскому благоустройству народа Божия и, сошедши с горы, передал всё, сказанное Господом, народу, и записал всё это в книгу. На другой день утром Моисей соорудил под горою жертвенник из земли и поставил около него двенадцать камней — по числу двенадцати колен Израилевых и принес Богу всесожжения и благодарственные жертвы из закланных тельцов и козлов, от лица всего народа, который обещал при сем исполнять всё, что повелел Господь. Потом Господь сказал Моисею:</p>
          <p>— Взойди ко Мне на гору и будь там, и дам тебе скрижали каменные, и Закон, и Заповеди, которые Я написал для научения народа.</p>
          <p>Моисей с помощником своим в деле служения, Иисусом, сыном Навина, взошел на Синай, и покрыло облако гору, и слава Господня осенила ее, и покрывало Синай облако в продолжение шести дней, а в седьмой Господь воззвал к Моисею, и тот взошел на самую вершину, где пребывал сорок дней и сорок ночей. В сие время он получил наставление, каким образом устроить Скинию, или походный храм, в котором народ должен приносить жертвы и возносить молитвы к Богу. По окончании сорока дней Господь дал ему две скрижали, на которых перстом Божиим начертаны были все те Десять Заповедей, которые Господь изрек вслух всего народа.</p>
          <p>Между тем народ, видя, что Моисей долго не сходит с горы, собрался к Аарону и потребовал, чтобы он сделал им бога, который бы шел пред ними, «потому что, — говорили они, — с Моисеем что-нибудь случилось». Они принесли ему золотые серьги своих жен и дочерей, и Аарон сделал им из золота изображение тельца. Народ говорил: «Вот бог, который вывел нас из земли Египетской». И на другой день на жертвеннике пред тельцом принесли жертвы, стали пить, есть и играть. И разгневался на них Бог, и сказал Он Моисею, что сей жестоковыйный народ, которого извел Он из Египта, совратился с пути, преступил заповеди Божии и поклоняется ложному богу. Моисей стал молиться за народ, и Бог внял его ходатайству. Спустившись к подошве горы, Моисей и Иисус Навин увидали тельца и пляски. Моисей воспламенился гневом и, бросив скрижали, разбил их под горою в виду всего народа. Потом взял тельца, которого они сделали, разбил его и стер в пыль, которую высыпал в текущий с горы поток, и, в посрамление рукотворенному божеству, заставил израильтян пить ту воду. Аарон, в ответ на упреки Моисея, извинял себя необузданностью и упорством буйного народа, и Моисей увидел, что народу нечем оправдать себя. Он стал в воротах стана и воскликнул:</p>
          <p>— Кто остался верным Господу, — иди ко мне!</p>
          <p>И собрались к нему все сыны Левиины. Моисей повелел каждому из них пройти с мечом по стану и обратно, и убивать всякого, кто встретится. И пали до трех тысяч человек из числа виновных.</p>
          <p>На другой день Моисей опять взошел на гору, повергся пред Богом и, постясь сорок дней и ночей, умолял за грех народа, говоря:</p>
          <p>— Если Ты не простишь греха их, то изгладь и меня из Твоей книги, в которую вписаны у тебя предназначенные для вечного блаженства.</p>
          <p>Господь отвечал, что изгладит из книги Своей согрешивших пред Ним, и, повелевая Моисею вести народ в Обетованную Землю, дал знать, что не будет уже сопутствовать ему особенным благоволением. Народ, услышав сию угрозу, зарыдал, и все возложили на себя покаянные одежды. Моисей усугубил молитвы, и Бог возвратил Израильтянам Свое благоволение.</p>
          <p>После сего Моисей был удостоен на Синае видеть Славу Господню.</p>
          <p>— Лица Моего, — сказал ему Господь, — нельзя тебе видеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых. Но Я проведу пред тобою всю Славу Мою и возглашу имя: Иегова… Когда же будет проходить Слава Моя, Я поставлю тебя в расселине скалы и покрою тебя рукою Моею, доколе не пройду. И когда сниму руку Мою, ты увидишь Меня сзади, а Лице Мое не будет видимо тебе.</p>
          <p>При сем Моисей получил повеление написать слова Завета в книгу и принял опять скрижали, на которых Бог снова начертал те же Десять Заповедей, которые были записаны на прежних.</p>
          <p>Созерцание Славы Божией оставило след на лице Моисея. Когда он сошел с горы, Аарон и все Израильтяне боялись подойти к нему, видя, как сияет лице его. Моисей подозвал их и сообщил им всё, что заповедал ему Бог. После сего он положил себе на лице покрывало, которое снимал только тогда, когда предстоял пред Богом.</p>
          <p>Моисей объявил сынам Израилевым волю Божию о Скинии и приступил к ее сооружению, поручив его указанным Богом художникам, по образцу, виденному им на Синае, во время сорокадневного на нем пребывания. Израильтяне же приносили щедрые пожертвования золотом, серебром, медью, шерстью, виссоном, кожами, деревьями, ароматами, драгоценными камнями и всем, кто чем мог. Когда Скиния была готова и освящена со всеми принадлежностями елеем помазания, облако покрыло ее и наполнило всю Скинию, так что сам Моисей не мог войти в нее. И поставил Моисей внутри Скинии Кивот Завета, окованный золотом, в который вложил золотую стамну с манной, жезл Ааронов процветший и Скрижали Завета, а над Кивотом поставил изображение двух золотых Херувимов и устроил всё необходимое для жертвоприношений и всесожжений. Потом Моисей установил для Израильтян праздники и новомесячия и поставил им священников и левитов, избрав для служения Богу, по Его повелению, всё колено Левиино и отдав его в распоряжение Аарона и сыновей его.</p>
          <p>Много иных знамений и чудес сотворил раб Божий Моисей, много приложил попечений об Израильтянах, много дал им законов и разумных распоряжений; обо всём этом сообщается в написанных им в священных книгах: в книге Исхода, Левит, Числ и Второзакония; в сих книгах подробно описывается его житие и труды, которые он подъял на себя во время управления сынами Израилевыми.</p>
          <p>Когда Израильтяне пришли к горе Аморейской в Кадис-Варни, Моисей сказал им, что земля, которую Господь отдал им в наследие, теперь перед ними; но Израильтяне пожелали послать прежде соглядатаев осмотреть землю, и, по повелению Божию, Моисей выбрал из начальников Израилевых по одному человеку от каждого колена, в том числе и Иисуса Навина, для обозрения земли Ханаанской. Возвратившись, посланные рассказали, что земля та обильна плодами, пажитями, скотом и пчелами, но некоторые из них испугались жителей той страны, отличавшихся необыкновенным ростом и силою, и советовали Израильтянам возвратиться в Египет, чтобы не погибнуть от Аморреев; Иисуса же Навина и других, которые убеждали идти в ту прекрасную землю, Израильтяне хотели побить камнями. Но Бог, по молитве Моисея, простил Израильтянам грех их, а виновные в возмущении были поражены внезапною смертию.</p>
          <p>В дальнейшем пути сыны Израилевы показали опять малодушие свое, и стали жаловаться и роптать на Бога. Тогда Господь послал ядовитых змей, жала коих были смертоносны, и умерло от них много сынов Израилевых. Народ смирился и каялся в том, что согрешил против Бога и возроптал на Моисея. Тогда Моисей помолился, чтобы Господь отогнал от них змей, и Господь сказал ему: «Сделай змея и повесь его на шест: тогда, кто бы ни был уязвлен, пусть только взглянет на него — и останется жив». Моисей повесил на шесте медное изображение змея, после чего все уязвленные, кто с верою взирал на сие изображение, оставались невредимыми.</p>
          <p>Так руководил Моисей народом Израильским по пути в землю Ханаанскую, спасая его своими молитвами и чудесами от различных бедствий и наказаний Божиих.</p>
          <p>Моисею самому было определено умереть вне Земли Обетованной. Когда приблизилось время его кончины, Господь предвозвестил ему о скором его преставлении и сказал:</p>
          <p>— Взойди на гору Аварим, которая находится в земле Моавитской, против Иерихона, и посмотри на землю Ханаанскую, которую Я даю во владение сынам Израилевым, и умри на горе той, и приложись к народу твоему, как умер Аарон, брат твой, на горе Ор, и приложился к народу своему, за то, что вы согрешили против Меня среди сынов Израилевых при водах Меривы в Кадисе, в пустыне Син, за то, что не явили святости Моей среди сынов Израилевых; пред собою ты увидишь землю, которую Я даю сынам Израилевым, но сам не войдешь туда.</p>
          <p>Пред своею смертию Моисей благословил сынов Израилевых, каждое колено особо, пророчествуя о будущих судьбах их. После сего, по повелению Божию, он взошел на гору, и показал ему Господь всю землю Галаадскую до Дана, и всю землю Неффалимову, и всю землю Ефремову и Манассиину, и всю землю Иудину, даже до самого Западного моря и полуденной страны и равнины долины Иерихона, города пальм, до Сигора. И умер там Моисей, раб Господень, в земле Моавитской, по слову Господню. Тело его погребли в долине земли Моавитской против Веф-Фегора, и никто никогда не узнал места погребения его. Моисею было сто двадцать лет, когда он умер; но зрение его не притупилось, и крепость в нем не истощилась. Израильтяне почтили кончину Моисея тридцатидневным плачем. И не было более у израильтян пророка такого, как Моисей, которого Господь знал лицом к лицу, по всем знамениям и чудесам, совершенным им пред глазами всего Израиля.</p>
          <p>Молитвами святаго пророка Моисея да избавит Господь и нас от всякой скорби, и да вселит нас в вечные селения, изведя из Египта — многобедственного мира сего! Аминь.</p>
          <p>Тропарь пророку, глас 2:</p>
          <p>На высоту добродетелей возшел еси пророче Моисее, и сего ради сподобился еси видети славу Божию: скрижали благодатныя закона прият, и начертаний благодать в себе нося, и пророков был еси честная похвала, и благочестия великое таинство.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Лик пророческий, с Моисеем и Аароном, веселием днесь веселится, яко конец пророчествия их на нас исполнися: днесь сияет крест, имже нас спасл еси. Тех молитвами Христе Боже помилуй нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-5-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Феодора, Мианы, Иулиана и Киона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Феодора, Мианы, Иулиана и Киона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики жили в царствование Максимиана и были родом из селения Кандавлы. За исповедание Христа их схватили и предали разным мучениям. Сначала их тела так сильно строгали, что кости их обнажились. Затем их заперли в очень жарко натопленную баню, двери которой запечатали царским перстнем, чтобы святые мученики не могли из нее выйти. Но Ангел Божий воззвал их, и они вышли невредимыми, при запечатанных дверях. Воины взяли их и повели вон из города. По просьбе святых, им дано было время для молитвы. Они долго молились и благодарили Бога за то, что Он сподобил их претерпеть за Христа мучения. После сего их тела рассечены были на части, колена их были раздроблены, и наконец их самих бросили в огонь, где они с радостию предали души свои Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-5-4">
    <title>
      <ru>Память святаго Вавилы Никомидийского и с ним 84 детей</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Вавилы Никомидийского и с ним 84 детей</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В то время как император Максимиан жил в Никомидии для преследования христиан, многие из них скрывались от гонителей. И вот царю было донесено, что в одном сокровенном месте находится один старец, по имени Вавила, который учит детей почитать не языческих богов, но Распятого Христа. Тотчас посланы были воины и привели святаго Вавилу и учеников его к царю, который спросил его: «Почему ты, старец, не только сам прельщаешься, почитая распятого от Иудеев человека и не поклоняясь нашим богам, но и научаешь тому же несмысленных детей?» Святый Вавила ответил царю: «Языческие боги суть бесы, а наш Бог сотворил небо и землю. Ты, царь, и все твои приближенные слепы, потому что вы не видите истины». Максимиан приказал четырем воинам быть святаго по лицу, по ребрам и по коленам. Во время своих страданий, когда всё тело его обагрилось кровью, св. Вавила возопил ко Господу: «Благодарю Тебя, Господи, что Ты соделал меня, старого и немощного, молодым и крепким, — крепче самого царя!» Максимиан велел быть его по плечам и по ногам камнями. Затем, по сокрушении всех его членов, надели ему на шею тяжелое бремя, забили ноги его в железные оковы и заключили его в темницу. После того привели к царю малолетних учеников святаго, числом восемьдесят четыре, мальчиков и девочек. Царь начал ласково уговаривать их поклониться идолам. Они же ничего ему не отвечали, но часто взглядывали друг на друга. Видя, что они молчат, Максимиан отделил из них десять, которые были постарше, и сказал им: «Вот, вы умнее других; итак, послушайте меня и принесите жертву богам, и за то вы будете жить у меня во дворце и получите от меня много богатых даров». Тогда двое из них, Аммоний и Донат, ответили ему: «Мы — христиане и не приносим жертв немым и глухим бесам». Царь приказал их бить. Во время биения они непрестанно повторяли: «Мы — христиане и не служим богам твоим». Царь начал затем уговаривать прочих детей, но они твердо исповедовали свою веру и отказались приносить жертву идолам. Видя, что детей нельзя уговорить, царь приказал бросить их в тюрьму, а учителя их повесить и бить железными прутьями. Когда и эти все мучения не привели их к отречению от Христа, то над святыми детьми и их учителем произнесен был смертный приговор, коим они осуждены были на усечение мечом. Шествуя с учениками своими на казнь, Вавила пел: «Се аз и дети, яже ми дал есть Бог!» По достижении ими места казни сначала казнен был святый Вавила, а потом и все дети, ученики его. Верующие пришли ночью и, взявши их мощи на корабль, привезли их в Византию и положили в трех ковчегах, восхваляя и благодаря Бога.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-5-5">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Ермионии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Ермионии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Апостол Филипп, крестивший вельможу Эфиопской царицы Кандакии, имел четырех дочерей, о коих св. Евангелист Лука замечает, что они были пророчицами и девами. Из них Ермиония и Евтихия отправились в Асию, ища св. Иоанна Богослова, но не нашли его, ибо Господь преложил его, как некогда Еноха и Илию. И встретили они Петрония, ученика Апостола Павла, и сделались его ученицами, подражая и житию его. Святая Ермиония искусна была во врачебном художестве, и поэтому к ней стало приходить много христиан, и всех она врачевала силою Христовою. В то время император Траян шел войною на Персов. Когда ему донесли, что Ермиония — христианка, он велел привести ее к себе и ласково начал беседовать с ней, желая прельстить ее и отвратить от Христа. Но она не склонилась на его увещания. Тогда царь велел долгое время бить ее по лицу. Святая удостоилась среди такого мучения утешительного видения: она узрела Господа, сидящего на престоле судейском, похожего лицом на Петрония, беседующего с нею и укрепляющего ее, и радостно терпела свои страдания. Убедившись в ее твердости, царь отпустил ее. Она устроила гостиницу, в которой принимала больных, врачуя их душевно и телесно, в продолжение всего царствования Траяна. Преемник его, Адриан, снова велел привести ее к себе на суд и за ее твердое исповедание Христа Спасителя приказал бить ее без пощады. Она же с молитвою на устах терпела это страдание. Когда слуги, бившие святую, изнемогли, царь велел другим слугам пронзить ступни ее ног длинными гвоздями. И сие мучение святая терпела, воссылая хвалу Богу. Затем бросили ее в котел с кипящею смолою, с оловом и серою. Находясь в этом котле, св. Ермиония возвела очи на небо, помолилась, и тотчас огонь угас, олово разлилось, и святая осталась невредимой. Адриан приказал еще сильнее разжечь котел, чтобы погубить в нем святую мученицу. Но, к великому удивлению всех, она стояла в котле точно среди росы. Удивился царь такому чуду и, встав с престола своего, коснулся рукою котла, желая удостовериться, не остыл ли он. И вот кожа руки его и ногти сильно опалились. «Велик Бог христианский!» — воскликнула святая. Мучитель приказал тогда раскалить сковороду и положить на нее обнаженную святую мученицу. Но Ангел Господень разбросал угли и опалил ими многих, стоявших вокруг сковороды. Святая же, стоя на ней, как на зеленеющей траве, воспевала и славила Господа. Устрашился царь, видя преславное сие чудо, и велел снять ее со сковороды. Тогда святая мученица сделала вид, что желает принести жертву богу Геркулесу. Царь с радостию повел ее в идольское капище. Она помолилась Богу Истинному, и вдруг послышался сильный гром, и все идолы в капище упали и разбились. Сильно разгневался царь и велел вывести Ермионию за город и отсечь ей главу. Двое слуг, Феодул и Тимофей, взяли святую мученицу и вывели ее за город. Прежде чем казнить ее, они устремились было к ней, желая произвести над ней насилие, но внезапно высохли у них руки. Тогда они уверовали в Господа нашего Иисуса Христа, припали к ногам святой мученицы и просили помолиться за них, чтобы Господь призвал их к Себе прежде нее, — что по ее молитве и совершилось. После сего святая помолилась и за себя и мирно скончалась на том месте. Некоторые благоговейные христиане взяли их мощи и положили в Ефесе, в честно́м месте, славя Бога.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
