<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-05T00:00:00">
  <feast id="ls-6-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго пророка Захарии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-05</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь святому Захарии, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Священства одеждею обложен премудре, по Закону Божию всесожжения приятна священнолепно приносил еси Захарие, и был еси светильник и зритель тайных, знамения в тебе благодати нося явственно всемудре: и мечем убиен быв в храме Божии, Христов пророче с Предтечею моли, спастися душам нашым.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Пророк днесь и священник Вышняго, Захария предложи, Предтечев родитель, трапезу своея памяти, верныя питая, питие бо правды всем растворив: сего ради скончавается, яко божественный таинник Божия благодати.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак святей Елисавете, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко луна полна, свет правды от мысленнаго солнца Мессии прияла еси, и во всех заповедех Господних с Захарием ходила еси боговозлюбленная Елисавето: достойными убо тя песньми ублажающе, всещедраго света просвещающаго всех Господа величаем.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго пророка Захарии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый пророк Захария, священник из потомства Ифамара, сына Ааронова, имел жену Елисавету, которая также была из рода Ааронова. Святое Евангелие свидетельствует о Захарии и Елисавете, что они были украшены всеми добродетелями, непорочно проходя свое жизненное поприще. Святый Апостол и Евангелист Лука говорит о них: «беста праведна оба пред Богом, ходяще во всех заповедех и оправданиих Господних безпорочна». Что житие их было действительно благочестиво, о сем свидетельствует также и святая их отрасль, честный и славный Пророк, Предтеча и Креститель Господень Иоанн. В Писании сказано: от плод их познаете их: плод от доброго дерева действительно не может быть дурным, ибо, как говорит то же Писание: аще корень свят, то и ветви. Посему и святая ветвь — Иоанн могла произойти только от святаго корня.</p>
          <p>Святый Захария, отец Предтечи, священствовал в Иерусалиме в царствование Ирода. Он был из дневной чреды Авиевой, то есть из рода Авии, очередь которого приходилась в восьмую седмицу.</p>
          <p>О сих чредах повествуется следующее.</p>
          <p>Царь Давид, видя, что род Аарона стал очень многочислен, так что не было никакой возможности всем вместе совершать служение в храме, разделил потомков Аарона на двадцать четыре чреды или лика, чтобы они, один за другим, справляя каждый свою седмицу, совершали службы в храме. Во всякой отдельной чреде царь избрал одного честнейшего мужа и сделал его начальником лика, так что каждая чреда имела своего главного священника, в чреде же было более пяти тысяч священников. Для того чтобы не было между главными священниками спора о том, кому из них с своим ликом служить первую седмицу, кому вторую, кому третью и т. д. до двадцать четвертой, они бросили жребий и по жребию сделали распределение, и такой раз установленной очереди они держались до наступления новой благодати, так что потомки каждого священника соблюдали свою очередь по жребию, который выпал их предку. Восьмой жребий выпал священнику Авии, в числе потомков коего был также и святый Захария; поэтому-то он и отправлял в течение восьмой седмицы службу в храме вместе со всей своей чредой, ибо он был главным над остальными священниками своего ряда.</p>
          <p>Однажды Захарии, — когда он, соблюдая очередь свою, служил пред Богом, — по обычаю священников, нужно было войти в храм Господень для каждения; было же в то время на молитве множество народа. Войдя во святилище, Захария заметил Ангела Господня, стоящего по правую сторону кадильного алтаря. При виде Ангела Захарию объял страх; но посланник Божий успокоил его, сказав: «Не бойся, Захария». И утешил он праведного священника, возвестив, что молитва его благоприятна Богу; внимая ей, Господь дарует ему милость: Он благословил жену его Елисавету, разрешая, несмотря на ее престарелый возраст, узы ее неплодства, и она родит сына, тезоименитого благодати — Иоанна, который своим рождением принесет радость не только родителям, но и множеству людей: «Многие, — прибавил Ангел, — возрадуются рождению его». Возвестил Ангел Захарии также и о том, что сын его будет велик пред Господом не телом, но духом; он будет постником и будет вести такую воздержную жизнь, как никто другой; и действительно, таково же о нем было и свидетельство Самого Сына Божия: «прииде Иоанн Креститель, ни хлеба ядый, ни вина пия». Ангел предсказал, что еще во чреве матери Иоанн исполнится Духа Святаго и многих из сыновей израильских обратит к Истинному Господу Богу, что он будет Христовым Предтечей в духе и силе Пророка Илии и приготовит народ к принятию Господа Спасителя.</p>
          <p>Услыша всё сие, Захария был удивлен и поражен, так что не решался верить сказанному; странным казалось ему сие потому, что Елисавета была неплодна, и оба они были уже преклонного возраста. И сказал он Ангелу:</p>
          <p>— Как мне поверить сему: ведь я уже стар, состарилась также и жена моя, которая никогда не имела детей?</p>
          <p>Тогда Ангел ответил ему:</p>
          <p>— Я — Гавриил, предстоящий пред Богом; я послан сказать и благовестить тебе сие. И за то, что не поверил ты моим словам, ты будешь нем и не скажешь ни одного слова до тех пор, пока всё сие исполнится.</p>
          <p>Так как Захария в беседе с Ангелом замедлил в алтаре, то народ, бывший в церкви, дивился сему. Выйдя к народу, Захария принужден был знаками показывать, что он стал нем; тогда присутствовавшие поняли, что ему в алтаре было видение.</p>
          <p>Окончив свою очередь, Захария возвратился в дом свой, находившийся в горной стране, в Хевроне, городе Иудове. Этот город был одним из тех, которые даны были по жребию потомкам Иуды и предназначены для жительства священникам.</p>
          <p>Когда исполнилось возвещенное Ангелом, и бывшая дотоле неплодной Елисавета родила Иоанна, — имя сие Захария написал на поданной ему дощечке, — отверзлись уста Захарии, язык его разрешился, и он стал говорить, благословляя Бога. Исполнившись Святаго Духа, он начал пророчествовать, говоря: «благословен Господь Бог Израилев, яко посети и сотвори избавление людем Своим: и воздвиже рог спасения нам, в дому Давида отрока Своего: якоже глагола усты святых сущих от века пророк Его… И ты, отроча, пророк Вышняго наречешися: предидеши бо пред лицем Господним, уготовати пути Его».</p>
          <p>Но вот наступило время, когда родился Господь наш Иисус Христос в Вифлееме, и волхвы, пришедшие с Востока по видению чудесной звезды, возвестили Ироду о новорожденном Царе. Тогда Ирод, послав в Вифлеем воинов, чтобы они избили всех детей, приказал умертвить и сына Захарии, о коем много слышал. Ироду известно было всё случившееся во время рождения Иоанна; так как все события, коими сопровождалось рождение Иоанново, вызывали страх и изумление среди окрестных жителей. Все иудеи говорили о сих чудесных событиях; молва дошла и до Ирода. Все слушавшие слагали в сердце своем происшедшее и говорили: «что убо отроча сие будет?». Ирод, вспомнив теперь об Иоанне, подумал: «Не сей ли будет царем Иудейским?» Задумав умертвить его, царь отдельно послал в дом Захарии убийц, но посланные не нашли святаго Иоанна. Ибо, когда началось безбожное избиение детей в Вифлееме, стоны и вопль были услышаны в Хевроне, городе Иудове, где жили священники, так как он находился на недалеком расстоянии от Вифлеема; скоро узнали в Хевроне конечно и о причине такого вопля. Тогда святая Елисавета, взяв сына своего, отрока Иоанна, коему тогда было уже полтора года, бежала с ним в горы. А святый Захария в то время находился в Иерусалиме, отправляя обычную службу по порядку чреды своей. Скрываясь в горах, Елисавета со слезами молилась Богу, чтобы Он защитил ее и ее сына. Увидав с горы воинов, кои тщательно разыскивали беглецов и уже были недалеко, она в ужасе возопила к ближайшей каменной горе: «Гора Божия, приими мать с сыном!» Гора тотчас расступилась, заключила их в себе, и таким образом они укрылись от настигавших их убийц. Не найдя тех, кого искали, посланные ни с чем возвратились к царю. Тогда Ирод послал к Захарии в храм приказание, чтобы он отдал ему сына своего Иоанна.</p>
          <p>— Я служу ныне Господу Богу Израилеву, — отвечал на сие святый Захария, — и не знаю, где теперь находится сын мой.</p>
          <p>Разгневанный Ирод вторично послал к нему и приказал убить самого Захарию, если он не отдаст своего сына. Свирепые убийцы устремились как звери, стараясь немедленно исполнить повеление царя, и с яростью закричали священнику Божию:</p>
          <p>— Где скрыл ты своего сына? Отдай нам его, ибо так повелел царь; если же не дашь сына своего, то сам погибнешь лютою смертью.</p>
          <p>На сие святый Захария отвечал:</p>
          <p>— Тело мое вы убьете, а душу мою восприимет Господь.</p>
          <p>Тогда убийцы бросились на Захарию и между церковью и алтарем убили его, как повелел им царь; пролившаяся же кровь святаго сгустилась на мраморе и отвердела как камень — во свидетельство и вечное осуждение Ироду; а Елисавета, хранимая Богом, с своим сыном пребывала в расступившейся горе. Божиим повелением устроилась для них там пещера, открылся источник воды, а над пещерою выросла финиковая пальма, на коей явились плоды в изобилии. Когда мать с сыном хотели есть, дерево склонялось, подавая в пищу плоды свои, а затем снова выпрямлялось.</p>
          <p>Спустя сорок дней после убиения Захарии, святая Елисавета, мать Предтечи, преставилась в той пещере, а святый Иоанн был питаем Ангелом до совершенного возраста и храним в пустынях до дня явления своего к Израильтянам.</p>
          <p>Тропарь святому Захарии, глас 4:</p>
          <p>Священства одеждею обложен премудре, по Закону Божию всесожжения приятна священнолепно приносил еси Захарие, и был еси светильник и зритель тайных, знамения в тебе благодати нося явственно всемудре: и мечем убиен быв в храме Божии, Христов пророче с Предтечею моли, спастися душам нашым.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Пророк днесь и священник Вышняго, Захария предложи, Предтечев родитель, трапезу своея памяти, верныя питая, питие бо правды всем растворив: сего ради скончавается, яко божественный таинник Божия благодати.</p>
          <p>Кондак святей Елисавете, глас 4:</p>
          <p>Яко луна полна, свет правды от мысленнаго солнца Мессии прияла еси, и во всех заповедех Господних с Захарием ходила еси боговозлюбленная Елисавето: достойными убо тя песньми ублажающе, всещедраго света просвещающаго всех Господа величаем.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-6-2">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Урвана, Феодора и Медимна и многих с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-05</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Урвана, Феодора и Медимна и многих с ними</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование злочестивого Валента ариане в Царьграде имели великую силу и распространили свою власть, так как царь, ослепленный той же ересью, помогал им. Подняв гонение на православных христиан, они изгнали епископа Евагрия и сильно притесняли верующих: одних они били, других ввергали в темницы, у третьих разграбляли имения, словом — всячески угнетали их. Сильно скорбя об этом, верующие, тайно собравшись, решили послать к царю, который тогда находился в Никомидии, просьбу, чтобы он, если нельзя совсем избавить их от ариан, по крайней мере, велел бы ослабить притеснение их, чтобы люди не погибли до конца. Для сего дела они избрали до семидесяти достойных мужей духовного чина, крепких в вере, сильных в слове, отличающихся своим разумом, во главе с Урваном, Феодором и Медимном. Отправившись в путь, они достигли Никомидии и, став перед царем, усердно просили его, чтобы он помиловал их и защитил от рук арианских. Сильно разъярился на них царь, однако не показал вида, что он гневается, но тайно отослал их к епарху Модесту, приказав ему, чтобы он схватил и предал их смерти. Епарх, схватив их, боялся, однако, явно пред всеми казнить их и, чтобы не было в народе толков, приказал посадить их всех на корабль и распустить слух, что схваченных отправляют на заточение; а между тем он научил корабельщиков, чтобы они, когда будут посреди моря, сошли в лодку и подожгли бы корабль с семьюдесятью мужами, что те и исполнили: приплыв в Астакийскую пучину, они зажгли корабль со святыми мучениками, спустившись сами заранее в лодку, которая была для того приготовлена, и вернулись к епарху, сообщая ему о кончине тех мужей. Как свеча загорелся корабль и быстро плыл по морю, так как его гнал ветер; охваченное пламенем плывшее судно достигло до места, известного под именем Дакидис; пристав здесь, корабль сгорел до конца, испуская от сгорающих телес святых мучеников дым, подобный кадильному дыму, поднимающемуся к Богу. Так скончались святые, и сбылось на них слово Писания: «проидохом сквозе огнь и в воду, и извел еси ны в покой». Сожженные на воде огнем, святые мужи сии вселились в небесном покоище, где, предстоя пред Престолом Владыки, молятся о нас: тех молитвами, Господи, подай и нам получить жизнь вечную. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-6-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Авдия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-05</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Авдия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей святый мученик жил и пострадал в Персии. За то, что он своим учением многих приводил к вере во Христа, начальник волхвов велел взять его и принудить поклониться солнцу и огню и отречься от Христа. За свое твердое исповедание Истинного Бога он претерпел биение по чреслам терновыми палками, покрытыми острыми колючками. Четыре воина так долго его били, что его замертво унесли в свой дом, где он вскоре предал Богу свою святую и блаженную душу, славя и благодаря Его, и радуясь, что сподобился пострадать за Имя Господа нашего Иисуса Христа.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-6-4">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Фифаила и Фивеи</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-05</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Фифаила и Фивеи</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики с дерзновением пред всеми исповедовали Христа Истинного Бога, Творца и Промыслителя всего, а идолов называли глухими истуканами. Многих обратили они к истинной вере. Язычники взяли их и много мучили. Наконец, св. Фифаил был повешен на дереве и распилен пилою, а сестру его Фивею умертвили ударом копья в шею. Они оба предали свои святые и блаженные души в руце Божии, с хвалебною молитвою на устах.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-6-5">
    <title>
      <ru>Убиение святаго князя Глеба</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-05</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Убиение святаго князя Глеба</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Брат святаго князя Глеба Святополк обманом вызвал его из Мурома, послав ему сказать: «Отец твой при смерти и зовет тебя». В то время Святополк уже умертвил брата Глебова, св. Бориса, и стал замышлять и убийство св. Глеба. Он имел нечестивое намерение убить всех своих братьев, чтобы взять всю власть в свои руки, но концом сего злодеяния была вечная мука, по слову пророка: «увязе грешник в сети своей». В то время, как князь Глеб был уже на пути в Киев и находился близ Смоленска, на Смядыне, настигли его окаянные убийцы, посланные Святополком, по злобе своей подобные свирепым зверям. Святый Глеб ждал от них приветствия, но они замышляли на его жизнь и неожиданно окружили его со всех сторон. Затем повар св. Глеба, родом торчин, зарезал господина своего ножом, месяца сентября в пятый день. Его тело было брошено в пустом месте. Но Господь Бог не оставил Своего раба, но прославил его, как некогда и первомученика Стефана: иногда над местом, где лежало тело св. князя, виден был огненный столп, иногда же являлись горящие свечи, или слышалось ангельское пение. Видевшие эти знамения возвестили о них в городе, жители которого взяли тело святаго и перенесли в Вышгород.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-6-6">
    <title>
      <ru>Празднование святому Апостолу Петру, в Афире</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-05</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Празднование святому Апостолу Петру, в Афире</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>О сем храме св. Ап. Петра упоминается в житии св. Евтихия, Патриарха Цареградского (6 апреля), где говорится, что, пред избранием сего Патриарха в 552 году, царю Юстиниану было видение, которое он с клятвою открыл другим: во сне он увидал себя в церкви св. Ап. Петра, в Афире, ему явился сам св. Апостол и, указав на св. Евтихия, сказал: «Сей да будет поставлен вам во епископа».</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
