<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-07T00:00:00">
  <feast id="ls-8-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Созонта</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-07</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак святаго, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Истиннаго и богомудраго мученика, страдальца благочестия искуснаго, сошедшеся днесь, велегласно восхвалим Созонта таинника благодати, исцелений дателя богатейшаго: молит бо Христа Бога о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Созонта</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Максимиан, правитель Киликии, распространяя, по повелению царскому, нечестивое идольское многобожие, пришел в город Помпеополь и, празднуя тамошнему золотому идолу, принес много жертв. Там находился в это время один юноша, родом из Ликаонии, по имени Созонт, по вере христианин, добрый нравом и исполненный благих дел, ибо в Законе Господнем поучался он день и ночь. Он пас стада бессловесных овец, но в то же время наставлял и словесных овец Христовых на добрую пажить. Где бы ни был он с овцами, везде собирались к нему другие пастухи, юноши и мужи; а он учил их познанию Единого Бога, и многих привел к Святому Крещению, ибо была на нем благодать Духа Святаго. Раз, пася овец при источнике, у которого стоял большой дуб, Созонт уснул сладким сном и увидел божественное видение, призывавшее его к подвигу мученическому и возвещавшее, что место то принесет пользу многим, ибо освятится свыше сходящею благодатию и многие найдут на нем спасение и прославят Святую Троицу. Встав от сна, этот добрый пастырь поручил овец другим и, оставив на том месте свой лук и три стрелы, для памяти себе, отправился в город Помпеополь. Там увидел он нечестие умножившимся, веру же святую попранною, и восскорбел он о том сердцем своим. Войдя в капище, где стоял золотой идол, он отломал у него руку и, раздробив ее, раздал нищим. Отнятие от идола золотой руки вызвало великое смятение в городе, и многие были допрашиваемы и мучимы. Но святый Созонт, не желая, чтобы кто-либо другой пострадал за него, сам пришел к правителю Максимиану и объявил, что он виновник того дела. «Я взял руку бога вашего, — сказал он, — раздробил ее и раздал золото нуждающимся». Когда стали его допрашивать, как осмелился он так поступить и нанести бесчестие богу их, отняв и сокрушив руку его, он отвечал:</p>
          <p>— Я сделал это для того, чтобы видеть бессилие вашего бога. Ибо, когда я отнимал у него руку, он не оказал мне сопротивления, ничего не сказал, не обнаружил боли, не испустил стона. В самом деле, будучи немым и безумным, мог ли он сопротивляться? Если бы он был истинным Богом и живым, то противостал бы мне и не позволил бы мне причинить себе зла. Я же, зная, что это — идол, а не бог, раздробил руку его, и даже всего его хотел раздробить, чтобы не покланялись вы изделию рук человеческих, которое, хотя имеет и очи, и уши, и уста, и руки, и ноги, однако не видит, не слышит, не говорит, не осязает, не ходит, и ни в чем не может помочь себе, когда его бьют или раздробляют на части.</p>
          <p>Правитель, услыхав это, повелел мучить Созонта без милости. Сначала его повесили на дерево и стали строгать по ребрам железными когтями, потом обули его в железные сапоги с острыми внутри их гвоздями и водили по городу; святый, ходя в них, славил Бога, Потом снова повесили его на дереве и сильно били железными палками, так что не только тело, но и кости его были раздроблены. В этих мучениях святый предал дух свой Богу. Увидав, что он уже умер, мучители, снявши тело его с дерева, развели, по повелению правителя, сильный огонь, чтобы сжечь тело — в опасении, чтобы оно не сделалось предметом почитания верующих. И когда это многострадальное тело ввергли в огонь, то внезапно заблистала молния, загремел гром и выпал обильный дождь с градом, так что огонь тотчас угас; бывшие же там люди от страха убежали, и тело святаго осталось целым. По наступлении ночи верующие хотели взять святые мощи его и не могли, так как была великая тьма. И они сильно скорбели о том. Но вот в полночь свет с неба осиял мощи, и верующие, взяв их, погребли с честью. От гроба мученика истекало много чудес, и не только от гроба, но и от источника, протекавшего под дубом, где святый некогда во время сна имел видение, подавались благодатию Христовою и молитвами святаго мученика различные исцеления болящим. Поэтому впоследствии там была создана церковь во имя его, для прославления в ней Истинного Бога, в Троице Единого. Слава Господу во веки, аминь.</p>
          <p>Кондак святаго, глас 2:</p>
          <p>Истиннаго и богомудраго мученика, страдальца благочестия искуснаго, сошедшеся днесь, велегласно восхвалим Созонта таинника благодати, исцелений дателя богатейшаго: молит бо Христа Бога о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-8-2">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов Евода и Онисифора</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов Евода и Онисифора</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Евод, один из семидесяти апостолов, был первым после святаго Апостола Петра епископом в великой Антиохии и великим проповедником Слова Божия. О нем упоминает святый Игнатий Богоносец в своем послании к Антиохийцам в таких словах: «Поминайте блаженного отца вашего Евода, который был поставлен вам от Апостолов первым пастырем; будьте истинными его сыновьями, а не прелюбодеями, чтобы отец не стыдился вас». Сей святый Евод написал о Пресвятой Деве, что она пятнадцати лет от рождения родила Спаса мира Христа. «Трех лет, — пишет он, — она введена была в храм Господень, где и пребывала одиннадцать лет; когда же исполнилось ей четырнадцать лет, она была отдана священниками Иосифу, чтобы он охранял ее. У него она пробыла четыре месяца, когда получила от Ангела радостное благовестие и в конце пятнадцатилетнего возраста родила свет миру — Христа». Кроме сего святый Евод оставил много других полезных сочинений, но все они погибли в те многобедственные времена, когда Церковь Божия подвергалась гонениям, и посему до нашего времени не дошли. В настоящее время известна лишь книга под названием «Светило», о которой, впрочем, есть упоминание только у древнего историка Никифора. О самом святом Еводе встречается известие в римских мартирологах, где говорится, что он пролил свою кровь за Христа и скончался мученическою смертью. Некоторые утверждают, что святый пострадал в Антиохии при императоре Веспасиане. В то время, говорят они, в одном городе было произведено неким Иудеянином, по имени Антиохом, большое волнение; изменив своей вере, он стал приносить жертвы идолам, причем многие Иудеи были убиты за непоклонение идолам. Тогда весьма многие Иудеи приняли христианскую веру и епископом своим имели блаженного Евода, который, как начальник и пастырь их, был в скором времени умерщвлен.</p>
          <p>Святый Онисифор принадлежал также к лику семидесяти апостолов. О нем Апостол Павел в послании к Тимофею говорит: «Да даст милость Господь Онисифорову дому, яко многажды мя упокои, и вериг моих не постыдеся: но пришед в Рим, тощнее взыска мя и обрете: да даст ему Господь милость от Господа в день он: и елика во Ефесе послужи, добрее ты веси». Сей Онисифор был епископом в Колофоне и в Киринее и пострадал за веру, приняв мученическую смерть. Об его мученичестве свидетельствуют мученические акты, в которых повествуется, что святый Онисифор после многих мучений был растерзан дикими лошадьми и, вместе с Еводом, водворился в сонме исповедников Божиих в небесных селениях.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-8-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Евпсихия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Евпсихия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Евпсихий родился и получил воспитание в Кесарии Каппадокийской. В царствование императора Адриана на него был сделан донос, что он не чтит языческих богов, а почитает Христа. Вследствие доноса Евпсихий был взят правителем Каппадокии и подвергнут пыткам: тело его строгали железными когтями до тех пор, пока не обнажились ребра. После мучений святаго Евпсихия еле живого бросили в темницу. Здесь он обратился к Господу с усердной молитвой. Во время сей молитвы явился Ангел и прикосновением своим исцелил раны мученика.</p>
          <p>Вскоре после сего святый Евпсихий был выпущен из темницы на свободу. Освобождение сие совершилось по произволению Божию для того, чтобы богатство, коим обладал Евпсихий, не доставалось людям нечестивым, но роздано было бы бедным. Святый Евпсихий всё имение, собранное еще прадедами его, роздал нищим и убогим, причем некоторую часть отдал врагам своим, кои оклеветали его, и таким образом виновников своих страданий почтил дарами, как бы своих благодетелей.</p>
          <p>Впоследствии, когда Кесарией правил князь Саприкий, святый Евпсихий снова был схвачен. Его повесили и долго строгали, после чего он был усечен мечом. Рассказывают, что из язв его тела вместо крови истекли молоко и вода.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-8-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Луки</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Луки</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В начале IX-го века в Мунтании, в Малой Азии, недалеко от Триглии возникла Спасова обитель, глаголемая «Глубокие реки», прославившаяся подвижническою жизнию своих насельников. Третьим игуменом её был преподобный Лука. Добре подвизаясь и уготовив себя в жилище Святому Духу, он с миром предал чистую душу свою Господу (в конце Х-го в.).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-8-5">
    <title>
      <ru>Житие святаго отца нашего Иоанна, архиепископа Новгородского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-07</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь святителя, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Днесь светло красуется славнейший великий Новград, имея мощы твоя в себе, святителю Иоанне, яко солнечныя лучы испущающия и подающыя исцеления притекающым с верою к раце мощей твоих. Молися Христу Богу избавити град сей невредимь от варварского пленения, и междоусобныя брани, и огненнаго запаления, святителю богомудре и чудоносче, небесный человече и земный ангеле: да сошедшеся любовию в память твою, светло празднуем в песнех и пениих радующеся, и Христа славяще, тебе таковую благодать даровавшаго исцелений, и великому Новуграду заступление и утверждение.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Возвеселися явленно честная церковь Христова, в память днесь приснословущаго святителя Иоанна, от великаго Новаграда возсиявшаго, и всю страну удивившаго преславными чудодеянии, и всеми добродетельми украсившагося: и по преставлении бо честное тело его обретеся нетленно, источающее велия чудеса. Темже зовем ему: о всеблаженне, моли Христа Бога непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго отца нашего Иоанна, архиепископа Новгородского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Новый чудотворец русский святый Иоанн родился в великом Новгороде. Родители его — Николай и Христина — были люди благочестивые. Посему как он, так и брат его Гавриил оба были воспитаны в страхе Божием. С малого возраста святый Иоанн посвятил себя Богу и вел добродетельную жизнь; когда же он достиг совершеннолетия, то был рукоположен в пресвитера в церкви священномученика Власия. Новопоставленный иерей с еще большим усердием стал служить Господу, неукоснительно и строго соблюдая все заповеди Божии. Между тем родители святаго Иоанна умерли. И прежде он любил безмолвную тихую жизнь, даже намеревался принять иноческое пострижение; теперь же, посоветовавшись с братом своим Гавриилом, святый Иоанн решил создать новый монастырь на средства, оставленные родителями. Сначала они построили деревянную церковь во имя Пречистой Богоматери в память преславного Ея Благовещения и основали монастырь; затем замыслили они воздвигнуть и каменную церковь. С нетерпением начали братья приводить в исполнение свое благое намерение, стали со тщанием строить каменную церковь и уже довели ее до половины, но вынуждены были остановиться: средства их истощились. Сильно опечалились этим блаженный Иоанн и брат его Гавриил, и велико было их огорчение. Но, питая твердую веру и великое усердие к Пречистой Богородице, они обратились с молитвою к сей скорой помощнице и утешительнице всех, в скорби находящихся.</p>
          <p>«Владычица наша! — молились братья. — Ты знаешь нашу веру и любовь к Сыну Твоему и Богу нашему; Ты видишь наше усердие, с коим мы обращаемся к Тебе, Госпоже нашей; молим Тебя, помоги нам достроить сей храм; всю надежду нашу мы возлагаем на Тебя, Богоматерь, не оставь нас, рабов Твоих; Владычице, мы начали строить сей храм, но кончить его сооружение без Твоей помощи мы не можем».</p>
          <p>Так молились они Богородице и изливали пред Ней свое горе. Их усердная молитва была услышана. Царица Небесная явилась им в сонном видении и сказала:</p>
          <p>— Для чего вы, возлюбленные Мною рабы Божии, впадаете в такую печаль и предаетесь такому сетованию о том, что создание храма замедлилось? Не оставлю Я моления вашего, ибо вижу вашу веру и любовь: в скором времени у вас будет все необходимое для сооружения храма и даже останется излишек; только не оставляйте благого дела и не охладевайте в вере.</p>
          <p>Видение сие придало братьям силы и бодрости. После утрени братья рассказали друг другу о том, что видели, и надежда их окрепла еще более. По Божию смотрению, они в тот же день ранним утром вышли из монастыря, и вдруг видят пред воротами монастырскими красивого коня; на нем была надета узда, обложенная золотом; золотом же было оковано и седло. Конь стоял тихо и неподвижно, всадника же на нем не было. Дивясь красоте и богатому убранству коня, братья долго ждали, не придет ли его хозяин. Но никто не появлялся, а конь всё неподвижно стоял на том же самом месте. Тогда они подошли к нему ближе и увидели, что по обеим сторонам седла висят два туго набитые мешка. Уразумев, что сие ниспослано им свыше, они сняли с коня мешки, и тотчас конь стал невидим. Братья развязали мешки и нашли в одном до самого верха золото, другой же был наполнен серебром. Удивившись такому попечению о них Божию и Пресвятой Владычицы, они стали воссылать горячие благодарственные молитвы. Скоро, с Божиею помощию, окончили они церковь и благолепно ее украсили; затем купили они много сел, для содержания монастыря, и, несмотря на то, у них осталось еще немало денег, которые они и отдали игумену и братии. В сем монастыре и сами они приняли иноческое пострижение, причем Иоанн был наречен Илиею, а Гавриил — Григорием. Богоугодно проходила жизнь их в посте и молитвах, исполненная различных иноческих трудов и подвигов.</p>
          <p>Когда скончался святый архиепископ Новгородский Аркадий, блаженный Илия был вытребован из монастыря и, против воли, возведен на архиепископский престол. Считая себя недостойным такого сана, Илия отрекался от него, но, руководимые Самим Богом, князь с мирскими и духовными начальниками и все граждане Новгородские единогласно избрали Илию на архипастырство: ибо он был угоден Богу и людям. Усердными мольбами и просьбами все убеждали смиренного инока вступить на престол архиепископский, все требовали сего. Наконец, против своего желания, он повиновался воле граждан и рукоположен был в архиепископа Новгородского святейшим Иоанном, Киевским и всея Руси митрополитом. Он верно пас стадо Христовых овец, живя в святости и праведности. Во время его архиепископства князь Суздальский Андрей соединился со многими другими князьями земли русской, в числе семидесяти двух, против Новгорода Великого, задумав разорить его, а своих единокровных и единоверных братий пленить и предать смерти. Рати неприятельские пришли к городу и, расположившись вокруг, в течение трех дней сильно теснили его. Граждане, увидев большое число осаждавших, упали духом; силы их истощались, сильно скорбели и смущались они, ниоткуда не видя помощи, — только у Бога просили милости и надеялись на молитвы своего святого архиерея. Как истинно добрый пастырь, видя приблизившихся волков, готовых расхитить его стадо, Илия стал на страже, неусыпающим оком взирая к Богу и святыми молитвами своими, как стенами, защищая город. Когда в третью ночь он, по своему обычаю, стоял на молитве перед иконою Господа Иисуса Христа и со слезами просил Владыку об избавлении города, то услышал голос, говорящий ему:</p>
          <p>— Иди в церковь Господа Иисуса Христа, что на Ильинской улице, возьми образ Пречистой Богородицы и вынеси его на городские стены против врагов; тогда увидишь спасение городу.</p>
          <p>Услышав сии слова, Илия исполнился неизреченной радости и провел всю ту ночь без сна; утром же он созвал всех и рассказал о случившемся. Слыша то, люди прославляли Бога и Пречистую Его Богоматерь и, как бы получив некоторую помощь, воспрянули духом; архиепископ же послал своего протодиакона с клиром, приказав им принести к себе честну́ю ту икону, а сам с освященным собором начал совершать молебное пение в великой церкви во имя Софии — Божией Премудрости. Посланные, дойдя до церкви Спасовой, где находилась чудотворная икона Пресвятой Богородицы, сперва, по обычаю, поклонились Ей, потом хотели взять образ, но не смогли даже и с места сдвинуть его; сколько раз они ни пытались поднять икону, всё-таки это им не удавалось. Тогда они возвратились к архиепископу и поведали ему о том чудесном явлении. Взяв всех с собою, архиепископ отправился в Спасову церковь; придя туда, он пал на колени пред иконою Владычицы и молился так:</p>
          <p>— О премилостивая Госпоже, Дево Богородице, Ты — упование, надежда и заступница нашему городу, Ты — стена, покров и прибежище всех христиан, посему и мы грешные надеемся на Тебя; молись, Госпоже, Сыну Твоему и Богу нашему за город наш, не предай нас в руки врагов за грехи наши, но услыши плач и воздыхание людей Твоих, пощади нас, как некогда пощадил Ниневитян Сын твой за их покаяние, яви и на нас Свою милость, Владычице.</p>
          <p>Окончив свою молитву, святитель начал молебен, — и когда клирики воспели кондак: «Предстательство христиан непостыдное», внезапно честна́я икона Пречистой Богородицы двинулась сама собою. Весь народ, видя такое поразительное чудо, единогласно воскликнул: «Господи, помилуй!» А святейший архиепископ, взяв в руки честну́ю икону и, благоговейно облобызав ее, отправился с народом, совершая молебное пение, поднял икону на городскую стену и поставил ее против врагов. В то время неприятели стали всё сильнее теснить город, пуская на него тучу стрел. И вот, Пресвятая Богородица отвратила лик свой от неприятелей и простерла взоры на город, что было явным знаком великого милосердия Владычицы, являемого людям, бедствующим в осаде. Архиепископ, взглянув на святую икону, увидел на очах Богоматери слезы; взяв свою фелонь, он стал собирать в нее каплющие с иконы слезы, возгласив:</p>
          <p>— О преславное чудо — от дерева сухого истекают слезы! Сим Ты, Царице, даешь нам знамение, что со слезами молишься Сыну Твоему и Богу нашему об избавлении города.</p>
          <p>И весь народ, видя Пресвятую Богородицу, проливающую слезы, возопил к Богу с рыданием и сердечным умилением. Внезапно на неприятелей напал страх, тьма покрыла их, гнев Божий привел их в смятение, и они начали убивать друг друга. Заметив смятение врагов, жители Новгорода отворили городские ворота и с оружием в руках своих устремились на противников; одних из них они посекли мечами, других живыми взяли в плен, и так, с помощию Пресвятой Богородицы, победили все полки вражеские. С этого времени святитель Божий Илия установил в великом Новгороде торжественный праздник предивного Знамения Пресвятой Богородицы и назвал день тот днем избавления и днем наказания, ибо, по молитвам Пресвятой Богородицы, Бог послал избавление гражданам и наказание тем, которые дерзновенно восстали на своих единоплеменных и единоверных братьев и произвели междоусобную брань. С того времени Новгород Великий, управляемый своим добрым пастырем, пользовался полным миром и глубокой тишиной. Занимая в течение нескольких лет архиепископский престол, блаженный Илия, в ревностной заботе о большем прославлении Святаго Имени Божия, построил прекрасные церкви; число всех воздвигнутых им храмов простиралось до семи.</p>
          <p>Первая церковь, которую он создал еще до своего пострижения в иноки, была в честь Благовещения Пресвятой Богородицы; вторая, в память Богоявления Господня, была построена уже во время его святительства; третья — во имя святаго Пророка Илии, четвертая — преподобного Феодора, игумена Студийского; пятая — святых трех отроков Анании, Азарии, Мисаила и святаго Пророка Даниила; шестая — святаго праведного Лазаря Четверодневного; седьмая была посвящена святому чудотворцу Николаю.</p>
          <p>Воздвигая церкви, Илия прославился и своей благочестивою жизнию: он был весьма милостив ко всем, отличался необычайной кротостию и нелицемерной любовью; был он как бы солнцем в Церкви Христовой, разливая свет добрыми своими делами, прогоняя мрак злодеяния и сокрушая главу князя тьмы — диавола, который всегда питает вражду и завидует спасению человеков; имел также святый Илия такую власть над нечистыми духами, что своим словом мог связывать их, о чем свидетельствует следующая дивная повесть.</p>
          <p>Однажды святитель, по своему обыкновению, в полночь стоял в своей келлии на молитве. Бес, желая устрашить святаго, вошел в рукомойник, который висел в его келлии и, возмущая воду, стал производить шум. Святитель, поняв, что сие — дело диавола, подошел к сосуду и осенил его крестным знамением, и так запрещением своим связал беса в умывальнике, что тот томился там долгое время, не будучи в состоянии выйти оттуда; наконец, не вынося более муки, так как сила крестного знамения палила его, бес начал вопить человеческим голосом:</p>
          <p>— О горе мне! сила креста жжет меня, не могу более терпеть я такого страдания, отпусти меня скорее, святый угодник Божий.</p>
          <p>Илия же спросил:</p>
          <p>— Кто ты и как вошел сюда?</p>
          <p>Диавол отвечал:</p>
          <p>— Я — лукавый бес и пришел смутить тебя, ибо я думал, что ты, как человек, устрашишься и перестанешь молиться; но ты заключил меня в этом сосуде, и теперь я сильно мучаюсь. Горе мне, что я прельстился и вошел сюда. Пусти меня, раб Божий; отныне никогда не буду я приходить сюда.</p>
          <p>Так бес вопил долгое время.</p>
          <p>Наконец святитель сказал:</p>
          <p>— За твою бесстыдную дерзость повелеваю тебе сею ночью отнести меня в Иерусалим и поставить у храма, где находится Гроб Господень; из Иерусалима тотчас же ты должен обратно перенести меня сюда в мою келлию в ту же самую ночь, и тогда я отпущу тебя.</p>
          <p>Бес всячески обещался исполнить волю святаго, лишь бы только блаженный выпустил его из сосуда. Святитель выпустил его со словами:</p>
          <p>— Превратись в оседланного коня и стань перед келлиею моею.</p>
          <p>Подобно тьме вышел бес из сосуда и обратился, по повелению святителя, в коня. Блаженный Илия, выйдя из келлии, сел на беса, и в ту же ночь очутился в Святом Граде Иерусалиме, близ храма святаго Воскресения, где находился Гроб Господень. Здесь угодник Божий запретил бесу отходить от того места; и бес стоял, словно прикованный, не имея силы сдвинуться с места, до тех пор, пока Илия не совершил поклонения Гробу Господню и Честно́му Древу Святаго Креста. Подойдя к храму, святитель преклонил колена пред дверями и стал молиться; вдруг запертые двери отверзлись сами собою, а у Гроба Господня зажглись свечи и лампады. Архиепископ, вознося Богу благодарственные молитвы и проливая слезы, поклонился Гробу Господню и благоговейно облобызал его; также поклонился он и Животворящему Древу, всем святым иконам и местам. Исполнив свое желание, он вышел из храма и снова двери церковные затворились сами собой; бес же стоял на том месте, где ему было повелено, в виде оседланной лошади; сев на него, Иоанн опять в ту же ночь прибыл в Новгород Великий и очутился в своей келлии. Уходя от святителя, бес умолял его не говорить никому, как он служил ему, как был связан клятвой, как повиновался он, словно пленник.</p>
          <p>— Если же ты расскажешь кому-либо, — прибавил нечистый дух, — как ты ездил на мне, то не перестану я строить против тебя козни и наведу на тебя сильное искушение.</p>
          <p>Так грозил бес, а святитель осенил себя крестным знамением, и тотчас исчез от него бес, словно дым.</p>
          <p>В одно время святый Иоанн вел духовную беседу с честны́ми мужами: с игуменами, священниками и благочестивыми гражданами; он рассказывал жития святых, говорил много о душеполезных подвигах и, между прочим, сообщил и то, что с ним было, — а именно о своей поездке в Иерусалим; рассказывая же, он не называл самого себя, а как будто говорил о ком-либо другом.</p>
          <p>— Я, — сказал он, — знаю такого человека, который в одну ночь из Новгорода достиг до Иерусалима; поклонившись Гробу Господню и Животворящему Древу Креста Господня, он снова в ту же самую ночь вернулся в Новгород; во время своего путешествия он ездил на бесе, которого связал своим запрещением, сделав его как бы пленником своим.</p>
          <p>Слушатели сильно удивлялись сему рассказу святаго, а диавол скрежетал зубами своими на архиепископа, говоря:</p>
          <p>— Так как ты рассказал тайну, то наведу на тебя такое искушение, что будешь ты осужден всеми своими гражданами как блудник.</p>
          <p>И с того времени бес, Божиим попущением, начал действительно строить свои коварные козни святителю, стараясь лишить его доброго имени. Он показывал людям, которые во множестве приходили к Иоанну просить благословения, в келлии святаго разные видения: то женскую обувь, то ожерелья, то какие-либо женские одежды. Приходящие к архиепископу люди, видя сие, сильно смущались и, толкуя между собою о виденном, говорили друг с другом:</p>
          <p>— Человеку-блуднику недостойно занимать апостольский престол.</p>
          <p>Когда однажды народ собрался и пошел к келлии святаго, бес превратился в девицу, которая побежала перед народом, как бы удаляясь из келлии блаженного. Видевшие сие закричали и погнались было за девицей, чтобы схватить ее, но бес убежал за келлию святаго и стал невидим. Услышав народный крик и шум, святитель вышел из келлии и спросил собравшихся:</p>
          <p>— Что такое случилось, дети мои? О чем вы шумите?</p>
          <p>Они закричали на него, стали бранить и укорять его, как блудника, схватили его, стали насмехаться над ним и, не зная как далее поступить с ним, стали толковать между собой:</p>
          <p>— Отвезем его на реку и посадим на плот, чтобы он выплыл из города по реке.</p>
          <p>Посоветовавшись, они повели святаго и целомудренного архиерея Божия к большому мосту на реке Волхове и посадили святителя на плот. Так сбылось слово лукавого диавола, который, хвалясь, говорил: «Наведу на тебя такое искушение, что осужден будешь всеми, как блудник».</p>
          <p>Теперь, видя такое поругание святаго, сильно радовался лукавый враг рода человеческого, но, по Божиему промышлению, невинность праведного победила и посрамила коварного врага; ибо когда святаго посадили на плот, последний поплыл не вниз по течению, но вверх, против течения, несмотря на то, что у большого моста течение воды было очень сильное, и никто не влек плот, но сам он плыл по воле Божией и направлялся к монастырю святаго Георгия, который находился на расстоянии трех поприщ от города. Видя такое чудо, люди ужаснулись; позабыв о злобе, они разрывали свои одежды и с плачем говорили:</p>
          <p>— Согрешили мы и неправедное дело сотворили, ибо мы, овцы, осудили невинно тебя, нашего пастыря.</p>
          <p>Идя по берегу, они молили святителя, чтобы он простил их прегрешения и возвратился на свой престол.</p>
          <p>— Прости нам, отец, — кричали они, — в неведении мы согрешили против тебя, не помяни злобы нашей и не оставляй чад своих.</p>
          <p>Также и весь клир, забегая вперед и земно кланяясь блаженному, с рыданием умолял его возвратиться на свой престол. Архиепископ же, как первомученик Стефан, молился за обидевших его, говоря:</p>
          <p>— Господи, не вмени им сего во грех!</p>
          <p>Пристав к берегу за пол-поприща от вышеупомянутого монастыря, он спустился с плота и вышел на берег. Народ же, припадая к нему с плачем, просил прощения, и было великое ликование, когда святитель даровал им прощение; еще сильнее радовались они тому, что Господь открыл неповинное и чистое его житие. Незлобивый пастырь, всем даровав прощение, рассказал, как он побывал в Иерусалиме, как ездил на бесе, и как диавол старался устрашить его. Все, слыша сие, прославляли Бога.</p>
          <p>И так святитель возвратился на престол свой с великою честию и славою.</p>
          <p>После всего описанного святитель жил недолгое время. Узнав о приближении своей кончины, он отложил свой архиерейский омофор и принял схиму, причем дано было ему имя Иоанна, которое он носил до своего пострижения в иноки. В сем ангельском образе он с миром преставился ко Господу. Тело его было погребено в храме Софии — Премудрости Божией. После него на престол архипастырский был возведен родной его брат Григорий, который так же верно пас словесное стадо.</p>
          <p>Богу нашему слава ныне и присно и во веки веков! Аминь.</p>
          <p>Тропарь святителя, глас 8:</p>
          <p>Днесь светло красуется славнейший великий Новград, имея мощы твоя в себе, святителю Иоанне, яко солнечныя лучы испущающия и подающыя исцеления притекающым с верою к раце мощей твоих. Молися Христу Богу избавити град сей невредимь от варварского пленения, и междоусобныя брани, и огненнаго запаления, святителю богомудре и чудоносче, небесный человече и земный ангеле: да сошедшеся любовию в память твою, светло празднуем в песнех и пениих радующеся, и Христа славяще, тебе таковую благодать даровавшаго исцелений, и великому Новуграду заступление и утверждение.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Возвеселися явленно честная церковь Христова, в память днесь приснословущаго святителя Иоанна, от великаго Новаграда возсиявшаго, и всю страну удивившаго преславными чудодеянии, и всеми добродетельми украсившагося: и по преставлении бо честное тело его обретеся нетленно, источающее велия чудеса. Темже зовем ему: о всеблаженне, моли Христа Бога непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
