<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-13T00:00:00">
  <feast id="ls-14-1">
    <title>
      <ru>Слово на обновление иерусалимского храма Воскресения Христова</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-13</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь Обновления, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Якоже вышния тверди благолепие, и нижнюю споказал еси красоту святаго селения славы Твоея Господи, утверди сие во век века, и приими наша в нем непрестанно приносимая тебе моления Богородицею, всех животе и воскресение.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Небо многосветлое церковь показася, вся просвещающая верныя, в нейже стояще зовем: сей дом утверди, Господи.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Слово на обновление иерусалимского храма Воскресения Христова</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В настоящий день мы празднуем Обновление преславного и превеликого храма в Иерусалиме, — не того, который воздвиг царь Соломон на горе Мориа, но того, который пречудно устроил благочестивый царь Константин с достохвальною матерью своею Еленою на горе Голгофе, очистив и обновив святое место, оскверненное языческим нечестием.</p>
          <p>После вольных страданий и смерти Господа нашего Иисуса Христа, Его воскресения и вознесения на Небо, то святое место где совершилось наше спасение, было поругаемо и оскверняемо врагами Христовыми. Особенно же осквернил все святые места бесовскими идолами и жертвами нечестивый царь Римский Адриан. Воздвигнув на месте Иерусалима, разоренного Титом, город, он повелел засыпать Гроб Господень землею и множеством камней, а на той горе, где Господь был распят, построил храм язы[Изображение сие представляет собою копию древней иконы Обновления храма Воскресения Христова. На верху её надпись: Обновляйся, обновляйся, новый Иерусалиме: прииде бо ти свет и слава Господня на тя возсия. Сей храм Отец созда, сей храм Сын утверди, сей храм Дух Святый обнови (Стих. на хвалит.). С левой стороны наверху — слова тропаря праздника: Яко вышния тверди благолепие... Ниже, против изображ. Воскресения Христова (Сошествия во ад), надпись: Взыде Христос Бог на Небо от гроба, праведное солнце, и вся умершия воскресением своим обнови и верующыя спасает. Еще ниже, против изображ. св. Давида царя и псалмопевца, надпись: Обновляйся, обновляйся царство Давидово во веки веков. С правой стороны наверху слова: Ангельстии чини на Небесех служат и человеческий род в церкви... Ниже, против изображ. св. Апост. Петра, надпись: Положил еси, Господи слово, столп церкви и основа ю на камени вечно (см. Еванг. от Матф., гл. 16, ст. 18, а также 3-ю стих. на Господи воззвах, 13 сент.). В средине с левой стороны святители свв. Ап. Иаков и Иоанн Злат., а с правой — свв. Василий Великий и Григорий Двоеслов, все четверо — составители чинов Литургии. Ниже в средине — св. диакон Аммун, справа от него — св. Иоанн Дамаскин, а слева — св. Косма Маюмскій — оба церковные песнопевцы. За ними — лик других песнопевцев]. ческой богине распутства Венере и поставил ее идола, а над Гробом Господним поставил идола бога Дия (Юпитера). Итак, где Агнец Божий принес Себя в жертву Богу Отцу за грехи наши, там приносились нечистые жертвы бесам и совершались всяческие непотребства. Равно и в Вифлееме, где Пречистый родился из утробы Пречистой Девы, нечестивый царь поставил идола Адониса, так что и сие святое место осквернялось срамными делами, а там, где был храм Соломона, выстроил идольское капище. Самый город он назвал в честь свою Елиею, — ибо носил имя: Елий-Адриан, — и повелел, чтобы никто не смел называть его Иерусалимом. Сделал же он всё сие из желания истребить с земли самую память об имени Иисуса Христа. Он переименовал город, в котором Иисусом Христом совершено было множество чудес, и устроил бесовские жилища на местах Его рождения, распятия и погребения, именно с тою целию, чтобы последующий род человеческий совершенно забыл Христа и более никогда не воспоминал тех мест, на которых жил и учил Господь. Однако же сам Адриан погиб, а святое место Царь Славы вновь прославил.</p>
          <p>Господь, просветив светом святой веры царя Константина и матерь его Елену, вложил им в сердца желание обновить Святый Град Иерусалим, — на том месте, где разоренная храмина тела Христова создана была в три дня, создать прекрасный храм Божий и все святые места очистить от скверн бесовских и освятить. Для сего благочестивый царь послал матерь свою со множеством золота в Иерусалим и написал святейшему Патриарху Макарию, чтобы тот приложил всё свое старание об устроении церкви. Святая Елена, по прибытии в Иерусалим, разорила в нем все капища, уничтожила идолов и весь город очистила от языческих скверн и освятила. Отыскала она Честный Крест Господень и Гроб, разметавши землю и каменья, которыми он был засыпан, и соорудила в той местности церковь столь большую, что одним зданием ее ограждены были и место распятия, и место погребения Христова, ибо они находились недалеко одно от другого, как замечает евангелист Иоанн: «Бе на месте, идеже распятся, верт, и в верте гроб нов. Ту убо пятка ради Иудейска, яко близ бяше гроб, положиста Иисуса». И так одною церковью окружила она и Голгофу, и Гроб Господень. Церковь эта названа Мартирион, т. е. свидетельство, — свидетельство именно воскресения Христова, так как на том месте Христос умер и воскрес. Святая Елена построила и другие церкви: в Вифлееме, на горе Елеонской, в Гефсимании и на многих святых местах, и разнообразно и богато украсила их. Однако же церковь над Гробом Господним была прекраснее и больше всех. Но окончания постройки ее сама царица Елена не увидала: возвратившись к сыну, она почила о Господе, когда церковь еще не была готова, ибо невозможно было в скором времени отстроить такое большое и дивное здание, и оно едва было закончено в десять лет.</p>
          <p>Когда же церковь была устроена вполне, благочестивый царь повелел собраться епископам со всех стран в Иерусалим на освящение храма. И прибыло сюда великое множество архиереев: из Вифинии, Фракии, Киликии, Каппадокии, Сирии, Месопотамии, Финикии, Аравии, Палестины, Египта и других стран Африки и один епископ из Персии; собралось также бесчисленное множество народа со всей вселенной, так что не все могли поместиться в пределах Иерусалима. Храм Воскресения освящен был 13-го сентября 335-го года, в 30-й год царствования Константина, когда обновлен был и весь Иерусалим. Собравшиеся на это торжество святые Отцы, по примеру ветхозаветного постановления, определили навсегда праздновать день Обновления храма. Ибо как в Ветхом Завете Иуда Маккавей, очистивши величайшее святилище — Святое Святых — от осквернения сирийским идолослужением, узаконил на все времена праздновать его обновление, о чем и в Евангелии упоминается: быша же тогда, — сказал Господь, — обновления во Иерусалимех; так и в Новом Завете равноапостольный царь Константин, построив как бы второе Святое Святых, установил со святыми Отцами, чтобы по всей вселенной празднуемо было Обновление великой церкви Иерусалимской, которая есть матерь всех церквей.</p>
          <p>Итак, ныне будем праздновать ее Обновление, благодаря Христа Бога, Своими страданиями и воскресением обновившего всю тварь и очистившего святую Церковь Свою от скверн идольских. Будем обновляться и мы сами, как храмы Живаго Бога, отлагая ветхого человека и облекаясь в нового; очистим себя от застаревших в нас зол и станем совершать добрые дела, начавши ходить в новой, благочестивой жизни. Тогда, — подобно тому, как люди празднуют Обновление храма рукотворенного, — Ангелы будут праздновать обновление нашего храма духовного; ибо о каждом грешнике, обновляющемся покаянием, бывает на Небесах радость у Ангелов и с ними радуется о нем и Сам, не хотящий смерти грешных, Творец Ангелов — Христос Господь наш, Коему слава во веки, аминь.</p>
          <p>Тропарь Обновления, глас 4:</p>
          <p>Якоже вышния тверди благолепие, и нижнюю споказал еси красоту святаго селения славы Твоея Господи, утверди сие во век века, и приими наша в нем непрестанно приносимая тебе моления Богородицею, всех животе и воскресение.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Небо многосветлое церковь показася, вся просвещающая верныя, в нейже стояще зовем: сей дом утверди, Господи.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-14-2">
    <title>
      <ru>Житие святаго священномученика Корнилия Сотника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго священномученика Корнилия Сотника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Вскоре после страданий Господа нашего Иисуса Христа и по воскресении и вознесении Его на Небеса, в Кесарии Палестинской поселился сотник, по имени Корнилий, родом из Италии Фракийской. Он хотя и пребывал во тьме неверия, однако уже совершал дела света и, оставаясь еллином, был подобен христианину. Христа не знал он, но делами милосердия бессознательно почитал Его. Живя посреди развращенного мира, он был добродетелен, как свидетельствует о нем святый Лука в Деяниях: Муж некий бе в Кесарии, именем Корнилий, сотник от спиры нарицающияся Италийския, благоговеин и бояйся Бога со всем домом своим, творяй милостыни многи людем и моляйся Богу всегда. Бог не презрел таковых его добродетелей и благоволил просветить его светом веры и привести к познанию Истины, дабы добрые дела его не покрывались мраком неверия.</p>
          <p>Однажды молясь Богу в своем доме, сей богобоязненный муж увидел Ангела Божия, который возвестил ему, что его молитвы и милостыни приняты Богом. Ангел повелел ему послать в Иоппию за Симоном, называемым Петром, и исполнить то, что тот ему скажет. Он тотчас послал с мольбою звать Петра. В то время, как посланные Корнилия шли в Иоппию, Петр взошел на верх дома в шестом часу дняпомолиться. Он чувствовал в это время голод, и вот пред ним явилось видение, внушавшее ему, чтобы он не гнушался идти к необрезанному иноплеменнику, — ибо евреи не входили в общение с язычниками и гнушались ими. Видение, явившееся Петру, было такое. С неба три раза спускался сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла, и голос повелевал Петру, чтобы он заколол и ел находившихся в сосуде животных, зверей, гадов и птиц. Когда Петр отказывался и говорил, что он никогда не ел ничего нечистого, голос снова сказал ему с неба:</p>
          <p>— То, что Бог очистил, не признавай нечистым.</p>
          <p>Это видение было знамением обращения Корнилия и других язычников. Голод Петра знаменовал собою голод, описанный пророком Амосом — не глад хлеба, ни жажду воды, но глад слышания слова Господня. Такой голод был в доме Корнилия и у всех язычников: как Петр желал хлеба, необходимого для тела, так те — хлеба для души. Сосуд, привязанный за четыре конца, знаменовал Церковь Христа, утверждаемую в вере четырьмя Евангелистами. Находившиеся в сосуде различные нечистые животные, звери, гады и птицы обозначали собою язычников, которые по своим низким земным стремлениям были подобны четвероногим животным, взирая своим умственным оком только в землю, не зная помышлений о небесном и не умея искать выше земного; по своей лютости они были звери, а по вредному для душ нечестию — ядовитые гады; по гордому высокомерию же они походили на высоко парящих птиц. Их было повелено заклать и есть — то есть острым мечом слова Божии умертвить древние языческие животные похоти и зверские нравы и соделать из очищенных Крещением душ и тел их жертву живу, благоугодну Богови. Троекратное схождение сосуда обозначало троекратное погружение Крещения. А когда голос с Неба возвещал, что они очищены Богом, то сие означало, что Христос пролил Свою кровь, омывающую греховные скверны, не только за Израильтян, но и за язычников.</p>
          <p>Когда Петр размышлял о сем видении и пребывал в недоумении, посланные Корнилия подошли к его дому и спросили о нем. Дух Божий повелел ему идти с ними не колеблясь, дабы первого язычника присоединить к Церкви Христовой: за ним должны были идти ко Христу и другие язычники. Когда Петр вошел в дом, Корнилий, окруженный всеми своими родственниками и друзьями, принял его с почетом и, припавши к ногам Петра, поклонился ему. Тогда Петр поднял его и сказал:</p>
          <p>— Вы знаете, что Иудеянину непристойно входить к иноплеменникам и иметь с ними общение; однако Бог открыл мне, что не следует называть скверным или нечистым ни одного человека. Итак, я пришел к вам без всякого колебания и спрашиваю теперь, зачем вы призвали меня к себе?</p>
          <p>Корнилий со всеми подробностями рассказал ему, как он увидел Ангела и что услышал от него, и просил Петра научить его, как достигнуть спасения. Петр же, отверзши уста свои, стал проповедывать ему об Иисусе Христе, что Он был Бог во плоти, жил на земле с людьми, учил и направлял их на путь, ведущий в Царство Небесное, и сотворил много знамений и чудес, врачуя всякую болезнь и воскрешая мертвых словом. Далее Петр поведал о том, как Христос добровольно пострадал и умер, а потом воскрес для того, чтобы освободить человека от страданий и воскресить от смерти, даровав ему жизнь вечную, — что Он будет судить живых и мертвых, что о Нем свидетельствуют все пророки, и что всякий верующий во Имя Его получит прощение грехов. Когда Петр говорил сие, Святый Дух, вселяя его слова в сердца слушавших, привел их к вере, и Корнилий крестился со всем своим домом. Он первый из язычников уверовал в Господа Нашего Иисуса Христа и, по принятии Крещения, оставил всё и пошел за Петром, который поставил его епископом. Проходя с Петром и другими проповедниками различные страны, он ревностно трудился, проповедуя о Христе. Когда Петр вместе с Тимофеем и Корнилием находился в городе Ефесе, им стало известно, что идолопоклонство особенно сильно в городе Скепсии, и они рассуждали, кому из них идти туда на проповедь. Они бросили жребий, который пал на Корнилия и тот, призвав на помощь Бога, поспешно пошел в сей город. Там жил князь, по имени Димитрий, философ, изучивший Еллинскую премудрость, который чрезвычайно ненавидел христианскую веру, почитал же богов языческих и больше всего Аполлона и Дия. Узнав о прибытии в город Корнилия, князь тотчас призвал его к себе и спросил: откуда и зачем он пришел сюда.</p>
          <p>Корнилий отвечал:</p>
          <p>— Я — раб Бога Живаго, пришел же сюда как посланный для того, чтобы вызвать тебя из глубочайшего мрака неведения, извести к свету Истины и бросить чистый луч познания в твою душу.</p>
          <p>Тот же, не уразумевши ничего из слов Корнилия, разгневался и с яростью сказал:</p>
          <p>— Я спрашиваю тебя об одном, а ты мне говоришь о другом. Клянусь богами, если ты не ответишь на каждый мой вопрос, то я не пощажу твоей старости и не постыжусь седин твоих. Итак, скажи мне: кому ты служишь и зачем ты пришел сюда?</p>
          <p>Корнилий же сказал:</p>
          <p>— Если хочешь узнать о моей службе, то узнай, что я — сотник; когда я услышал о тебе, что ты и жена твоя и все жители твоей области впали в великое заблуждение, то пришел избавить вас от демонского прельщения, наставить на истинный путь и примирить с Единым Живым Богом, Который сотворил небо и землю и всё, что в них находится.</p>
          <p>На сие Димитрий сказал:</p>
          <p>— Я вижу, что ты удручен старостию, и щажу тебя в виду твоих преклонных лет; перестань говорить ложь; приступи к богам нашим и поклонись им. Если же не захочешь сего исполнить, то знай, что я предам тебя тяжким мучениям и ни один бог, кроме моих богов, не избавит тебя из рук моих.</p>
          <p>— Бог мой, — ответил Корнилий, — может не только сохранить меня целым и невредимым от всех зол и избавить от рук человеческих, но и уничтожить твоих богов и сокрушить в прах их истуканы, а тебя, тщетно на них надеющегося, привести к познанию Его! Я же бесам и бездушным их изображениям никогда не поклонюсь. Ибо написано: «бози, иже небесе и земли не сотвориша, да погибнут». И еще: «Господу Богу твоему поклонишися и Тому единому послужиши». Пришел же я сюда для того, чтобы обратить вас к покаянию, и возникнете от диаволския сети, живи уловлени от него, в свою его волю.</p>
          <p>Князь тогда сказал:</p>
          <p>— Я клялся богами моими, что не пощажу тебя, но предам тяжким мучениям, если ты не принесешь жертву богам.</p>
          <p>— Каким богам велишь ты принести жертву? — спросил Корнилий.</p>
          <p>И сказал князь:</p>
          <p>— Принеси жертву Аполлону и Дию.</p>
          <p>Корнилий сказал тогда:</p>
          <p>— Покажи мне тех богов твоих.</p>
          <p>Князь обрадовался, думая, что он хочет поклониться, и повел его ко храму Дия.</p>
          <p>За ними шел народ, желая видеть, как Корнилий будет поклоняться идолам. Дойдя до храма, все вошли туда — князь с Корнилием и прочие, между коими была и жена князя, по имени Еванфия, и сын его, названный по имени отца своего Димитрианом. Войдя в идольский храм, Корнилий обратился лицом к востоку и, преклонив колена свои на землю, молился так: «Боже, потрясающий землю и превращающий горы в бездны морские! Ты рукою Даниила сокрушил Ваала, умертвил змия и, заградивши уста львов, сохранил невредимым раба Твоего. И ныне ниспровергни сих идолов и дай познать людям Твою сильную мышцу!»</p>
          <p>Помолившись так, святый вышел из храма. Вместе с ним вышел князь Димитрий и весь собравшийся здесь народ. Еванфия же с Димитрианом оставалась внутри храма. И вот, внезапно сделалось землетрясение, храм с идолами упал и боги, на которых язычники надеялись, разбились в прах, жене же князя с сыном ее выход был загражден упавшими стенами. Весь народ был в ужасе, видя падение храма, князь же не знал, что жена и сын его были завалены стенами.</p>
          <p>Радуясь силе Бога Живаго, Корнилий сказал князю:</p>
          <p>— Где теперь, князь, твои великие боги?</p>
          <p>Тот же, исполнившись ярости, сказал:</p>
          <p>— Скажи нам, волшебник, какими чарами ты устроил падение храма и богов наших?</p>
          <p>И стал он советоваться с своими приближенными, какими муками погубить Корнилия.</p>
          <p>День уже склонялся к вечеру, и солнце стало заходить, почему времени для мучения Корнилия не оставалось. Князь повелел связать ему руки и ноги и в таком положении повесить его в темнице, чтобы он, вися всю ночь, страдал до утра; утром же князь хотел жестоко его мучить и умертвить. Когда святый был отведен в темницу и там по повелению мучителя повешен со связанными руками и ногами, к князю прибежал один из его рабов, по имени Талефон, и сказал:</p>
          <p>— Господин! моя госпожа и единственный сын твой погибли в храме, обрушившемся от землетрясения.</p>
          <p>Князь Димитрий, услыхав сие, разорвал на себе одежды и горько зарыдал. Плакали с ним и старейшины города, иные же его утешали. Но кто мог утешить в таком горе, какое он почувствовал в своем сердце при получении вести о внезапной кончине жены и сына?</p>
          <p>Тогда князь сказал своим приближенным:</p>
          <p>— Подите разметайте камни павшего храма, отыщите кости возлюбленной супруги моей и моего милого сына, и принесите их ко мне.</p>
          <p>Сказав сие, он снова горько зарыдал. В это время поспешно пришел к нему начальник жрецов Варват и сказал:</p>
          <p>— Я слышал голоса жены твоей и сына, которые из средины упавших стен восклицали: «Велик Бог христианский: Он сохранил нас живыми от ужасной смерти чрез раба Своего Корнилия. Просите же сего святаго мужа, чтобы он вывел нас отсюда и чтобы мы здесь не погибли. Ибо мы видим дивные чудеса его Бога и слышим голоса Ангелов, которые поют: «Слава в вышних Богу и на земли мир, в человецех благоволение».</p>
          <p>Услышав сие от Варвата, князь быстро побежал со всеми своими приближенными к рабу Божию в темницу и нашел его там свободно ходящим: Ангел Господень разрешил его от уз. И припал князь к ногам Корнилия, говоря:</p>
          <p>— Велик, Корнилий, твой Бог, Который хранит мою супругу и моего сына в упавшем храме. Итак, молю тебя, раб Бога Вышнего, приди и выведи их оттуда: я со всеми моими приближенными верую во Христа Распятого, Коего ты проповедуешь.</p>
          <p>Святый Корнилий пошел с ними к упавшему идольскому храму и, возведя на небо очи свои, сказал:</p>
          <p>— Господи Боже сил, призираяй на землю и творяй ю трястися, от лица Твоего тают горы и высыхают бездны! Услыши, Господи, моления заключенных, изведи из развалин Еванфию и не отврати лица от сына ее, но внемли им ради Имени Твоего.</p>
          <p>Когда он молился так, внезапно открылось место, где между павшими стенами была заключена Еванфия с сыном, и оба вышли оттуда невредимыми, восхваляя Бога. Все же, бывшие там и видевшие сие преславное чудо, восклицали:</p>
          <p>— Велик Бог христианский!</p>
          <p>Димитрий крестился с женою, сыном и со всем домом своим; крестились с ним и двести семьдесят семь других граждан. Святый же Корнилий прожил в том городе довольно долго, искореняя терние неверия из сердец человеческих и рассевая семена благочестия. В скором времени он обратил ко Христу весь город и одного уважаемого мужа, по имени Евномия, поставил там пресвитером. Дожив до глубокой старости и приблизившись к смерти, о коей узнал заранее, он усердно молился, приготовляя себя в путь к Господу. Собрав к себе всех, кого он обратил из язычества в христианство, он научил их пребывать в вере и любви и упражняться во всяких добродетелях, преуспевая в исполнении Заповедей Господних. Много поучив их, он услышал Голос с Неба:</p>
          <p>— Корнилий! иди ко Мне, ибо приготовлен тебе венец правды.</p>
          <p>Услышав сие, Корнилий тотчас стал молиться и, преклонивши колена, сказал:</p>
          <p>— Господи Боже наш! Ты сподобил меня соблюсти веру, совершить подвиг и победить сопротивных. Благодарю Тебя за всё! Но прошу Тебя, Господи, призри с Твоей святой высоты на рабов Твоих и будь к ним милостив; утверди их в вере, укрепи в подвигах, пошли им помощь в исполнении святых Твоих Заповедей, чтобы они непрестанно прославляли пресвятое Имя Твое ныне и во веки веков.</p>
          <p>И когда все сказали: «аминь», он предал с радостию дух свой в руки Господа, призывавшего его на Небеса.</p>
          <p>Князь же Димитрий с супругой своею Еванфией, сыном Димитрианом, пресвитером Евномием и всеми верующими долго плакали над отцом и учителем своим; зажегши свечи и воспевши надгробные песни, они погребли тело его с честию близ упавшего храма Диева. И каждый день верующие, приходя на его могилу, кадили ладаном и молились, и от гроба его болящим подавалось много исцелений.</p>
          <p>Прошло много лет — и все современники описанных событий отошли ко Господу. Последующим поколениям осталось неизвестным то место, где были погребены мощи святаго Корнилия, ибо вокруг его гробницы выросло терние и густой кустарник, и никто не знал о хранившемся там драгоценном сокровище. Однажды случилось быть на том месте епископу города Троады Силуану; святый Корнилий явился ему ночью во сне и сказал:</p>
          <p>— Долгое время я живу здесь, и никто не навестил меня.</p>
          <p>Епископ же, пробудившись от сна, удивлялся виденному и недоумевал, кто являлся ему. На следующую ночь святый снова явился ему и сказал:</p>
          <p>— Я — сотник Корнилий, мощи же мои лежат в терновнике, растущем около того места, где некогда стоял храм Дия. Ты построй мне церковь близ места, принадлежавшего Димитрию; то место зовется Пандохиум и на нем погребены многие тела верных и святых братий.</p>
          <p>Наутро епископ рассказал о видении своему клиру и отправился со всеми к тому терновнику, который в видении ему показал святый. Помолившись, они начали копать землю и скоро нашли ковчег, заключавший в себе мощи святаго Корнилия целые и нетленные, от которых исходило необычайное благоухание, и все были очень обрадованы обретением такого великого сокровища. Епископ же оставался в затруднении относительно церкви, которую повелел ему построить святый, ибо у него не было столько денег, сколько требовалось для построения церкви. Однако и в этом деле святый Корнилий не замедлил помочь епископу. На следующую ночь он явился одному благочестивому и очень богатому человеку, по имени Евгению, и повелел ему дать епископу Силуану столько денег, сколько будет нужно для построения церкви. Евгений же сообщил о своем видении епископу и дал ему всё нужное, после чего святый храм был построен и украшен со всяким благолепием. Когда наступило время перенесения честны́х мощей из терновника в новосозданную церковь, собралось множество верующих с епископом Силуаном и Евгением, имея в руках своих возженные свечи. Едва епископ с клиром начал петь «Трисвятое», как ковчег внезапно поднялся сам собою и несен был невидимыми руками к церкви; из народа же никто не смел прикоснуться к нему. Видя, что ковчег движется сам собою, все удивлялись и ужасались, и едиными устами вопияли:</p>
          <p>— Свят, Свят, Свят, Господь Саваоф, являющий нам силы и чудеса Свои чрез раба Своего Корнилия!</p>
          <p>Случилось там быть в то время и многим неверующим, которые, видев сие чудо, уверовали в Господа нашего Иисуса Христа. Когда же все дошли до церкви и вошли в нее, то стали по обе стороны, желая видеть, как пойдет ковчег с мощами и где станет. Он же, двигаясь прямо, стал близ алтаря, по правую сторону. Епископ хотел поставить его внутри алтаря, но никто не мог подвинуть ковчег с того места, на коем он стал сам. И совершались многие чудеса в то время и впоследствии от святых и чудотворных мощей угодника Божия. По смерти епископа Силуана его место занял Филосторгий, который убедил одного иконописца, по имени Енкратия, расписать всю церковь священными изображениями и более всего позаботиться о написании иконы самого святаго Корнилия. Иконописец же, начав писать икону святаго Корнилия, никак не мог изобразить лица его и несколько раз смывал всё, что писал на иконе, чувствуя, что ему не удается написать лик святаго вполне благолепно. Енкратий вышел из себя, — произнесши хульные слова против святаго, оставил его икону и, намереваясь написать что-нибудь другое на церковной стене, поднялся на лестницу, но, поскользнувшись, упал вниз и так расшибся, что лежал как мертвый. Бывшие в церкви взяли его, снесли в дом и положили на одре едва живого и неспособного вымолвить даже одно слово. Вокруг его рта видны были черви, из коих одни вползали, другие выползали из его уст. Это было наказанием ему за то, что он осмелился произнести своими устами хульные слова против святаго. Однако как Сам Господь, так и святые рабы Его гневаются не до конца и не вечно негодуют. Ибо наутро тот, кто вывел живыми жену и сына Димитрия из разрушившихся стен, явился и Енкратию и, взяв его за руку, поднял его с одра, как бы от сна, и стал невидим. Енкратий же, почувствовав себя здоровым, поспешил в церковь святаго и, припавши к честному ковчегу, в котором почивали целебные мощи Корнилия, с плачем просил прощения за свой проступок и благодарил святаго за то, что тот помиловал его и исцелил от болезни, когда он уже был близок к смерти. Двойную пользу получил тот иконописец от явления святаго: он исцелился от болезни и узнал, каков был лик святаго. После сего он изобразил на иконе святаго Корнилия так, как видел его в явлении, и прославлял Христа Бога, со Отцем и Святым Духом славимого во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-14-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Гордиана, Макровия, Илии, Зотика, Лукиана и Валериана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Гордиана, Макровия, Илии, Зотика, Лукиана и Валериана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии мученики пострадали при Ликиние. Гордиан был из Каппадокии, Макровий из Пафлагонии; оба они были юношами и за свою твердую веру во Христа пострадали раньше других. Зотик же, Илия и Лукиан были родом из Скифии, пострадали в г. Томах. Повелением князя Максима они, после многих мучений, были усечены мечом. Св. Валериан горько плакал на гробе мучеников и, рыдая, скончался.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-14-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Петра в Атрое</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Петра в Атрое</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей преподобный от самой утробы матерней был освящен Богом. Всю свою жизнь он провел в посте и непрестанной молитве; совершил много чудес; между прочим, прошел чрез реку Галис как бы посуху. Он так удручил свое тело железными веригами, что казался скорее тенью, чем человеком. Угодив Богу, он, спустя довольное время, в мире скончался.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-14-5">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Селевка, Стратоника, Кронида, Леонтия и Серапиона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Селевка, Стратоника, Кронида, Леонтия и Серапиона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Селевк был из Галатии, Стратоник — из Никомидии Вифинской; Кронид же, Леонтий и Серапион — из Египта. После многих мучений мучители связали Крониду, Леонтию и Серапиону руки и ноги и бросили их в море. Морские волны выбросили их святые мощи на сушу. Ангелы повелели христианам предать их погребению. Святый Селевк пострадал в Галатии. Его много мучили различными муками, и наконец, предали на съедение зверям. Святый же Стратоник пострадал так: Вифинский правитель велел привязать его после многих мучений к двум пригнутым ветвям дерева; затем отпустил эти ветви, и святой мученик был разорван на две части и так предал Богу дух свой.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
