<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-14T00:00:00">
  <feast id="ls-15-1">
    <title>
      <ru>Сказание о Воздвижении Честнаго и Животворящего Креста Господня</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-14</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь Воздвижения Креста Господня, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Спаси, Господи, люди Твоя, и благослови достояние Твое, победы православным христианом на сопротивныя даруя, и Твое сохраняя крестом Твоим жительство.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Вознесыйся на крест волею, тезоименитому твоему новому жительству, щедроты Твоя даруй Христе Боже: возвесели нас силою Твоею победы дая нам на сопостаты, пособие имущым твое оружие мира, непобедимую победу.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Сказание о Воздвижении Честнаго и Животворящего Креста Господня</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда в Риме царствовал Максенций, то он причинял народу много зла, преследуя и мучая не только христиан, но убивая и язычников, разграблял их имущества и жил порочно, оскорбляя благородные семьи. Он был тягостен и гнусен всему Риму — по причине своих жестокостей и развращенной жизни. Поэтому Римляне тайно послали царю Константину, находившемуся тогда с материю своею в Британии, прошение, умоляя его придти и избавить их от сего мучителя. Константин сначала написал к Максенцию, дружески увещевая его прекратить свои мучительства. Но Максенций не только не послушал его и не исправился, но стал еще хуже, и поднял оружие против самого Константина, не желая, чтобы он был соравным ему царем. Тогда как Константина избрало на царский престол всё войско, Максенций взошел на престол самовластно. Народ не любил его, и только некоторые вельможи, коим он обещал большие дары и многие почести, изъявили желание на его избрание; Константин же был провозглашен царем по всеобщему согласию.</p>
          <p>Услыхав, что Максенций не исправляется, но усиливается в своей злобе, Константин собрал войско и пошел на него войною. Видя, что сила войска его не велика, принимая при сем в соображение и злые козни Максенция, он начал сомневаться в своем успехе. Он знал, что Максенций много проливал человеческой крови для совершения волхвований и заклал в жертву бесам много отроков, девиц и жен, зачавших во чреве своем, чтобы умилостивить тем ложных богов своих, на которых надеялся. Зная, что Максенцию помогает и сила бесовская, Константин начал молиться Единому владычествующему над небом и землею Богу, Коего почитает весь род христианский, и умолял даровать ему знамение победы над мучителем. И когда он таким образом усердно молился, в полдень явилось ему на небе звездное изображение Креста Господня, сиявшее сильнее солнечного света; на нем была надпись: сим побеждай. Это чудесное явление видели все воины, среди коих был и полководец Артемий (который после был замучен за Христа при Юлиане), и пришли в удивление. Большинство же из них устрашились: у язычников изображение креста было знаком злополучия и смерти, так как на кресте умирали присужденные к смертной казни разбойники и злодеи; посему воины боялись, что война их будет несчастна. Сам царь Константин находился в великом смущении. Но ему ночью явился во сне Сам Христос Господь, и снова показал явившееся днем знамение Честна́го Креста, сказав ему:</p>
          <p>— Сделай подобие знамения сего, и повели носить пред полками, — и тогда победишь не только Максенция, но и всех врагов твоих.</p>
          <p>Царь поведал приближенным видение свое и, призвав искусных мастеров золотых дел, повелел им сделать Честны́й Крест Господень, по подобию явившегося знамения, из золота, бисера и драгоценных камней. При этом и всем воинам своим он повелел изображать знамение креста на всём оружии, на шлемах и щитах.</p>
          <p>Злочестивый Максенций, прослышав о походе Константина в Италию на Рим, смело выступил с Римскими войсками против великого Константина. Константин приказал носить пред полками своих воинов Честны́й Крест. Когда они сошлись с Максенцием и вступили в битву, то Максенций силою Честна́го Креста был побежден, и множество воинов его было умерщвлено, сам же он обратился в бегство. Гонимый царем Константином, он переправлялся чрез реку Тибр мостом, который сам построил; но в это время мост, силою Божиею, разрушился, и жалкий мучитель потонул в реке с своими войсками, подобно древнему фараону, и наполнилась река всадниками, конями и оружием. Константин Великий победоносно вошел в Рим, и весь народ радостно встретил его с великими почестями. Царь же воссылал величайшую благодарность Богу, даровавшему ему победу над мучителем силою Честна́го и Животворящего Креста, а в память той преславной победы поставил среди Рима на высоком каменном столбе Крест, на котором написал: «Сим спасительным знамением град сей освобожден от ига мучителя».</p>
          <p>В другой раз Константин пошел войною на Византийцев, небольшой город которых — Византию основал, назвав своим именем, некий Грек Визас во времена Манассии, царя Иудейского. Дважды побежденный ими, Константин находился в великой печали. По наступлении вечера, возведши очи свои на небо, он увидел сложенное письмо, на котором было написано: «Призови Мя в день скорби твоея, и изму тя, и прославиши Мя». Устрашенный, он снова возвел очи на небо, и увидел как прежде Крест на небе, изображенный звездами, и вокруг его надписание: «В сем знамении победиши». После сего, когда в битве был предносим Крест, Константин победил врагов своих и взял город Византию.</p>
          <p>В третий раз, когда Константин сражался со Скифами на реке Дунае, опять явилось на небе сие спасительное оружие, и снова, как и прежде, Константин одержал победу.</p>
          <p>Уразумев из сего силу Распятого на кресте Христа и уверовав, что Он есть Единый и Истинный Бог, Константин крестился во Имя Его вместе с достохвальною материю своею Еленою, которую, по ее великому благочестию, послал в Иерусалим с большим богатством для обретения Честна́го Креста Господня. Царица Елена, отправившись в Иерусалим, обошла святые места, очистила их от идольского осквернения и изнесла на свет многие мощи святых. Патриархом в Иерусалиме был тогда Макарий, который встретил царицу с подобающими почестями. Блаженная царица Елена, желая найти скрытый Иудеями Животворящий Крест Господень, призвала всех Иудеев и просила их, чтобы они показали ей место, где скрыт Честны́й Крест Господень. Когда же они стали отрекаться, что не знают, царица Елена угрожала им мучениями и смертию. Тогда они показали ей некоего старца, по имени Иуду, говоря, что он может показать царице то, чего она ищет, потому что он — сын уважаемого пророка.</p>
          <p>Несмотря на продолжительные истязания, Иуда отказывался поведать о месте, где скрыт Крест Господень. Тогда царица Елена приказала ввергнуть его в глубокий ров. Пробыв в нем некоторое время, Иуда, наконец, обещал сказать о том, что знает о зарытом в землю Кресте Христовом. Тогда вывели его из рва и, по его указанию, пришли на место, где был большой холм из земли и камней, на котором царь Римский Адриан уже построил храм в честь языческой богини Венеры и поставил в нем идола. Иуда показал, что здесь именно скрыт Крест Христов.</p>
          <p>Царица Елена повелела разрушить идольский храм, землю же и камни рассыпать и раскопать. По совершении Патриархом Макарием на месте том молитвы, разлилось в воздухе благоухание, и тотчас, по направлению к востоку, были обретены Гроб Христов и лобное место, и близ его нашли зарытыми три креста, а потом и гвозди, коими был пригвожден ко кресту Господь. Когда же не могли определить, какой из найденных крестов — Крест Христов, случилось, что в то время вынесли некоего мертвеца для погребения. Тогда Патриарх Макарий приказал носильщикам остановиться, и кресты были возлагаемы по очереди на мертвеца. Когда был возложен на него Крест Христов, мертвец тотчас воскрес и, силою Божественного Креста Господня, встал живым. Царица, с радостию приняв Честны́й Крест, поклонилась ему и облобызала его, — также и все бывшие с нею начальники и вельможи воинские и гражданские. Некоторые в то время, по причине тесноты, не имели возможности увидеть и облобызать святый Крест, и просили, чтобы, по крайней мере, издали показали бы его им. Тогда Макарий, Патриарх Иерусалимский, став на возвышеннейшем месте, воздвигая Крест, показывал его народу.</p>
          <p>А народ восклицал:</p>
          <p>— Господи, помилуй!</p>
          <p>Отсюда и получил свое начало праздник Воздвижения Честна́го Креста Господня.</p>
          <p>Царица сохранила у себя часть Честна́го Древа Креста Господня, также и гвозди, а Крест, вложив в серебряный ковчег, отдала Патриарху Макарию на сохранение для будущих поколений. Иуда, со множеством Евреев, уверовал во Христа и крестился и был во Святом Крещении наречен Кириаком; впоследствии он был Патриархом Иерусалимским и скончался, пострадав за Христа при Юлиане Отступнике. А святая царица Елена повелела сооружать в Иерусалиме по Святым местам церкви и прежде всего повелела построить церковь Вос кресения Господа нашего Иисуса Христа, где были обретены Гроб Христов и Честны́й Крест. Потом она приказала соорудить храм в Гефсимании, где находился гроб Пречистыя Богородицы во имя честнаго Ея успения. После того благочестивая царица создала еще восемнадцать церквей и, украсив их различными драгоценностями и одарив всем потребным, возвратилась в Византию, взяв с собою часть Животворящего Древа Креста Господня и гвозди, которыми было пригвождено некогда тело Христово.</p>
          <p>Блаженный царь Константин положил Животворящее Древо в золотом ковчеге, а из гвоздей Господних один был брошен святой Еленою в Адриатическое море, когда она возвращалась в Царь-град, для утишения поднявшейся сильной бури и морского волнения, другой — царь вковал в шлем свой, третий — приковал к удилам в уздечке своего коня, во исполнения прореченного пророком Захариею: В день он будет еже во узде коня, свято Господу Вседержителю, а четвертый гвоздь царица Елена отдала на сохранение ближайшим царским советникам.</p>
          <p>По возвращении святой Елены из Иерусалима в Византию, христолюбивый царь Константин соорудил три больших креста по числу явленных ему в войнах: одного — в Риме, когда потопил Максенция, другого — в Византии, когда взял ее, третьего — когда победил на реке Дунае Скифов. Соответственно сим трем победам, он соорудил из драгоценных веществ три Честны́х Креста, и написал на них золотыми письменами следующие слова: ΙΣ ΧΣ ΝΙΚΑ, т. е. Иисус Христос победил. Свидетельствуя пред всеми свою ревность по благочестии и показывая, что он победил врагов силою Креста, царь поставил один Крест на возвышенном месте на восточной торговой площади, другой Крест — на верху пурпурной колонны римской на главной городской площади, третий — на прекрасном мраморном помосте на хлебном рынке, где совершалось ради святаго Креста Христова много чудес и знамений. Многие свидетельствуют, что Ангел Господень сходил с Небес на то место ночью в светозарном сиянии и, обходя, кадил Честны́й Крест, воспевая сладкогласно Трисвятую песнь, после чего снова восходил на Небо. Это бывало трижды в год: в сентябре месяце в ночь на Воздвижение Честна́го Креста Христова, второй раз — 7-го мая, в ночь на воспоминание явления Креста Господня на небеси, и третий раз — в Великий Пост святой Четыредесятницы, в Крестопоклонную неделю. И многие из благоговейных людей, живущих праведно и свято, видели сие схождение Ангела и слышали его пение, и потом о сем поведали и другим.</p>
          <p>Следует теперь вспомнить и о том, как Честное и Животворящее Древо Креста Господня некогда было похищено Персами и потом снова возвращено в Иерусалим к радости верующих.</p>
          <p>В царствование византийского царя Фоки, Хозрой, царь Персидский, покорив Египет, Африку и Палестину, взял Иерусалим, причем убил много христиан. Похитив при сем и различные сокровища церковные и утварь, он в числе других взял и сие многоценное сокровище — Древо Животворящего Креста Господня и унес его в Персию. По прошествии некоторого времени, по смерти царя Фоки, на престол его вступил Ираклий, который, хотя и пытался победить Хозроя, однако сам много раз был побежден им и потому просил мира, но не получал его от надменного врага. Тогда, находясь в великой печали, император стал искать помощи от Бога: он повелел всем верующим совершать молитвы, бдения, посты, дабы Господь избавил их от врага, который в своей гордости похвалялся истребить всех христиан и хулил Имя Господне, и чтобы враги не могли сказать: «Рука (т. е. сила) наша крепка, и боги наши сильны», но чтобы познали язычники, что Един есть Истинный Бог, крепости и силе Коего никто не может противостоять. И сам царь молился со слезами и усердно постился. Потом, собрав всех воинов и вооружившись силою Креста, в надежде на помощь Божию, Ираклий пошел на Персов войною и в сражении с Хозроем победил его и обратил в бегство, после чего в продолжение семи лет опустошал Персидское царство, завоевывая города и селения и одерживая победы над многочисленными полками Хозроя. Наконец Хозрой, не имея более возможности сопротивляться греческим войскам, бежал из своей земли и, при переправе чрез реку Тигр, сделал младшего своего сына Медарса своим соправителем. Возбужденный этим, старший сын его Сироес замыслил убить вместе и отца, и брата, что вскоре и исполнил. После этого Сироес, оставшись наследником и владетелем Персидского царства, отправил посольство к Греческому царю Ираклию, с прошениями и многочисленными дарами, изъявляя пред ним покорность и прося его прекратить свою опустошительную войну. Тогда царь Ираклий, заключив с царем Персидским мир, взял с собою и Животворящее Древо Креста Господня, похищенное Хозроем из Иерусалима и находившееся в пленении у Персов в продолжение четырнадцати лет. И возвратился царь греческий со многими приобретениями, радуясь и прославляя Бога за Его великую помощь.</p>
          <p>Достигнув Иерусалима, царь возложил Честно́е Древо на рамена свои, для того чтобы отнести на прежнее его место, и нес его, будучи облечен в царскую порфиру, украшенную золотом и драгоценными камнями, с царским венцом на голове. Тогда совершилось великое чудо: царь внезапно остановился во вратах, коими входили на Лобное место, и к удивлению всех не мог ступить с Честны́м Древом Креста Христова ни шагу. Захария же, Патриарх Константинопольский, вместе со всеми жителями Иерусалима вышел навстречу царю с ветвями и финиками до самой Елеонской горы и шел вместе с царем. И вот, он видит светоносного Ангела Божия, стоящего в тех вратах и возбраняющего вход.</p>
          <p>И сказал ему Ангел:</p>
          <p>— Не таковым образом нес сюда Древо Крестное Творец наш, каким вы несете его.</p>
          <p>Видя и слыша то, Патриарх вострепетал и, обратившись к царю, сказал:</p>
          <p>— Знай, царь, что невозможно одетому в богатые одежды и украшенному царскими украшениями нести Древо сие Святое, которое нес обнищавший ради нас Христос в состоянии уничижения; если хочешь внести его, подражай Его нищете.</p>
          <p>Тогда благочестивый царь Ираклий снял с себя пурпуровую порфиру и облекся в простую и бедную одежду, и понес Честно́е Древо Святаго Креста уже без всякого препятствия, идя босыми ногами, — внес его в церковь на то самое место, откуда оно взято было Хозроем, царем Персидским, и снова поставил там Крестное Древо.</p>
          <p>И была великая радость и веселие у верующих по причине возвращения Креста Господня, и они ликовали (подобно тому, как некогда Израильтяне радовались возвращению от Филистимлян Ковчега Завета), воздавая хвалу Распятому на кресте Христу, Царю славы, и поклоняясь подножию Его Святаго Креста. Да будет и от нас Ему честь, слава и поклонение, ныне и во веки веков, аминь.</p>
          <p>Тропарь Воздвижения Креста Господня, глас 1:</p>
          <p>Спаси, Господи, люди Твоя, и благослови достояние Твое, победы православным христианом на сопротивныя даруя, и Твое сохраняя крестом Твоим жительство.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Вознесыйся на крест волею, тезоименитому твоему новому жительству, щедроты Твоя даруй Христе Боже: возвесели нас силою Твоею победы дая нам на сопостаты, пособие имущым твое оружие мира, непобедимую победу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-15-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Папия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-14</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Папия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Папий пострадал в царствование Максимиана, при игемоне Магне, в стране Ликаонской. Его много и различно мучили: сокрушили ему челюсти и ланиты, повесили его и строгали когтями; затем обули его в железные сапоги с гвоздями и заставили идти в них пешком. В таких мучениях он предал дух свой Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
