<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-15T00:00:00">
  <feast id="ls-16-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Никиты</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-15</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Никиты</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда Честны́й и Животворящий Крест Господень, сие знамение победы, был вознесен высоко над миром, то соименный победе, святый Никита, пришел под его сень. Накануне сего дня мы праздновали Воздвижение Святаго Креста, сию непобедимую для мира победу, а ныне ублажаем святаго Никиту, имя коего означает победителя. Сей добрый воин Иисуса Христа стал под крестом, как бы под знамением, чтобы вести брань против врагов Святаго Креста, в честь Распятого на нем. Один воинствует за царя земнаго, другой — за свою жизнь и суетную славу, иной — за временные богатства, а святый Никита воинствовал за Единого Господа своего Иисуса Христа, Который есть Царь всякого создания, и наша слава, и никогда не иссякающее богатство. А где и каким образом сей воин подвизался за Христа, — об этом повествуют следующее.</p>
          <p>Когда в царствование святаго равноапостольного царя Константина Великого святая вера начала распространяться по всей вселенной, тогда и в Готской стране, по ту сторону реки Истра (Дуная) воссияло, как свет во тьме, святое благочестие. В той стране был рожден, крещен и получил воспитание святый Никита. Готский епископ Феофил, принимавший участие на Первом Никейском Соборе, исповедавший догматы православной веры и подписавший определения Собора, — просветил Никиту светом веры и крестил его во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа.</p>
          <p>Спустя немного времени, древний завистник — диавол, не вынося того, что святая вера Христова распространяется и число христиан всё более и более увеличивается, воздвиг в сей варварской земле, омраченной идолослужением, борьбу и сильное гонение против исповедующих Имя Христа и верующих в Господа. Дух злобы внушил князю той страны, по имени Афанариху, убивать христиан и истребить с земли своей даже память о них. В то время произошло у Готов разделение и междоусобная брань. Они разделились на две части: одна часть имела вождем своим некоего Фритигерна, а другою руководил жестокий мучитель Афанарих. Когда сии единоплеменники сошлись друг с другом на бой и произошло великое кровопролитие, Афанарих, имевший больше силы и храбрости, одолел и победил своего противника и обратил его войско в бегство. Побежденный Фритигерн бежал в Грецию, где искал помощи у христоненавистного царя Валента; император приказал всему войску, бывшему во Фракии, идти на помощь Фритигерну. После сего Фритигерн, со всеми оставшимися своими воинами и с собранным во Фракии греческим войском выступил против своего соперника. Переходя через реку Истр (Дунай), он приказал сделать изображение Святаго Креста и носить сие изображение пред своими полками. Так он напал на Афанариха. Произошло ужасное сражение, но христиане с помощию Креста одолели Афанариха и победили всё его войско: одних убили, других взяли в плен, так что сам он с небольшой дружиной едва успел убежать. С того времени христианская православная вера всё более и более стала распространяться среди Готов, ибо многие, увидев непреодолимую силу Креста, проявившуюся в битве, уверовали в Распятого на кресте Господа.</p>
          <p>Когда умер епископ Феофил, на его кафедру вступил Урфил, муж благоразумный и благочестивый. Он изобрел для Готов письмена и перевел с греческого языка на готский много книг, так что святая вера христианская распространялась среди Готов с каждым днем всё более и более. Утверждению там веры во Христа способствовал своим рвением и святый Никита, один из благороднейших и славнейших лиц той земли. Своим благочестием и Богодухновенными словами он многих привел ко Христу.</p>
          <p>Спустя некоторое время, нечестивый Афанарих снова возвратился к себе на родину. Достигнув власти и силы, он, научаемый бесом, воздвиг в своей области страшное гонение на христиан, стараясь отомстить за свое унижение, так как он был побежден и посрамлен христианами в битве.</p>
          <p>Тогда святый Никита, распаляемый ревностью к Богу, вышел на борьбу с обоими врагами — невидимым и видимым: борьбу против невидимого врага он вел, обращая неверных в истинную веру и предуготовляя верующих к мученическому подвигу; борьбу же с видимым врагом он вел, обличая мучителя Афанариха и укоряя его за его безбожие и бесчеловечность, за то, что он предавал множество верующих различным мукам. Таким образом святый Никита победил обоих: и диавола попрал, и суровость мучителя преодолел. Различные муки, коими у доброго страдальца Христова хотели вынудить отречение от Христа, были бессильны, и сам мучитель был в недоумении, почему он, при всем своем могуществе, не мог преклонить к своему злочестию одного раба Христова, твердого в своем исповедании подобно крепкому и непоколебимому столпу.</p>
          <p>Что же задумал тогда беззаконный? Он задумал уничтожить огнем того, кого не мог убить многими ранами, истязанием плоти и раздроблением членов. Но чего же достиг нечестивый? Он более сам себя сжег своею яростью, чем мученика — пламенем: святый Никита, хотя и находился в огне, однако тело его не сгорело от огня, душа же его возродилась для новой — вечной и бессмертной жизни. Между тем мучитель и без огня сгорел от своего безбожия: он омертвел своею душою и тело свое предуготовил в ад. Так святый Никита воинствовал за Христа под знамением Креста и показал себя победителем; не только по имени, но и на самом деле он был таковым.</p>
          <p>Тело святаго, не поврежденное огнем, оставалось без погребения и лежало, будучи брошено с бесчестием. В то время проживал там одни благочестивый христианин, по имени Мариан. Сей муж был родом из Киликийской страны, из города Мопсуестии. По некоторому делу своему он пришел в Готскую землю, и здесь остановился на довольно продолжительное время. Мариан познакомился со святым Никитою и приобрел его дружбу и любовь; в особенности же он возлюбил его тогда, когда увидел, что святый подвижник стоял за святую веру Христову даже до готовности пролить за нее кровь свою. И вот, когда тело святаго лежало непогребенным, Мариан задумал, как бы ему взять тело возлюбленного своего друга и мученика Христова и отнести в свою родную страну. Но он боялся привести в исполнение свое намерение, из страха пред князем, приказавшим, чтобы никто не смел погребать тела мученика. Тогда Мариан задумал тайно ночью взять его.</p>
          <p>При наступлении ночи Мариан готов был выйти на задуманное дело; но ночь была темной и дождливой, так что ему трудно было идти. Мариан был сильно опечален этим, ибо он не видел, куда идти и где найти отыскиваемое тело мученика. Когда он сильно скорбел о сем, Бог всяких утешений, некогда указавший волхвам звездою путь в Вифлеем, утешил и Мариана в скорби и указал ему благоприятный путь к обретению тела святаго: Он послал некую небесную силу в виде звезды, которая, воссияв пред Марианом, повела его, куда было нужно. Сия звезда предшествовала пред Марианом и разгоняла ночной мрак; он же с радостью следовал за нею. Достигнув того места, где находилось тело святаго, звезда остановилась над ним. Тогда Мариан, обвив тело мученика чистой плащаницей, понес его в дом, где проживал.</p>
          <p>Так Мариан получил искомое сокровище. Скрыв его на время у себя в жилище с большим тщанием, он вскоре после сего возвратился в отечество и принес с собою тело святаго мученика. Пришедши в город Мопсуестию, Мариан с честию похоронил его в своем доме.</p>
          <p>Бог ниспослал благословение дому Мариана ради страстотерпца Своего, святаго Никиты, как некогда Он благословил многими богатствами дом Пентефрия ради Иосифа и дом Аведдаров ради Кивота Завета. Дом Мариана стал изобиловать большим богатством: и вещественным, и духовным, ибо от гроба святаго подавалось много даров всем нуждающимся и ниспосылалось болящим много исцелений. Весь город и окрестные жители собирались ко гробу святаго, так что дом Мариана не мог вместить всех собиравшихся сюда верующих; посему все решили построить церковь во имя святаго Никиты и положить там мощи мученика. Принявшись со рвением за сие дело, верующие в скором времени воздвигли храм. По окончании строения, когда храм был украшен с подобающим благолепием, гроб святаго мученика открыли и, взяв ковчег, понесли его в новосозданную церковь и здесь погребли в земле. Только одному Мариану удалось взять, на благословение своему дому от мощей святаго, один перст, который он и хранил у себя с благоговением; более никто не мог взять ни одной частицы от мощей святаго Никиты.</p>
          <p>Однажды блаженный Авксентий, епископ Мопсуестийский, создав церковь в честь святых мучеников Тараха, Прова и Андроника, отправил послание в город Аназарву, где почивали мощи сих трех святых; в своем послании он просил граждан Аназарвы дать некоторую часть мощей святых мучеников для вновь выстроенного храма. Тогда граждане Аназарвы просили епископа Авксентия, чтобы он взамен дал им некоторую часть мощей святаго Никиты на благословение их городу. Желая исполнить их просьбу, епископ приказал открыть гроб святаго мученика Никиты. И вот, без всякой видимой причины, мраморный камень, бывший на гробе святаго, распался на две половины. Один из присутствовавших здесь дерзновенно коснулся своей рукой святых мощей, но тотчас же рука его высохла, а на него самого напал ужас. В то же время раздался с неба сильный удар грома и блеснула яркая молния; все пришли в страх. Тогда епископ понял, что Бог не благословляет раздроблять мощи святаго, и раскаялся в своем намерении. Взяв за иссохшую руку человека, дерзко прикоснувшегося к мощам святаго, он снова дотронулся ею до мощей и стал молиться:</p>
          <p>— О святый мученик Христов Никита! Тебе более подобает исцелять, чем вредить, ибо ты благ и подражаешь Всеблагому Господу, и если ты скоро наказал сего человека, то не еще ли скорее помилуешь его.</p>
          <p>Лишь только епископ произнес сии слова, тотчас исцелела высохшая рука того человека, и все удивлялись чудесам святаго мученика Никиты и прославляли Бога. Не осмеливаясь уже более касаться мощей угодника Божия, епископ, совершив над ними благоговейное пение, снова с честию закрыл его гробницу, славя Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого в Троице Бога, Коему подобает всякая слава, честь и поклонение во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-16-2">
    <title>
      <ru>Память святаго Филофея, пресвитера и чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-15</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Филофея, пресвитера и чудотворца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Филофей был родом из селения, называвшегося Муравьевым (Мравино). Достигши совершенного возраста, он вступил в брак и имел детей. Затем он удостоился получить священный сан. С того времени святый непрестанно постился и молился. За свою святую жизнь он удостоился дара чудотворения и совершил Именем Христовым много чудес: так, он преложил воду в вино, одним словом сдвинул с места скалу и соделал многие другие чудеса. В то же время он творил дела любви христианской: питал голодных и помогал нуждающимся. Когда прошел год после его кончины и верующие хотели перенести его мощи на другое место, тогда святый, как бы живой, протянул руки и, взяв за плечи двух иереев, которые несли его тело, встал и сделал три шага. Его снова положили на том же месте, где его святые мощи стали источать обильное миро.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-16-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Порфирия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-15</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Порфирия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Однажды праздновался день рождения императора Юлиана Отступника. Порфирий, как лицедей, должен был в театре насмеяться и надругаться над христианами. В ту минуту, как он с сею целию погрузился в воду и воскликнул: «Крещается Порфирий во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа», — он внезапно уверовал в Истинного Бога и, выйдя из воды, начал открыто исповедывать Христа. За сие он был предан на страдания и усечен мечом.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
