<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-16T00:00:00">
  <feast id="ls-17-1">
    <title>
      <ru>Страдание святой всехвальной великомученицы Евфимии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-16</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак великомученице, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Во страдальчестве твоем добре подвизалася еси, и по смерти нас освящаеши чудес точеньми, всехвальная: темже твое успение святое поем, верою притекающе в божественный храм твой, да избавимся недугов душевных, и чудес благодать почерпем.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой всехвальной великомученицы Евфимии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование нечестивого Диоклетиана Халкидоном управлял поставленный им проконсул Приск. Намереваясь устроить праздник в честь языческого бога Арея, коему в Халкидоне был посвящен храм и в нем поставлено его изображение, Приск послал от себя указ во все окрестные города и селения, повелевая именем царским, чтобы все собрались в Халкидон на праздник и чтобы каждый, сообразно с своим состоянием, приносил жертвы Арею. В указе своем Приск угрожал великими муками тем, кто не послушает его повеления и не явится на праздник, для которого он назначил девятый день со дня издания указа. И вот, когда наступил назначенный для бесовского праздника день, собралось в Халкидон великое множество народа вместе с животными, приведенными для принесения в жертву, и все начали праздничное ликование, принося в жертву овец и волов и поклоняясь бездушному истукану или, лучше сказать, бесу, в нем обитавшему. Тогда христиане тех мест, гнушаясь сим богомерзким праздником и боясь грозного гнева проконсула, стали скрываться и, собираясь в тайных местах, совершали служение Истинному Богу, Господу нашему Иисусу Христу. Мучитель между тем повелел сделать строгий розыск, не противится ли кто его повелению, нет ли людей, не поклоняющихся идолу Арея. И найдено было, что противятся мучителю христиане, ибо они не слушали повеления проконсула и не воздавали бесу той чести, каковая подобает только одному Истинному Богу. Мучитель же, разгневанный тем, что христиане не слушают его, повелел отыскивать их и предавать на мучения.</p>
          <p>В то время в одном тайном месте скрывалось сорок девять христиан, совершая молитвы; между ними была прекрасная девица по имени Евфимия, благородного происхождения, дочь Филофрона сенатора и супруги его Феодоросии — людей благочестивых. Мучителю донесено было о тех скрывающихся христианах, и он повелел всех их взять и представить к нему на суд. Тотчас свирепые его слуги с оружием в руках устремились, как звери на добычу, на собранное Христово словесное стадо. Дом, где верующие тайно служили Богу, окружили они со всех сторон, чтобы никто не мог убежать; выломав двери, они стали без милосердия вытаскивать христиан вон по одиночке и, взяв всех, с бесчестием и насмешками повели к проконсулу. Влекомые, как овцы на заклание, святые смиренные рабы Христовы стали пред гордым мучителем, будучи готовы страдать за своего Господа даже до пролития крови.</p>
          <p>Увидев их, гордый властитель сказал:</p>
          <p>— Вы ли противитесь велению царскому и нашему, уничижая жертвоприношение, совершаемое в честь великого бога Арея?</p>
          <p>Христиане ответили:</p>
          <p>— Повелению царскому или твоему, проконсул, — если оно не будет противно Небесному Богу, — без сомнения, нужно повиноваться; если же оно противно Богу, то не только до́лжно не повиноваться, но даже и сопротивляться. Если бы повелевали нам то, в чем мы обязаны повиноваться властям, то мы воздали бы яже суть кесарева кесареви. Но так как ваше повеление богопротивно и богомерзко, ибо вы повелеваете почитать тварь вместо Творца и заставляете поклониться и принести жертву бесу, а не Богу Вышнему, то сего повеления вашего мы никогда не исполним, ибо мы — истинные поклонники живущего на Небесах Истинного Бога.</p>
          <p>Тогда мучитель, отверзши лживые уста свои и изострив как бритву свой льстивый язык, обратился к ним с хитросплетенною речью, стараясь обещанием даров и почестей отклонить с прямого пути к погибельному идолослужению тех, коих Господь стяжал честною Своею кровию. В то же время проконсул угрожал им страшными мучениями, если они не захотят исполнить того, что он им советует и повелевает.</p>
          <p>Святые же отвечали:</p>
          <p>— Дары и почести твои, проконсул, кои ты нам обещаешь, мы давно уже отвергли от себя, возненавидели и признали якоже уметы Христа ради , ибо имеем блага небесные, которые больше и лучше земных благ. Земные блага — временны и непостоянны, небесные же — вечны и неизменны; страшных мучений, коими ты нам угрожаешь, мы не только не боимся, но даже весьма желаем их претерпеть, дабы проявилась в нас сила и крепость Бога нашего, которой вы могли бы подивиться и, познав немощь ваших скверных богов, устыдиться. Но для чего еще продолжать наше препирательство на словах? Начинай то, что ты замыслил сделать, и убедишься, что в нас будет гораздо больше твердости в терпении, чем у тебя усердия к мучительству.</p>
          <p>Тогда мучитель начал их истязать различными пытками, и святые целых девятнадцать дней подвергались различным мучениям, всякий день получая новые раны и вынося голод и жажду. С ними была святая дева Евфимия, юная и прекрасная; ободряя ее, они говорили:</p>
          <p>— Подвизайся, дево, ради Жениха Небесного, подвизайся угодить Ему страданием, подвизайся встретить Его с мудрыми девами, чтобы Он возлюбил тебя, как невесту Свою, и ввел тебя в Свой чертог.</p>
          <p>Затем в двадцатый день они были представлены на суд, где проконсул спросил их:</p>
          <p>— Может быть, наученные страданиями, вы захотите теперь оказать повиновение нашему указу?</p>
          <p>Тогда святые мученики, вместе со святою Евфимиею, сказали в ответ:</p>
          <p>— Не надейся, проконсул, совратить нас с прямого пути: скорее ты сможешь перевернуть горы на земле и подвинуть звезды на небе, чем отторгнуть наши сердца от Истинного Бога.</p>
          <p>Раздраженный сими словами, мучитель повелел долго бить их по лицу; потом, видя, что сие не имеет успеха, решил послать их к царю, а пока повелел заключить их в темницу. Когда их повели туда, проконсул увидел святую Евфимию, девицу юную и прекрасную, сиявшую в лике святых мучеников как луна между звездами, и подобно волку похитил сию овцу из стада Христова. Она же, возведя очи и руки к небу, воскликнула:</p>
          <p>— Не оставь меня, вселюбезнейший мой Жених, Иисус Христос, ибо я на Тебя надеюсь; не выдай зверям душу, любящую Тебя и исповедующую Твое Святое Имя; не дай врагу моему порадоваться надо мною; укрепи меня, немощную рабу Твою, да не одолеет меня беззаконие.</p>
          <p>Желая обратить ее к своему безбожию, мучитель изобретал всякие средства, чтобы прельстить ее ласковыми словами, подарками и различными обещаниями, уловляя ее девическое сердце.</p>
          <p>Но она с твердостию говорила:</p>
          <p>— Не думай, мучитель, что ты легко можешь хитрыми уговорами склонить мою слабость к твоему нечестию и беззаконию; ибо хотя и женщина я по природе, немощна по плоти и молода летами, но сердце мое всё-таки тверже, чем твое, и сила моей веры гораздо крепче вашей храбрости; кроме того, по милости Христа моего, я имею разум бо́льший, чем все ваши языческие витии, с которыми вы считаете себя мудрыми, будучи на самом деле безумнее всех невежд, так как не хотите познать Истинного Бога, почитая беса за бога. Итак, ты не прельстишь меня хитрыми словами, как прельстил некогда змей праматерь нашу, не сделаешь мне сладким сей горький мир с его наслаждениями, которые я почитаю за горечь ради сладчайшего Иисуса моего, и не победишь силы, совершающейся в немощи, как бы ни были сильны твои нападения. Ибо я надеюсь на Христа моего, что Он не оставит меня и не отнимет от меня Свою крепкую руку помощи, доколе гордая глава беса не будет попрана ногами жены.</p>
          <p>Тогда мучитель, посрамленный таким ответом святой Евфимии, весьма разгневался и, переменив на ярость свою мерзкую любовь, которую доселе ей оказывал, велел приготовить колесо для пытки, со множеством острых ножей. Когда служители привязывали к сему колесу святую деву, она оградила себя крестным знамением. И начали вертеть колесо, причем тело мученицы стало отрезываться кусками, а суставы раздроблялись.</p>
          <p>Она же усердно молилась Богу.</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, — взывала святая дева, — просвещение души моей, источник жизни, подающий спасение надеющимся на Тебя! Прииди ныне на помощь мне, дабы все узнали, что Ты — единый Бог и твердое упование для тех, кто на Тебя надеется, — не приидет им зло, и рана не приближится телеси их, яко Вышняго положиша прибежище.</p>
          <p>Когда она помолилась, колесо внезапно стало и служители упали обессиленные, ибо Ангел Божий, явившись, сломал коловорот и, сняв с колеса святую девицу, исцелил ее раны и возвратил здравие. Она же, сойдя с колеса целой и здоровою, радостно воспела, благодаря Бога и прославляя всемогущую Его силу.</p>
          <p>Увидев то, мучитель и все, бывшие там, пришли в недоумение и много дивились сему чуду. Впрочем, где злоба ослепила душевные очи, там не могло принести никакой пользы столь великое чудо; они не были в состоянии познать крепкую руку Истинного Бога: «видяще не видеша, и слышаще не уразумеша, окамене бо сердце их» и чудесное знамение сие сочли делом волшебства.</p>
          <p>После сего мучитель повелел в особой печи развести большой огонь и бросить туда святую. В то время, как разжигали печь и в ней уже разгоралось сильное пламя, святая мученица снова предалась молитве, которая некогда как броня защитила трех отроков в печи огненной; огню вещественному святая дева противопоставила огонь усердной любви к Богу и, возведя очи на небо, говорила:</p>
          <p>— Боже, в вышних живый и на смиренныя призираяй! Ты в Вавилоне трех отроков, ради Закона Твоего преданных огню, сохранил чрез Ангела Твоего святаго целыми и неврежденными от огня и послал им росу с неба: будь же помощником и мне, рабе Твоей, так как я подвизаюсь, Христе мой, ради Твоей славы!</p>
          <p>Так сказала она и, оградив себя как оружием, крестным знамением, стояла, спокойно ожидая, чтобы ее бросили в огонь.</p>
          <p>Тогда два воина, Виктор и Сосфен, которые должны были бросить мученицу в печь, увидели дивное явление, показавшееся в огне; перед ними явились Ангелы Божии, которые разметывали в печи огонь и воспрещали касаться невесты Христовой. Увидев сие чудо, они сказали мучителю:</p>
          <p>— Не посмеем мы, проконсул, прикоснуться к сей святой деве нашими скверными руками и бросить ее в огонь, если даже ты велишь отсечь нам головы, ибо мы зрим удивительное чудо, которого твои глаза не видят. И лучше терпеть нам твою ярость, чем гнев тех светоносных мужей, которые грозят нам из пламени огненного.</p>
          <p>Услышав сие, мучитель разгневался на них; подумав, что они — христиане и потому именно не хотят бросить девицу в печь, он велел заключить их в узы, а свое приказание относительно Евфимии поручил исполнить двум другим воинам, из коих один назывался Кесарь, а другой — Варий. Сии последние, схватив деву, бросили ее в печь, но тотчас из печи вырвалось сильное пламя и, устремившись на воинов, бросивших в печь девицу, сожгло их на том же месте в пепел, а прочих служителей заставило бежать. Святая же, ликуя посреди печи, как бы в светлом чертоге и прохладной росе, пела песнь трех отроков: «Благословен еси, Господи Боже отец наших, и препетый и превозносимый во веки». И совершилось дивное чудо: огонь не прикоснулся к ней, даже не тронул одежд ее, ибо Сам Жених ее нетленный, Христос Господь, тайно сошел в печь к святой невесте Своей и оросил ее небесною прохладой. Когда печь погасла, святая вышла цела и здорова, чем всех привела в изумление. Не зная, что предпринять, мучитель велел бросить ее в темницу, говоря себе: «Ночью придумаю, что сделать с этою волшебницей». Потом, призвав к себе Виктора и Сосфена, обрушился на них со всею яростию и обещал погубить их, если они не поклонятся идолам.</p>
          <p>Они же отвечали:</p>
          <p>— До сих пор мы заблуждались, не ведая Истины; ныне мы познали Единого Бога, создавшего небо и землю: Ему мы веруем и поклоняемся, твоих же богов, которым и мы прежде поклонялись, не ведая, что нас обольщают бесы, отныне уже почитать не будем. Делай с нами, что хочешь: в твоих руках — тела наши, а души — под защитою Божией.</p>
          <p>И осудил их мучитель на растерзание зверям. Когда же святые шли на то место, где должны были их растерзать звери, то молились усердно Богу, чтобы Он умилосердился над ними и, простив им грехи, совершенные в то время, когда они пребывали в заблуждении и неверии, ввел их души туда, где пребывают верующие в Него. И тотчас раздался с неба Божественный Голос, призывавший их к упокоению; услышав его, они с радостию предали свои души в руки Божии. Звери же не коснулись их тел, которые и были потом тайно погребены верующими.</p>
          <p>Когда прошла ночь и наступило утро, мучитель сел на судейское место, и святую Евфимию вывели из темницы; идя на суд, она с веселием воспела:</p>
          <p>— Боже, песнь нову воспою Тебе. Я буду прославлять Тебя, Господь, сила моя! Воспою Тебя среди народов и прославлю Имя Твое, ибо Ты един — Истинный Бог и нет другого Бога, кроме Тебя.</p>
          <p>Так воспевая, пришла она на суд. Здесь ее долго допрашивали, истязали и принуждали к принесению жертвы. Когда она всё-таки отказалась повиноваться, то мучитель, убедившись в ее непреклонности, велел повесить и строгать ее тело острыми ножами. Однако и после сего мучения она силою Божиею оказалась невредимою. Затем, выкопав глубокий ров и наполнив его водою, поместили в нем бесчисленное множество змей, ехидн, морских ядовитых гадов и всяких гадов, земных и живущих в воде; когда ров был наполнен ими, мучитель повелел бросить туда святую Евфимию.</p>
          <p>Она же, осеняя себя крестным знамением, говорила:</p>
          <p>— Свет мой, Иисус Христос! Ты в утробе водного зверя сохранил невредимым Иону, Ты избавил Даниила от уст львов; сохрани и меня крепкою Твоею рукою, да прославится во мне Святое Имя Твое.</p>
          <p>С сими словами она бросилась в ров, змеи же и гады, приблизившись к ней, не сделали ей никакого вреда, но, казалось, заботились о ней, ибо носили ее на себе, не давая потонуть во глубине рва, наполненного водою: святая дева из него вышла, по милости Божией, без всякого вреда для себя. Мучитель уже приходил в совершенное недоумение, не зная, что еще делать с нею. Желая всё-таки ее погубить и думая, что волшебство, которым, по его мнению, владела святая, преодолевает только явные опасности, а не тайные замыслы, повелел он выкопать другой ров и наполнить его острыми копьями, мечами и ножами, воткнувши всё это оружие на дне рва остриями кверху, а снаружи прикрыв его немного сучьями и землею. Потом он повелел мученице перейти чрез тот ров, рассчитывая, что она, ничего не зная, упадет на воткнутое острое оружие и умрет от ран. Но святая перешла легко, как птица, перелетающая чрез сети; некоторые же язычники, не зная о том рве, упали в него и погибли. Увидя сие, мучитель был поражен стыдом, и исполнились здесь слова Писания: «ров изры, и ископа ѝ, и падет в яму, юже содела».</p>
          <p>Святая же хвалила Бога, воспевая:</p>
          <p>— Кто возглаголет силы Господни; слышаны сотворит вся хвалы Его», ибо мучимую рабу Свою Ты сохранил невредимою от ран, спас от огня, защитил от зверей, воды и колеса и вывел изо рва. И ныне, Господи, избави душу мою от руки того, кто искони был врагом всех послушных Тебе; грех юности моея и неведения моего не помяни, но каплями крови Твоей, пролитой за меня, очисти скверну плоти и духа моего, ибо Ты — очищение, освящение и просвещение рабов Твоих.</p>
          <p>Проконсул попытался еще раз прельстить ее ласковыми словами.</p>
          <p>— Не бесчести — сказал он — рода твоего, не губи цвета юности твоей и не обрекай себя на смерть. Почти великого Арея, и ты будешь всеми нами почитаема, хвалима и награждена великою славою и богатством.</p>
          <p>Он говорил и многое другое, чтобы прельстить ее, но она смеялась над ним и называла безумным.</p>
          <p>Тогда он снова начал ее мучить и, жестоко избив палками, велел перепилить ее острою пилою; но пила не могла нанести никакого вреда ее святому телу. Потом он повелел жарить ее на раскаленной сковороде, но сковорода охладела, ибо Ангелы пребывали с невестою Христовою, сохраняя ее во всех мучениях. Наконец, проконсул осудил Евфимию на съедение зверям.</p>
          <p>Когда святую вели к цирк, где ее должны были растерзать звери, она молилась, чтобы Господь послал конец ее мучению, принял душу ее в Свои руки и повелел ей из многострадального тела перейти в желанную страну.</p>
          <p>— Господи Сил! — говорила она. — Ты явил на мне Твою непобедимую силу и неодоленную десницу, Ты показал немощь бесов и безумие мучителя, а меня поставил выше всех мучений. Как попустил Ты убиение и пролитие крови бывших до меня мучеников, так ныне приими и мою жертву, принесенную Тебе от души сокрушенной и смиренного духа, и упокой душу мою в селениях святых и в лике мучеников, яко благословен еси во веки.</p>
          <p>Когда святая Евфимия окончила свою молитву, на нее были выпущены звери — львы и медведи, но они, приблизившись к ней, лизали ей ноги. Одна только медведица нанесла ей небольшую рану, из которой потекла кровь; в это время послышался Голос с неба, призывавший святую в Горние Обители, и тотчас она предала дух свой Господу, ради Коего со всею преданностью пострадала. И потряслась земля и город заколебался, стены разрушались, храмы падали, и всеми овладел великий ужас. Когда же все в страхе убежали из цирка, святое тело мученицы осталось простертым на земле.</p>
          <p>Родители Евфимии взяли свою святую дочь и с почестями погребли ее близ города на расстоянии одного поприща. Они благодарили Бога, радуясь, что сподобились быть родителями такой дочери, которая чрез пролитие крови своей сделалась невестою Небесного Жениха — Христа и Царя всех, Коему честь и слава со Отцем, и Святым Духом, ныне и присно и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак великомученице, глас 4:</p>
          <p>Во страдальчестве твоем добре подвизалася еси, и по смерти нас освящаеши чудес точеньми, всехвальная: темже твое успение святое поем, верою притекающе в божественный храм твой, да избавимся недугов душевных, и чудес благодать почерпем.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-17-2">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Севастианы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Севастианы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая Севастиана жила в царствование Домициана и была ученицей Ап. Павла. Игемон Георгий велел схватить ее в городе Маркианополе. Ее били и бросили в раскаленную печь, но она осталась там невредимою. Потом ее повели в Ираклию, где она повешена была на дереве, после чего ее бросили на съедение зверям. Но она снова осталась невредима. Наконец, ей отсекли голову мечом; при этом вместо крови из нее истекло молоко.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-17-3">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Мелитины</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Мелитины</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая Мелитина происходила из города Маркианополя Фракийского; жила в царствование Антонина, при игемоне Антиохе. Она совершила много чудес: так, молитвою своею она низвергла идолов, сокрушила изображения Аполлона и Геркулеса и многих привела к истинной вере. Затем она обратила ко Христу жену игемона. За это ей отсекли голову. Честное тело ее сначала лежало непогребенным. Один македонянин, именем Акакий, проходя чрез то место в свое отечество, испросил позволение взять ее святые мощи, положил их в ковчежец и хотел везти их в свое отечество. Среди плавания по морю он заболел и скончался. Когда корабль достиг мыса острова Лемноса, там положено было тело святой мученицы. Близ ее гробницы погребено было и тело Акакия.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-17-4">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Людмилы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Людмилы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженная Людмила была родом из Сербии, дочь Сербского князя. Ее отдали в замужество Чешскому князю Боривою. В то время чешский народ еще не был крещен; сам князь Боривой и его молодая супруга были язычниками. После своего брака они уверовали во Христа и крестились во имя Отца, и Сына, и Св. Духа; построили церкви и поставили при них священников. У них были три сына и одна дочь. Тридцати шести лет от роду Боривой умер. Блаженная Людмила переносила свою печаль с полною преданностию воле Божией и всё свое имущество раздавала нищим. Сын ее Вратислав вступил на престол после отца своего, и правил своим народом тридцать три года, после чего также скончался. Власть взял в свои руки Вячеслав, внук Людмилы. Тогда мать Вячеслава возненавидела свекровь свою Людмилу и всячески старалась погубить ее. Узнав о сем, Людмила удалилась в город Течин. Сноха ее подговорила двух бояр и послала их в Течин, чтобы убить блаженную Людмилу. Эти два злодея, пришедши туда, собрали вокруг себя многих других подобных себе злых людей. Когда настал вечер, они окружили двор и самый дворец, де находилась блаженная Людмила, разломали двери и вошли внутрь дворца. Схватив святую княгиню, они набросили веревку на ее шею и удавили ее. Таковым образом блаженная Людмила, угодив Богу, пострадала мученически; это случилось в субботу, в первом часу ночи; ей было тогда от роду шестьдесят один год. Бог прославил многими чудесами место ее погребения (она погребена была не в церкви, а под городскою стеною): каждую ночь над тем местом являлись горящие свечи; один слепец прозрел, когда прикоснулся земли с могилы св. Людмилы. Услышав о таковых чудесных знамениях, внук ее Вячеслав совершил перенесение ее мощей в город Прагу и положил их в церкви св. Георгия, где и ныне они источают много знамений и чудес..</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-17-5">
    <title>
      <ru>Память святителя Киприана, митрополита Киевского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святителя Киприана, митрополита Киевского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Киприан, митрополит Киевский и всея России чудотворец, был родом из Болгарии, и отличался святою жизнию, великим любомудрием и начитанностию в священных книгах. Он всех назидал своим Богодухновенным учением и своими душеспасительными наставлениями. Ревностно подвизался он в деле непрестанного учительства; наставлял своих пасомых, чтобы они пребывали в страхе Божием и всячески воздерживались от смехотворства и празднословия, особенно же прилежали молитве и истинному покаянию. Любил он тихую, безмолвную жизнь и потому часто удалялся в свое митрополичье село Голенищево. Это особенно безмятежное место было расположено между двумя реками — Сетунью и Раменисью, и окружено обильным лесом. Здесь он построил храм во имя трех святителей: Василия Великого, Григория Богослова и Иоанна Златоуста. Живя в сем месте, святитель Киприан поставлял епископов и священников и усердно занимался перепискою и переводом многих священных книг с греческого языка на славянский. Написал он и житие великого чудотворца, святителя Петра, митрополита всея России. Упражнялся святый Киприан много и в молитве, и в чтении Божественных писаний. Всегда имел он в мыслях память смертную, страшный суд Христов, мучение грешников и блаженство праведников. Преуспевая в таких богоугодных подвигах, митрополит Киприан достиг глубокой старости и занемог в том же своем селе Голенищеве. За четыре дня до своей кончины он написал прощальную грамоту, в коей прощал и благословлял всех верующих, и сам просил у них прощения, показав в сем истинное христианское любомудрие и смирение. Сделал он так потому, что знал, какую силу имеет смирение: оно разрешает грехи и всё направляет к добру. Пред своею кончиною святитель заповедал окружавшим его епископам и приближенным, чтобы они прочитали эту грамоту над его гробом, при его погребении. И в таковом смирении, с благодарною молитвою на устах почил он о Господе в лето 6914-е (от сотворения мира), месяца сентября в 16-й день.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-17-6">
    <title>
      <ru>Память преподобного Дорофея пустынника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Дорофея пустынника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Дорофей происходил из Фиваиды и имел пребывание в пустыне близ Александрии — на месте, называвшемся Келлиями отшельническими. Палладий, епископ Еленопольский, бывший в юности своей самовидцем его постнических трудов, повествует о нем следующее.</p>
          <p>Шестьдесят лет пребывал старец в одной пещере, проводя весьма суровое житие; он каждый день во время полуденного зноя, бродя около моря, собирал камни и созидал из них келлии, отдавая их тем, кто не мог сооружать их. Я же, говорит Палладий, однажды сказал ему:</p>
          <p>— Для чего ты, отче, в такой старости мучишь свое тело в лютом зное?</p>
          <p>А он отвечал мне:</p>
          <p>— Для того, чтобы не оно меня мучило, но я бы замучил его.</p>
          <p>Ел он каждый день в меру, лишь сухой хлеб и немного пустынной зелени, один раз в день, также в меру вкушал и воды. Бог свидетель, что никто не видел его ни ложившимся на рогоже, ни спящим; в продолжение ночи он сидя плел корзины из финиковых ветвей и, продавая их, на то покупал себе пищу. И подумал я, не при мне ли только живет он столь сурово, и, желая узнать о всей его жизни, вопрошал многих учеников его, всегда ли так строго его житие. И поведали мне, что он издетства ведет такую жизнь, и по своему обычаю никогда не спал, разве лишь, делая что-нибудь или вкушая пищу, смежал иногда очи, так что много раз и хлеб выпадал из его уст во время еды. Когда же мы однажды принуждали его хотя немного поспать на рогоже, он, как бы пожалев нас, сказал нам:</p>
          <p>— Если вы когда-нибудь уговорите уснуть Ангела, то уговорите и меня.</p>
          <p>В некоторый же день он послал меня — повествует Палладий — около девятого часа к своему колодезю, чтобы я принес к его трапезе небольшой сосуд воды. И вот прилучилось, что когда я приступил к колодезю и нагнулся, то увидел в нем аспида, — и из страха совсем не почерпнул воды, но, побежав, возвратился к нему, возвестив о виденном и говоря:</p>
          <p>— Погибли мы, отче, ибо я видел аспида в колодезе.</p>
          <p>Преподобный же, немного улыбнувшись и покачав головою, сказал мне:</p>
          <p>— Если бы диавол захотел во все колодези и во все источники водные ввергнуть ехидн, аспидов и других ядовитых гадов, то ты никогда бы не пил воды и умер бы от жажды.</p>
          <p>Сказав сие, он встал и сам пошел к колодезю и, почерпнув воды, знаменовал ее крестным знамением, и вкусил от нее, говоря:</p>
          <p>— Где Крест, там совсем не вредит бесовская сила.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
