<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-19T00:00:00">
  <feast id="ls-20-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Трофима, Савватия и Доримедонта</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-19</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь мучеников, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>В Троице хвалимый Бог, троицу мученик прослави, Трофима и Савватия и Доримедонта: в того бо веровавше, врага низложиша. Тех молитвами Христе Боже наш, помилуй нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко страдальцев основание и благочестия утверждение, церковь чтит и славит твое светоносное страдание, приснопеваемый блаженне страдальче, доблемудре славне Трофиме: со страдавшими с тобою, очищение поющым тя испроси, яко непобедимь.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Трофима, Савватия и Доримедонта</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование императора римского Проба и во время управления Антиохией Аттика, называвшегося также Илиодором, Антиохийцы совершали однажды праздник в честь Аполлона Дафнийского и, по обычаю, весь день проводили в жертвоприношениях идолам, в пьянстве и ликованиях и всякого рода непотребных делах. В то время пришли в Антиохию из другой страны два неизвестных человека: Трофим и Савватий, — люди благочестивые, почитатели Истинного Бога. Видя ослепление и гибель столь многих душ, они только воздохнули и, обратясь к Богу, молились со слезами, говоря:</p>
          <p>— Боже, создавший мир весь из ничего одним словом Своим и сотворивший человека по образу Своему! призри с Небеси и исторгни людей сих из рук сопротивного.</p>
          <p>Когда они говорили сие, идолопоклонники заметили, что они не поклоняются языческим богам и, схватив их, повели к властелину и судье своему Аттику-Илиодору. Он велел их разлучить друг от друга и сначала привести к нему святаго Трофима, которого и начал допрашивать о имени, жизни и вере.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Имя мое — Трофим, родился я от свободных и благородных родителей, но, подпав под власть греха, сначала жил нечестиво, пока чрез Святое Крещение не получил истинной свободы и благородства.</p>
          <p>Тогда судия спросил:</p>
          <p>— Какой ты веры?</p>
          <p>Трофим отвечал:</p>
          <p>— Я уже сказал тебе, но слушай, — я скажу еще яснее: я — христианин, раб Христа и желаю быть жертвою Христу.</p>
          <p>Судия спросил:</p>
          <p>— Ты — иностранец или римский гражданин?</p>
          <p>Святый, который был чужд миру, ответил, что он — странник. На это судия спросил:</p>
          <p>— Читал ли ты императорские указы о христианах?</p>
          <p>— Прочел, — ответил святый, — но что они нам? Между благочестием и бесовским обольщением такая же разница, как между днем и ночью.</p>
          <p>Эти слова привели мучителя в гнев; он велел обнажить святаго Трофима и, растянув за руки и за ноги, бить без всякого милосердия. Мученика били так долго, что земля обагрилась кровию. Потом судия велел перестать бить его и сказал:</p>
          <p>— Принеси богам жертву, Трофим. — иначе я пошлю тебя во Фригию, к мучителю Дионисию.</p>
          <p>Сей Дионисий был повсюду известен своею лютостию и бесчеловечием.</p>
          <p>Святый Трофим отвечал:</p>
          <p>— Для меня не важно, тобою ли я буду убит, или кем другим, ты ли замучишь меня, или Дионисий: смерть, всё равно, будет только одна, потому что у вас обоих одно намерение: убивать тех, кои служат Истинному Богу.</p>
          <p>Судья еще более разгневался и велел повесить святаго на дерево и терзать его тело. Тогда его тотчас же обступили палачи с острыми орудиями, коими они терзали мученика, стро гая его тело до костей и даже до самых внутренностей. Он же, претерпевая всё, тихо и кротко говорил:</p>
          <p>— Господи, помоги рабу Твоему!</p>
          <p>Тогда судья спросил:</p>
          <p>— Где же твой Христос?</p>
          <p>Мученик отвечал:</p>
          <p>— Христос мой — со всеми, призывающими Его, Он и от меня не отлучается, и явное знамение Христова со мною присутствия в том и заключается, что я легко переношу мучения, кои невозможно было бы перенести человеческому естеству, если бы страдальцам не помогал Сам Бог.</p>
          <p>После сих мучений святаго Трофима ввергнули в темницу.</p>
          <p>Тогда привели на суд блаженного Савватия, и судья сказал ему:</p>
          <p>— Я не спрашиваю тебя, христианин ли ты, но ты сначала скажи: какого ты звания?</p>
          <p>Самое слово «христианин» для язычников было так противно, что мучитель не хотел даже слышать его; как больной глазами не может смотреть на свет, приятный для всех здоровых, так он с помраченными душевными очами не мог взирать ими на свет Имени Христова, почему и сказал: «Я не спрашиваю, христианин ли ты».</p>
          <p>Святый Савватий отвечал:</p>
          <p>— Мое звание, достоинство и отечество, слава и богатство есть Христос — Сын Божий, вечно Сущий: Его Промыслом утверждена и управляется вселенная.</p>
          <p>Судья, приняв смелый ответ мученика за оскорбление себе, пришел в ярость и, ударив его по щеке, сказал:</p>
          <p>— Отвечай то, о чем тебя спрашивают, и прежде, чем я не погубил тебя посредством мучений, приступи к богам и принеси им жертвы.</p>
          <p>Но святый поносил богов, смеялся безумию нечестивых и обличал их безбожие.</p>
          <p>Тогда, по повелению мучителя, Савватия повесили и строгали железными когтями, до тех пор пока не обнажились его кости. Так как от костей отпали уже целые куски тела и были растерзаны все внутренности, то мучителям нечего было уже терзать. Посему мученика отвязали от дерева, и святый Савватий тотчас же предал свою душу в руки Господа своего.</p>
          <p>Когда святый Савватий преставился ко Господу, в руках мучителей остался один блаженный Трофим. Аттик, отчаявшись в его обращении в идолопоклонство, решил послать его во Фригию к мучителю Дионисию. Он написал Дионисию письмо, сообщая ему о Трофиме и о том, что сколько он ни претерпел мук, но при всем том оказался сильнее мучителей своих, что он почитает одного Христа, смеется над богами и ни во что не ставит их. Затем он велел вывести святаго из темницы, обуть его в железные сапоги, внутри коих было набито множество гвоздей остриями вверх, и в тех сапогах вести его во Фригию. Воины, взявши святаго, повели его и заставили идти рядом с собою: они ехали на конях, а святый шел пешком, в железных с гвоздями сапогах, с пронзенными ногами, перегоняя при сем пеших и конных и обагряя весь путь своею кровию. Это был поистине — скорбный путь, ведущий в блаженную жизнь: сколько он сделал шагов, столько новых ран принял в свои ноги, и сколько было новых ран, столько он претерпел болезней и мук. Но Сам Господь сопутствовал ему: Он укреплял на сем пути Своего раба и за каждый шаг приготовлял ему воздаяние.</p>
          <p>После трехдневного пути воины со святым мучеником достигли Фригийского города, называвшегося Синад, и там отдали Дионисию послание Илиодора. Прочитав послание, Дионисий велел тотчас же привести к себе святаго Трофима и спросил:</p>
          <p>— Ты ли Трофим?</p>
          <p>Мученик отвечал:</p>
          <p>— Я — Трофим и раб Истинного Бога, верующие в Коего никогда не постыдятся.</p>
          <p>Дионисий сказал:</p>
          <p>— Ты остаешься непокорным и еще призываешь суетного и тщетного Христа, бывшего виновником смерти многих; но если ты прежде не хотел от Него отказаться, то теперь оставь надежду, которую имел на Него: принеси жертву богам, чтобы тебе избавиться от лютых мучений и смерти и прожить свою жизнь в мире.</p>
          <p>Мужественный Трофим отвечал:</p>
          <p>— Если бы я даже и хотел избавиться от смерти, то сие невозможно: ибо если ты не убьешь меня, то самое естество мое во всяком случае смертно. Смертию же до́лжно приобретать жизнь вечную, которая безмерно лучше и продолжительнее здешней, исполненной зол и кратковременной жизни, а благ будущей жизни не может видеть наше бренное око, ухо не может слышать, и на ум человеку они не придут. Я охвачен великим желанием сей жизни и радуюсь, слыша от тебя о смерти, коею ты мне угрожаешь.</p>
          <p>Тогда Дионисий, весь дыша яростию, повелел бить святаго Трофима толстыми жилами; когда же били его, то мучитель говорил:</p>
          <p>— Ты только обещай принести богам жертву, и тотчас же избавишься от мучения.</p>
          <p>Он же, не обращая внимания на раны и слова мучителя, молчал.</p>
          <p>Слуги, по повелению мучителя, взяли уксус, смешали его с горчицею и вливали в ноздри Трофиму. После сего, повесив его на дереве, резали ему бока, нанося глубокие продолговатые раны, и из ребер его исходили потоки крови.</p>
          <p>Святый молча переносил сии муки, говоря себе самому: «Многи скорби праведным, и от всех их избавит я Господь».</p>
          <p>Дионисий, услыхав это, сказал:</p>
          <p>— Напрасна надежда твоя, Трофим, и тщетны твои помышления: ибо кто придет к тебе с неба и избавит тебя от настоящих страданий? Посему советую тебе принести богам жертву, и тогда ты поможешь себе.</p>
          <p>Святый, смеясь безумию мучителя, отвечал:</p>
          <p>— Никогда не отвергнусь я Бога моего, Истинного и Живаго.</p>
          <p>Тогда Дионисий с яростью сказал слугам:</p>
          <p>— Мучьте его еще.</p>
          <p>И они стали его мучить с еще большею жестокостию.</p>
          <p>Святый же молился и говорил так:</p>
          <p>— Призри с Небесе Боже мой и избави мя от сети ловящих, яко Ты еси терпение мое, Господи.</p>
          <p>Мучитель повелел лить на раны святаго мученика уксус с солью, чтобы тем увеличить его страдания.</p>
          <p>Тогда блаженный сказал мучителю:</p>
          <p>— Ты теперь только укрепляешь тело мое, чтобы оно не истлело от наносимых тобою ран.</p>
          <p>Потом стали жечь его ребра горящими свечами, но и этим не могли победить непобедимого Христова воина; после сего святаго Трофима посадили в темницу.</p>
          <p>В Синаде был сенатор и первый советник, по имени Доримедонт; он был благочестивый христианин, но скрывал это, боясь мучителя. Он часто тайно приходил к святому Трофиму в темницу, омывал кровь и отирал струпы его чистыми полотенцами, перевязывал его раны и вообще всячески заботился о нем. Но недолго пришлось ему скрываться от мучителя. Вскоре наступил богопротивный праздник, называемый Диоскурия, то есть день Кастора и Поллукса: празднество это совершалось всенародно в городе Синаде. Дионисий, вместе со всеми своими приближенными и советниками, поклонялся идолам и, увидев, что с ними нет Доримедонта, послал к нему сказать, чтобы он явился на празднество.</p>
          <p>Блаженный Доримедонт отвечал посланным:</p>
          <p>— Я — христианин, и потому мне не следует ходить на бесовские праздники.</p>
          <p>Дионисий, услыхав о сем, велел силою привести его к себе и, расспросив его, убедился, что он — действительно христианин; однако, не желая судить его в тот же день, велел взять его под стражу.</p>
          <p>Потом он посылал к нему своих друзей уговорить, чтобы он раскаялся и обратился к их богам. Но Доримедонт, грозно взглянув на них, сказал:</p>
          <p>— Отступите от мене вси делающии беззаконие.</p>
          <p>Затем он замолчал и был, яко человек не слышай и не имый во устех своих обличения.</p>
          <p>На другой день мучитель пошел в суд и повелел привести Доримедонта.</p>
          <p>— Обольщенный человек! — сказал он святому мученику, — что с тобой вчера произошло, что ты отступил от богов и отказался исполнить царские повеления? Разве тебе не угодно стало, чтобы тебя все почитали и чтобы ты занимал между нами не последнее место?</p>
          <p>Святый на это отвечал:</p>
          <p>— Любящий Истинного Бога ни во что не ставит мирскую честь и славу. Какая польза гордиться пред другими, одеваться в драгоценные одежды и поклоняться идолам? Всё сие — временно и суетно, всё сие отлучает от Бога и ввергает человека в геенну огненную.</p>
          <p>Мучитель долго и ласками, и угрозами старался отвратить святаго Доримедонта от Христа, но, ничего не достигши в том, велел обнажить его, повесить и жечь его ребра раскаленными железными кольями, причем говорил:</p>
          <p>— Посмотрю, придет ли Христос помочь тебе?</p>
          <p>Святый же в сих мучениях призывал Имя Господа Бога своего, смеялся над языческими богами и своими словами уязвлял сердце мучителя более, нежели он — копьями тело святаго.</p>
          <p>Тогда Дионисий обратил гнев свой на слуг, мучивших святаго, и укорял их, что они не могут заставить умолкнуть одного человека, хулящего их богов. Слуги, пришедшие в ярость, рвали святому лицо железными когтями и выбили ему зубы; однако и этим не могли заставить молчать Богоглаголивые уста, исповедовавшие Христа и поносившие бездушных идолов. Потом развели под святым мучеником огонь и поставили его на горящие уголья; но он ходил по ним, как бы по прекрасным цветам, радовался при сих страданиях и был готов претерпевать за Христа большие и лютейшие муки. После того мучитель повелел отвести его в темницу, а святаго Трофима вывести на мучение. Его повесили, начали рвать его тело железными когтями, подновляя прежние раны, а затем выкололи ему глаза раскаленными прутьями. Но святый при таких страданиях благодарил Христа, после чего был опять отведен в темницу.</p>
          <p>Дионисий стал советоваться со своими приближенными, какой смерти предать Трофима и Доримедонта, так как они пренебрегали всякими муками, — и решил отдать мучеников на съедение зверям. Для сего мучитель повелел приготовить голодных зверей и устроить публичное зрелище. Когда настал день, в который святых хотели отдать на съедение зверям, на зрелище сие явился Дионисий со всеми своими советниками и слугами, и собралось множество народа. Святые мученики Трофим и Доримедонт был выведены из темницы нагие, покрытые ранами, так что всё тело их было как бы одною сплошною язвою. Когда святых поставили на место, предназначенное для травли зверей, на них выпущена была медведица, которая с яростию устремилась на них, но, приблизившись к ним, тотчас же сделалась кроткою. Святый Доримедонт, желая скорее разрешитися телом со Христом быти, взял медведицу за ухо и раздражал ее, чтобы она скорее растерзала его; но медведица, как бы стыдясь, наклоняла и отворачивала от него голову свою. Тогда мучитель разъярился более зверя и, видя, что святые остаются невредимыми от медведицы, выпустил на них парда, но и он, как пес, лизал их ноги. Затем выпустили льва, — однако же и этот зверь, подобно первым, стал кротким, как агнец. Мучитель разгневался на заведующего зверями и грозил ему смертию, если он не сумеет раздражить зверей так, чтобы они пожрали сих двух христиан; но когда тот стал раздражать льва, то лев устремился на него и растерзал его. Все присутствовавшие, видя такое чудо, устрашились и познали силу Истинного Бога и Спаса нашего. Один только беззаконный мучитель не хотел познать ее, но еще больше покрывался тьмою своего безумия, хуля Христа и называя волшебниками рабов Его. Потом он велел отсечь главы святых мечом. Так окончили страдания святые Трофим и Доримедонт, скончавшиеся от меча после многих и лютых мучений, и, присоединясь к святому Савватию в бессмертной жизни, ликуют ныне с Ангелами, прославляя Святую Троицу, — Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого Бога, всеми прославляемого во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь мучеников, глас 8:</p>
          <p>В Троице хвалимый Бог, троицу мученик прослави, Трофима и Савватия и Доримедонта: в того бо веровавше, врага низложиша. Тех молитвами Христе Боже наш, помилуй нас.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Яко страдальцев основание и благочестия утверждение, церковь чтит и славит твое светоносное страдание, приснопеваемый блаженне страдальче, доблемудре славне Трофиме: со страдавшими с тобою, очищение поющым тя испроси, яко непобедимь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-20-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Зосимы пустынника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-19</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Зосимы пустынника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Однажды Дометиан, правитель Киликии, отправился вместе со своими слугами на охоту и изъездил многие пустыни, холмы и горы, гоняясь за зверями и ловя их. И вот, на одном месте он увидал множество зверей, посреди коих ходил старец и беседовал с ними, как с людьми. Охотники бросились на них и, когда звери убежали, взяли старца и привели к князю, думая, что он волшебник и совершает чарования в пустыне.</p>
          <p>Его спросили, кто он такой и как его зовут.</p>
          <p>Святый ответил:</p>
          <p>— Я — христианин; имя мое — Зосима.</p>
          <p>Тогда его связали и привели в город на суд. Здесь князь стал спрашивать его о волшебстве и чародействе: каким образом он так заколдовал зверей, что живет посреди них невредимым и беседует с ними, как с людьми?</p>
          <p>Зосима отвечал:</p>
          <p>— Я не для волшебства живу в пустыне; но, будучи сам христианин, я не могу жить в городе с неверующими, — посему и пошел в пустыню, желая лучше быть со зверями, нежели с людьми злыми — врагами Господа моего Иисуса Христа. Имея образцом такой жизни житие других христиан — святых Отцов, удалившихся от мира и живущих в пустыне, и я старался подражать им, насколько мог. Бог же, знающий служащих Ему и промышляющий о них, и меня благоустроив по Своей благости, покорил мне на утешение мое диких зверей — и вот, я живу с ними, радуясь о Господе и возложив на Него всё мое упование.</p>
          <p>Князь на это сказал ему:</p>
          <p>— Так ты, злой старец, почитаешь Назарянина? Хорошо. Итак я пойду в Назарет и там буду тебя жестоко мучить, чтобы ты или отказался бы от Назарянина, или в лютых страданиях лишился бы жизни; а кстати, пусть и Назаряне, увидав твои мучения, устрашатся.</p>
          <p>И он сначала послал в Назарет святаго Зосиму в оковах, а потом и сам отправился туда. Выбрав время для суда, Дометиан велел привести Зосиму и спросил его:</p>
          <p>— Расскажи о своем волшебстве, как ты очаровал зверей?</p>
          <p>Зосима в ответ на сие исповедал, что он — христианин.</p>
          <p>Тогда князь велел повесить святаго вниз головой, навязать ему на шею большой камень и строгать железными когтями.</p>
          <p>После сего он опять спросил:</p>
          <p>— Расскажешь ли ты теперь о своем волшебстве?</p>
          <p>Зосима на это сказал:</p>
          <p>— Христос, Бог мой — вот Кто послал зверей на утешение мне в пустыне.</p>
          <p>Князь сказал ему:</p>
          <p>— Если звери слушают твоего Бога, то повели придти сюда одному зверю: тогда мы все примем твою веру.</p>
          <p>Зосима, воздев свои честны́е руки к небу, стал молиться.</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, Сыне Божий! — говорил он, — послушай меня, раба Твоего, пошли сюда льва, чтобы он служил мне.</p>
          <p>И внезапно в город вбежал страшный лев, — и все, увидав его, разбежались. Лев же, подойдя к Зосиме, стал поддерживать камень, который был привязан к его шее.</p>
          <p>Тогда князь стал просить святаго:</p>
          <p>— Зосима! укроти зверя, и мы отвяжем тебя.</p>
          <p>Зосима повелел зверю быть кротким, и князь приказал развязать святаго и хотел послать его к царю. Но Зосима предал Богу дух свой. Христиане погребли с честию тело святаго, прославляя Отца, Сына и Святаго Духа, славимого во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
