<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2019-09-23T00:00:00">
  <feast id="ls-24-1">
    <title>
      <ru>Слово на зачатие честнаго и славного Пророка, Предтечи и Крестителя Господня Иоанна</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-23</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Первее нераждающая неплоды возвеселися, се бо зачала еси солнца светильника яве, просвещати имуща всю вселенную слепотою недугующую. Ликуй Захарие, вопия со дерзновением: пророк Вышняго есть хотяй родитися.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Веселится светло Захария великий, со всеславною Елисаветою сопружницею, достойно зачинающе Иоанна Предтечу: егоже Архангел благовести радуяся, и человецы достодолжно почтим, яко таинника благодати.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Слово на зачатие честнаго и славного Пророка, Предтечи и Крестителя Господня Иоанна</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В то время как приближалось зачатие нашего Спасителя, совершилось славным и чудесным образом зачатие святаго Иоанна Предтечи. Многие матери зачинают детей, но мало таких, коих зачатие прославлялось бы и праздновалось Святою Церковию. Известны только три матери, во чреве которых совершившиеся зачатия стали предметом удивления для всего мира. Это — праведная Анна, святая Елисавета и Пречистая Дева Мария. Анна праведная зачала Богородицу, Елисавета — Предтечу, а Дева Мария — Христа Спаса нашего. Все сии зачатия были возвещены Ангелом и совершились по благодати Божией, но притом не иначе, как чрез беседу между благовестником и зачинающими, ибо Сам Бог требовал и соизволения зачинающих. Посему благовестник, святый Архангел Гавриил, войдя в алтарь к священнику Захарии, служившему тогда пред Богом, сказал:</p>
          <p>— Не бойся, Захария: молитва твоя услышана, и жена твоя Елисавета родит тебе сына, и дашь ты имя ему — Иоанн. И многие возрадуются о рождении его.</p>
          <p>Захария отвечал:</p>
          <p>— То, что возвещаешь ты мне, вестник радостный, и неожиданно и странно, ибо родить детей в старости неестественно; я же стар, и жена моя в летах преклонных: как мы можем зачать и родить сына?</p>
          <p>Ангел же ответствовал:</p>
          <p>— С первых же твоих слов, Захария, я вижу, что ты маловерен; ты не веришь, что слова мои сбудутся. Правда, то, о чем я возвещаю, не свойственно твоей природе, но на сие есть воля Божия, для которой нет ничего невозможного: яко может Бог от камения воздвигнути чада Аврааму. Разве не известно тебе, что Бог мог сотворить Адама из земли, создать Еву из кости Адамовой и престарелой Сарре даровать сына Исаака? Посему и твоей жене Всемогущий Бог дарует в старости рождение сына; ибо услышана молитва твоя.</p>
          <p>— Я, — сказал Захария, — ныне приношу Богу свои молитвы о пришествии вожделенного Мессии, Коего Он обещал устами святых Своих пророков; молюсь, чтобы Бог скорее послал Его на землю спасти семя Авраамово от рабства иноплеменников; молюсь Ему еще и о том, чтобы Он простил согрешения мои и грехи всего народа; а о том, чтобы иметь сына, я ныне не молюсь, ибо уже и сам достиг преклонного возраста, и жена моя состарилась.</p>
          <p>Ангел же сказал ему:</p>
          <p>— Я — Гавриил, предстоящий пред Богом; по откровению Божию я знаю, что ныне ты молишься не о даровании сына, а о том, о чем ты сказал мне; однако прежде, когда и ты, и супруга твоя не были еще стары, ты усердно молил Господа, чтобы Он послал вам сына. Всемилостивый Господь, от Коего не может укрыться даже и малейшее движение сердца человеческого, внимает молящимся Ему и исполняет желания боящихся Его. Услышав твои прежние молитвы, Он дарует тебе сына равноименного благодати; ибо Господь ведает по Своему благоволению, когда исполнить прошения святых Своих: и вот, у тебя родится сын, который велик будет пред Господом.</p>
          <p>На сие Захария отвечал:</p>
          <p>— Вижу я теперь, благовестник, что ты — Ангел Божий, ибо и беседа твоя свидетельствует о сем, и твой вид ясно показывает сие, и сила слов твоих подтверждает то. Сначала же, когда ты внезапно предстал предо мною и стал вещать, я ужаснулся, подобно тому как некогда убоялся Даниил Пророк, увидев Ангела: «видех, — говорил он, — явление великое, и не оста во мне крепость»; также и мать Самсона говорила: «Человек Божий прииде ко мне, и образ его, яко образ Ангела Божия, страшен зело». Посему я и убоялся и не дерзаю возражать против твоих ангельских слов; однако спрошу, почему имеющий родиться у меня сын будет велик? Разве он будет выше и святее Пророка Иеремии, к которому было слово Господне: «Прежде неже Мне создати тя во чреве, познах тя, и прежде неже изыти тебе из ложесн, освятих тя, пророка во языки поставих тя».</p>
          <p>Ангел же сказал:</p>
          <p>— Велик будет пред Господом сын твой, и своим духовным величием не только будет равен Пророку Иеремии, но и превзойдет его; если тот получил освящение до рождения своего, то сей еще более исполнится Духа Святаго еще во чреве матери своей; Иеремия предназначался только к пророчеству о Мессии, а сей удостоится и руку возложить на Него и крестить Его. И не только Иеремию, но и прочих великих святых он превзойдет величеством благодати Божией, ибо из рожденных женами никто не будет больше Иоанна Крестителя. Как звезда от звезды разнствует во славе, так и среди святых Божиих один превосходит другого славою и честью, ибо и в наших ангельских чиноначалиях, которые всегда видят лицо Господа Саваофа, Бог не всем равно открывает тайны Своей благой воли, но чрез вышних чинов являет их низшим. Много звезд является перед восходом солнца, но одна лишь денница предшествует самому солнцу. Многие пророки проповедовали о пришествии Мессии, но отрок, рожденный тобою, не только будет проповедовать словом, но и перстом своим укажет людям Агнца Божия, вземлющего грехи мира. Вот почему сын твой будет велик и больше среди всех рожденных женами. Насколько исполнение радостной вести приятнее, чем самая весть, настолько будет иметь более чести сравнительно с другими пророками тот пророк, который от тебя родится. До него пророчествовали все пророки и самый Закон, сей же будет завершением всех пророков, концом Ветхого Завета, предтечей новой благодати.</p>
          <p>Захария на сие сказал:</p>
          <p>— Хороша и радостна весть твоя, Ангел Господень! Если и всякий премудрый сын веселит отца, то насколько более возвеселил бы меня, старца, сын мудрейший, нежели все пророки! Но как мне радоваться, когда я сомневаюсь в словах твоих? Не бывает радости и веселия в вещах сомнительных, но только в достоверных. Итак, умоляю тебя, Ангел Божий, скажи мне: как могу я увериться в том, что ты мне возвещаешь?</p>
          <p>Тогда Гавриил отвечал:</p>
          <p>— Ты еще продолжаешь сомневаться и не веришь моим словам, Захария; неужели буду говорить ложно я, посланник Бога, иже верен есть во всех словесех Своих и преподобен во всех делех Своих, так что не изнеможет у Бога всяк глагол. Ты — иерей и учитель Израилев, ужели не знаешь, что наступило время, которое я высчитал седминами, когда был послан в Вавилон к Пророку Даниилу? Разве вы не читали его пророчества? Рассмотри и познай, что уже приблизился Спасающий Израиля и пред лицем Его будет предшествовать Ангел во плоти — сын твой, который уготовит путь Мессии, шествуя пред Ним в духе и силе Илии. Но за то, что не поверил словам моим, ты будешь нем и не скажешь ни слова до того дня, когда сие исполнится.</p>
          <p>И тотчас немота сковала уста Захарии, а узы неплодия Елисаветы разрешились. Ангел же отошел к Престолу Вседержителя. Слава Господу во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Первее нераждающая неплоды возвеселися, се бо зачала еси солнца светильника яве, просвещати имуща всю вселенную слепотою недугующую. Ликуй Захарие, вопия со дерзновением: пророк Вышняго есть хотяй родитися.</p>
          <p>Кондак, глас 1:</p>
          <p>Веселится светло Захария великий, со всеславною Елисаветою сопружницею, достойно зачинающе Иоанна Предтечу: егоже Архангел благовести радуяся, и человецы достодолжно почтим, яко таинника благодати.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-24-2">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Андрея, Иоанна, Петра и Антонина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Андрея, Иоанна, Петра и Антонина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики пострадали в то время, как Африкою владел жестокий князь Ибрагим. При взятии и разрушении сицилийского города Сиракуз, Ибрагим вывел оттуда в Африку Иоанна и двух его детей, Петра и Антонина. Сих двух малолетних отроков он велел обучать агарянскому языку и наукам. Когда они стали подрастать, князь Ибрагим так полюбил их за мудрость и за добродетельную жизнь, что назвал Антонина своим сродником, а Петру дал звание сакеллария. Они втайне исповедовали христианскую веру, но не могли скрыть сего от князя. Узнав, что они веруют во Христа, он сильно разгневался, велел заковать их в железные колоды и бить их суковатыми палками. Долго мучители наносили удары святому Антонину; затем посадили его на осла и, привязав крепкими ремнями, возили его по городу, подвергая его ударам и осыпая всякого рода поруганиями. Святый Антонин всё сие терпел, благодаря Бога. Святаго же Петра обнажили и долго били палками по костям и по чреву. После сего мучеников заключили в темницу. По прошествии некоторого времени, князь приказал вывести их оттуда и наложить на них тяжелые деревянные доски, так что руки их отделились от тела, а бедра и колена совершенно сокрушились; тела святых мучеников были обагрены их собственною кровью, и все кости их распались. Потом привели их отца Иоанна; князь схватил его левою рукою за шею, а правою вонзил нож в гортань его; так святый мученик испустил дух над телами детей своих. Тогда Ибрагим приказал развести большой костер и на нем сжечь тела святых страдальцев. А со святым Андреем, бывшим уже в преклонных летах, жестокий мучитель поступил так. Сначала он довольно долгое время протомил его голодом, жаждою, лишал его одежды, а затем, сев на коня и взяв копье, налетел на святаго мученика и поразил его копьем в грудь. Святый Андрей громко стал воссылать хвалу Богу. Жестокий князь во второй раз налетел на святаго и пронзил его между плеч. Истекая кровью, блаженный упал на землю, после чего ем усекли мечом главу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-24-3">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Ираиды</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>09-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Ираиды</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая дева Ираида жила в Александрии. Однажды выйдя к источнику, чтобы почерпнуть воды, она увидела корабль, приставший к берегу; на сем корабле находилось множество девиц, мужей, иереев, диаконов и иноков; все они были заключены в оковы, ибо их за исповедание Имени Иисуса Христа везли на мучение. Внезапно Ираида возгорелась великой любовью ко Господу; отбросив водонос, она добровольно присоединилась к узникам Христовым и была вместе с ними заключена в оковы. По прибытии корабля в египетский город Антинополь, святая Ираида прежде всех других претерпела жестокие истязания и была усечена мечом, а после нее и все прочие своею кровью запечатлели свое исповедание веры в Иисуса Христа.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
