<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-03T00:00:00">
  <feast id="ls-130-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Гордия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-03</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак мученика, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Твоя́ по́ты пресла́вне, всю́ зе́млю напои́ша, и честны́ми кровьми́, Го́рдие, ми́р ве́сь возвесели́л еси́, моли́твами твои́ми богому́дре, спаса́й вся́ ве́рою тя́ воспева́ющыя, и ублажа́ющыя, вопию́щыя пе́снь досто́йную, всехва́льне, я́ко многострада́лец.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Гордия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Мученик Христов Гордий родился в Кесарии Каппадокийской от христианских родителей и был воспитан в православной христианской вере. По достижении возмужалости он взят был в военную службу и поставлен на должность сотника, потому что превосходил многих и крепостию тела и силою духа.</p>
          <p>В то время Римский император Ликиний излил на христиан всю свою злобу и воздвиг богоборческую руку свою на Христову Церковь. По всем торговым площадям и по всем наиболее людным местам были разосланы царские повеления и указы о том, чтобы не поклоняться Христу и чтобы всякий нарушитель этого царского запрещения был подвергаем смертной казни. Все были приводимы к каменным и деревянным идольским изображениям, чтобы поклоняться делу рук человеческих, а неповиновавшиеся были принуждаемы к сему мучениями. По всему городу началось смятение; имения христиан предавались разграблению, дома опустошались, люди избивались; благочестивые женщины были влачимы по городу — не было пощады ни юности, ни почтения к старости; те, кто были ни в чем неповинны, страдали, как злодеи; в темницах было тесно; и хорошие, и богатые дома лишились своих обитателей; пустыня наполнялась людьми, изгнанными только за то, что они веровали во Христа; отец выдавал на смерть сына своего, сын влек на суд своего отца, брат неистовствовал против брата и раб восставал против своего господина; диавол навел на души людей как бы некую ужасную ночь безумия, так что один другого не узнавал, как бы в темноте. Молитвенные дома разорялись руками нечестивых, святые алтари ниспровергались, и не было никакого приношения, ни каждения, ни места, где бы можно было совершить Божественную службу: все было объято унынием как бы каким-то темным облаком. Служители Божии были изгоняемы, всякое благочестивое собрание проходило в ужасе, а демоны ликовали, оскверняя вселенную чадом и кровию жертв.</p>
          <p>Видя таковые бедствия, Гордий решился добровольно удалиться из города; свергнув с себя воинское препоясание и оставив богатство, родственников, друзей, рабов и житейские удобства и все, что вожделенно для людей, любящих мир и его наслаждения, он ушел в глубокие и непроходимые для людей пустыни, жизнь со зверями почитая для себя более приятною, нежели общение с идолопоклонниками; он подражал святому Пророку Илии, который, увидев служение сидонским кумирам, удалился на гору Хорив, вошел в пещеру, взыскуя Бога, Которого и увидел, поскольку Его могло узреть человеческое око. Таков был и сей Гордий, бежавший от городских волнений, от торжищных кликов, от высокомерия чиновников, от судилищ клеветников, продающих, покупающих, клянущихся, лгущих, сквернословящих, бежавший от игр и глумления и от неприличной веселости городской, так как он имел чистый слух, чистые очи и прежде всего чистое сердце, которое могло зреть Бога. Он сподобился божественных откровений и познал великие тайны ни от челове́к, ни челове́ком, но имея великого Учителя — Духа Истины. Отсюда перешедши к размышлению о жизни, как она бесполезна и коротка, подобно сновидению и тени, он со всею силою души возжелал вечного пребывания на Небесах и, как сильный борец, стал готовиться к борьбе постом, бдением, молитвою и поучением в Слове Божием. С особенным же нетерпением он ожидал того дня, в который весь город должен был совершать праздник скверного бога Марса или, правильнее, демона, любящего брани. Когда этот день наступил, весь народ пришел в цирк смотреть на конские бега и все расположились на высоких местах. В городе тогда не осталось никого; в числе зрителей, смотревших на быстрый бег коней и на искусство возничих, было и множество христиан, не радевших о своей жизни и не уклонявшихся от праздного сборища. В тот день рабы освобождаемы были от работ и собирались там же, дети из школ спешили сюда и здесь же присутствовали блудные и бесстыдные женщины. Так цирк наполнился бесчисленным множеством людей, внимательно смотревших на конские бега. Тогда доблестный и великий духом Гордий, сойдя с высокой горы в цирк, не устрашился народа, не стал раздумывать, какому множеству вооруженных рук он предает себя, но с бестрепетным сердцем и бесстрашною душою, протеснившись сквозь сидевших в цирке людей, стал посредине, подтверждая слово Писания: пра́ведный я́ко ле́в упова́я. Но мало сего, с таким дерзновением став на открытом месте в цирке, он громогласно, подобно Апостолам, провозгласил слова Пророка Исаии: обретохся не вопроша́ющым вопроша́ющым о мне, показывая тем ясно, что он не был приведен сюда необходимостью, но добровольно отдает себя на мученический подвиг в подражание Владыке Христу, Который Сам предал Себя в руки искавших Его во тьме ночной иудеев.</p>
          <p>Когда присутствовавшие в цирке узнали, кто стоит пред ними, то тотчас поднялся крик: верующие рукоплескали от радости, а неверующие кричали судье, чтобы тот отдал приказ казнить Гордия. Все наполнилось криком и смятением, перестали смотреть на коней, перестали смотреть на возниц; напрасно шум от колесниц наполнял воздух: никто не хотел видеть ничего, кроме Гордия, никто не хотел ничего слышать, как только слова Гордия. Весь цирк наполнился криком, который, разносясь в воздухе подобно ветру, покрывал собою шум от коней. Когда же глашатай подал знак к молчанию, — умолкли трубы, утихли свирели, замолчали музыкальные инструменты: все смотрели только на Гордия, все слушали его одного. Сидел там в цирке и градоначальник, который наблюдал за порядком на бегах и назначал награды участникам бега. К нему тотчас подвели святаго, и сему последнему был дан вопрос, кто он и откуда? Из какого он семейства и рода?</p>
          <p>Тогда Гордий рассказал о себе все, — какой он имел сан, и почему, оставив службу, удалился в пустыню, и зачем вернулся.</p>
          <p>— Вернулся я, — сказал Гордий, — чтобы самым делом показать, что пренебрегаю твоими повелениями и исповедую Иисуса Христа, мою надежду и защиту. Узнав же, что ты многих превосходишь своею свирепостию, я нарочно выбрал этот день, как удобное время для исполнения моего намерения и обета.</p>
          <p>От этих слов гнев градоначальника возгорелся, как огонь, и он обратил всю свою лютость на святаго Гордия.</p>
          <p>— Позовите ко мне палачей! — воскликнул он. — Где бичи? Где свинцовые шары? Где колеса? Пусть растянут его на колесах и растерзают ему тело; пусть повесят его на дереве, принесут орудия казни; пусть он отдан будет зверям, усечен мечом и брошен в пропасть. Впрочем, всего этого еще мало для этого нечестивого человека, который достоин погибнуть не одной смертью, а многими.</p>
          <p>Тогда святый Гордий сказал:</p>
          <p>— Поистине большой вред я причинил бы себе, если бы не захотел умереть за Христа!</p>
          <p>Эти слова привели градоначальника в еще большую ярость, усилив его природную лютость. Но чем более делался он жестоким, тем более являлся мужественным в муках святый Гордий. Никакие муки, никакие смертоносные орудия не могли отвратить его от принятого намерения. Возводя очи к Небу, он пел стихи из Псалма: Госпо́дь мне́ помо́щник, и не убою́ся, что́ сотвори́т мне́ челове́к? и еще: не убою́ся зла́, я́ко Ты́ со мно́ю еси́; и иные сим подобные изречения, которым он научился из божественных книг, воспевал Гордий, возбуждая себя к мужеству и терпению. Он так далек был от страха, что сам призывал на себя мучения.</p>
          <p>— Чего, — говорил он, — вы медлите? Зачем стоите? Строгайте мое тело и раздробляйте его на части, мучьте меня, как вам угодно. Не лишайте меня надежды на получение тех благ, кои мне обещаны: чем более вы усиливаете мои мучения, тем бо́льшую награду я получу от Владыки моего. Скорбь этой жизни доставляет вечное веселие, и мы, вместо ран, какие вы возлагаете на тело наше, получим в день всеобщего воскресения светлые одежды; за бесчестие — нам будут даны небесные венцы. Вместо осуждения со злодеями, нам будет дано пребывать с Ангелами.</p>
          <p>Не имея возможности отвратить святаго Гордия от святой веры своею яростью и пытками, лукавый градоначальник начал прельщать его ласками: ибо таковый обычай у диавола — боязливых он устрашает, а твердых умягчает лестью и расслабляет. Итак, мучитель стал предлагать святому различные подарки и еще большие награды обещал от лица царя.</p>
          <p>— Царь, — говорил он, — даст тебе высокую должность в войске, большое имение, богатство и славу и все, что ты пожелаешь.</p>
          <p>Святый же, услышав его обещания, посмеялся его безумию и сказал:</p>
          <p>— Ужели ты можешь дать мне что-нибудь такое, что могло бы быть лучше Царства Небесного?</p>
          <p>Тогда нечестивый градоначальник, с гневом обнажив меч и повелев позвать палача, осудил святаго Гордия на отсечение головы. Пред совершением казни в присутствии множества народа Гордия окружили знавшие его люди, обнимали его и давали ему последнее целование. Со слезами они умоляли его, чтобы он не предавал сам себя на смерть, не губил бы своей жизни во цвете лет и не оставлял бы этого приятного всем солнца. Они советовали ему, чтобы он хотя бы только на словах отрекся от Христа, и говорили:</p>
          <p>— Одним словом ты можешь избавить себя от смерти, отрекись от Христа устами; сердцем же веруй в Него, как хочешь, ибо Бог внемлет не языку, но мысли говорящего. Если ты поступишь так, то и гнев судьи смягчишь, и Бога умилостивишь.</p>
          <p>Он же, как утес, стоящий посреди моря, который остается несокрушимым, несмотря на то, что на него с силою бьют волны морские, оставался непоколебим в своем добром решении. И как дом, стоящий на камне, не разрушается ни от каких сильных ветров, ни от проливных дождей и разливающихся рек, так и крепкий тот муж незыблем был в своей вере.</p>
          <p>Увидев же своими духовными очами, что диавол ходит вокруг его знакомых и одного побуждает к слезам, другого же к молениям и недоброму совету, мученик сказал плачущим словами Господа: «Не пла́читеся о Мне́, но плачьте о врагах Божиих, которые преследуют христиан; о тех, говорю, плачьте, которые, готовя для нас огонь, возжигают и для себя геенну и собирают себе гнев на День гнева. Перестаньте сокрушать мое сердце; ибо я не однажды, а много раз готов умереть за Имя Господа нашего Иисуса Христа».</p>
          <p>А тем, которые советовали Гордию отречься от Христа только на словах, он отвечал так:</p>
          <p>— Язык, который дан мне милостию Христа, я не могу заставить отречься от своего Творца: се́рдцем бо ве́руется в пра́вду, усты́ же испове́дуется во спасе́ние. Как же отрекусь от Господа, Которому поклоняюсь с самого детства? Я воспитан во святой вере. Не ужаснется ли Небо, если я отрекусь от Бога? Не скроют ли светила небесные света своего предо мною? Стерпит ли меня земля и не пожрет ли меня живым? Не обманывайте себя: Бог поругаем не бывает, и от уст наших Он судит нас и от словес наших оправдывает нас, и от словес осуждает. Ужели вы не слышали страшной угрозы Господней: и́же отве́ржется Мене́ пред челове́ки, отве́ргуся его́ и А́з пред Отце́м Мои́м, И́же на Небесе́х? Зачем же вы советуете мне устами отречься от Бога моего? Ужели для того, чтобы продлить свою жизнь? Ужели для того, чтобы на время избавиться от смерти и выгадать несколько дней жизни? Но ведь чрез это я лишусь жизни вечной. Ужели для того, чтобы избежать телесных мучений? Но при этом я не увижу благ, уготованных праведным там, где нет болезней. Это будет явным безумием, если я буду покупать себе недолговременною жизнию вечную муку и погибель вместе с душою. Нет, я и вам советую: если вы так худо мыслите, то поучитесь благоразумию и истине и, отло́жше лжу́, глаго́лите пра́вая, скажите, что Госпо́дь Иису́с Христо́с во сла́ву Бо́га Отца́, ибо такие слова изречет каждый язык, когда о и́мени Иису́сове вся́ко коле́но поклони́тся, небе́сных и земны́х и преиспо́дних.</p>
          <p>Сказав сие и сотворив на себе крестное знамение, святый Гордий без боязни пошел на казнь, не изменив светлости лица своего, и остановился на месте казни в таком расположении духа, как будто позади его не было палача, и как будто он пред собою видел Ангелов, которым хотел отдать в руки свою душу. Будучи усечен мечом, он стяжал блаженную жизнь: подобно Лазарю, он при радостных кликах был перенесен на место вечного упокоения, где, приемля воздаяние, он вместе с Ангелами во веки прославляет Подвигоположника — Христа, за Коего пострадал.</p>
          <p>Кондак мученика, глас 8:</p>
          <p>Твоя́ по́ты пресла́вне, всю́ зе́млю напои́ша, и честны́ми кровьми́, Го́рдие, ми́р ве́сь возвесели́л еси́, моли́твами твои́ми богому́дре, спаса́й вся́ ве́рою тя́ воспева́ющыя, и ублажа́ющыя, вопию́щыя пе́снь досто́йную, всехва́льне, я́ко многострада́лец.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-130-2">
    <title>
      <ru>Память святаго Пророка Малахии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-03</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак Пророка, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Проро́чества дарова́нием богате́я проро́че, Христо́во предвозвести́л еси́ прише́ствие я́ве, и ми́рови спасе́ние, Его́же сия́нием ми́р просвети́ся.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Пророка Малахии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Пророк Малахия происходил из колена Завулонова. Он жил и пророчествовал во времена Неемии по возвращении иудеев из плена Вавилонского, когда храм Иерусалимский был снова построен, и в нем совершалось Богослужение и приносились священниками жертвы. Благочестивою своею жизнию он приводил в удивление народ, который, видя, что он по чистоте своей жизни подобен Ангелу Божию, назвал его Малахиею, что значит — Ангел Господень. Призванный к пророческому служению, Малахия явился ревностным поборником веры, закона и благочестия. По возвращению Иудеев из плена среди них было много неустройств в нравственно-религиозном их состоянии, которые от нерадения и беспечности священников еще более умножались и возрастали и не могли не возмущать и не огорчать Пророка. Он выступил с сильным и грозным обличением народа и священников. Пророк обличал народ и священников за то, что они не имеют должного благоговения к Богу, приносят ему худые жертвы, обличал священников, что они своими неправдами, уклонением от правого пути, несоблюдением заповедей и лицемерием в делах Закона бесславят Бога, производя соблазн в народе. Грозно обличая народ за его вероломство и нарушение завета отцов своих, что беззаконно поступают с женами своими и, несправедливо отвергая законных жен, берут жен иноплеменных, святый Пророк Малахия угрожал им судом Божиим и за разные другие их пороки, за их чародейства и прелюбодеяния, за их ложные клятвы, за удерживание платы у наемников, за притеснение вдов и сирот, за отвержение пришельцев и за неисполнение Закона касательно десятин и приношений в храм Божий. Наконец, Пророк обличал евреев за их богохульство, за их дерзкие и хульные слова, что напрасно будто бы служить Богу, бесполезно соблюдать его постановления и ходить пред лицом Его в печальной одежде, что нечестивые и делающие беззакония счастливее живут, лучше устраивают свои дела, и остаются целы. Обличая эти пороки, святый Пророк Малахия, вместе с тем, провидел славу Второго храма и яснейшим образом предсказал пришествие Мессии, явление Предтечи пред его пришествием, грядущий суд Божий на нечестивых, прославление праведных и распространение славы Божией пред всеми народами.</p>
          <p>Святый пророк Малахия скончался в молодых летах и был погребен с своими предками в своем отечественном селении Суфа. Он был последним ветхозаветным пророком, почему у св. Отцов он называется печатью пророков.</p>
          <p>Кондак Пророка, глас 4:</p>
          <p>Проро́чества дарова́нием богате́я проро́че, Христо́во предвозвести́л еси́ прише́ствие я́ве, и ми́рови спасе́ние, Его́же сия́нием ми́р просвети́ся.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
