<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-04T00:00:00">
  <feast id="ls-131-1">
    <title>
      <ru>Собор святых семидесяти апостолов</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак апостолов, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Христо́вых ученико́в ли́к се́дмьдесят, боже́ственно ве́рнии, в пе́снех восхва́лим: те́ми бо вси́ навыко́хом Тро́ицу почита́ти неразде́льную, и пребыва́ют свети́льницы боже́ственныя ве́ры.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Собор святых семидесяти апостолов</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Кроме двенадцати Апостолов, Господь Иисус Христос избрал еще семьдесят других. Святый евангелист Лука об этом говорит так: по си́хъ яви́ Госпо́дь и ине́х се́дмьдесят и посла́ и́х по двема́ пред лице́м Свои́м. Двенадцать находились при Нем, как свидетели его жизни, а семьдесят подготовляли людей к принятию Христа Спасителя, проповедуя раньше в тех городах, какие намеревался посетить Христос Господь. Впоследствии многие из учеников Господних и, конечно, в том числе многие из семидесяти отпали от Христа и перестали служить ему. «Мно́зи от учени́к Его́ идо́ша вспя́ть, — пишет святый Евангелист Иоанн, — и ктому́ не хожда́ху с Ни́м. Рече́ же Иису́с обемана́десяте: еда́ и вы́ хо́щете ити́?» Когда же наступили дни страданий Христовых, число учеников Христа умалилось еще более, и едва ли кто из числа семидесяти остался при Нем, когда и один из двенадцати отпал от Него. По воскресении Христовом, лик святых двенадцати Апостолов был восполнен Матфием, лик же семидесяти наполнился не сразу, а мало-помалу — из числа тех, кто был обращаем ко Христу двенадцатью Апостолами и проповедью святаго Апостола Павла, свыше призванного в тот же первенствующий лик и ставшего, вместе с Петром, первоверховным в том лике.</p>
          <p>На основании Божественного Писания, предания святых Отцов, древних историков и достоверных церковных повествователей можно представить лик святых семидесяти апостолов в следующем виде.</p>
          <p>Первым из семидесяти апостолов был святый Иаков, брат Господень, о котором упоминает святый Апостол Павел в Послании к Галатам, говоря: взыдо́х во Иерусали́м согля́дати Петра́: ино́го же от Апо́стол не ви́дех, то́кмо Иа́кова, бра́та Госпо́дня. Он был поставлен первым епископом Иерусалимским, по свидетельству предания, избранный к этому и посвященный Самим Христом во время Его земной жизни. Проповедуя Христа в Иерусалиме, апостол Иаков был сброшен иудеями с крыши храма на землю, потом был побит камнями и скончался от удара палицею по голове.</p>
          <p>Святый Евангелист Марк, написавший Святое Евангелие под руководством святаго Апостола Петра, который упоминает о нем в первом своем соборном Послании в таких словах: целу́ет вы́ я́же в Вавило́не соизбра́нная це́рковь и Ма́рко сы́н мо́й. Тот же святый Апостол Петр поставил Марка епископом в город Александрию, где за проповедь о Христе, идолопоклонники, связавши его, влачили по камням и били. В это время ему явился Господь Иисус Христос, призывая его к небесной славе, и апостол предал ему свой дух.</p>
          <p>Святый Евангелист Лука, написавший Святое Евангелие под руководством святаго Апостола Павла, который и упоминает о нем в Послании к Колоссянам: целу́ет вы́ Лука́ вра́ч возлю́бленный. Он же написал и книгу Деяний Апостольских и много проповедывал о Христе, преимущественно в Беотии. Скончался мученически в Ахаии.</p>
          <p>Святый Клеопа, младший брат святаго Иосифа Обрученника. Он на дороге в Еммаус вместе со святым Лукою видел Господа по воскресении Его и потом узнал воскресшего Христа, когда Он явился собравшимся ученикам в одном доме, где совершил преломление хлеба. За проповедь о Христе святый Клеопа был умерщвлен иудеями.</p>
          <p>Святый Симеон, сродник Господень по плоти, был вторым епископом после апостола Иакова в Иерусалиме, где и окончил свою жизнь, будучи распят за распятого Христа.</p>
          <p>Святый Варнава, названный так Апостолами, а прежде называвшийся Иосия. О нем упоминается в книге деяний Апостольских и в Послании святаго Апостола Павла к Галатам: взыдо́х, — говорит Апостол Павел, — во Иерусали́м с Варна́вою. Сей апостол Варнава вместе со святым Апостолом Павлом послужил благовестию и сначала проповедывал о Христе в Риме, а потом был поставлен епископом в Медиолане. Скончался он на своей родине, на острове Кипре, где был побит камнями гонителями веры Христовой. Христиане с честию погребли его и положили с ним в гроб, согласно его завещанию, Святое Евангелие от Матфея, которое Варнава некогда сам переписал и с которым никогда не разлучался.</p>
          <p>Святый Иосия, или Иосиф, называвшийся также Варсава и Иуст. О нем упоминается в Деяниях Апостольских, где повествуется, что он был вместе с Матфием избран на место отпавшего апостола Иуды Искариотского, и в Послании святаго Апостола Павла к Колоссянам, в котором Апостол, перечисляя приветствия верных Колосской церкви, говорит: и Иису́с, нарече́нный Иу́ст. Учители Церкви говорят, что сей Иосия был сын Иосифа Обрученника, как и Иаков, и Симон, и Иуда не Искариот, и занимал епископскую кафедру в Елевферополе, где и скончался мученическою смертию.</p>
          <p>Святый Фаддей был сначала учеником святаго Иоанна Предтечи, а потом учеником Христовым. Его нужно отличать от святаго апостола Иуды Фаддея, или Левия, одного из двенадцати. Он крестил Едесского князя Авгаря и исцелил его от проказы. После долговременных трудов в деле благовестия о Христе он почил о Господе в Финикийском городе Берите.</p>
          <p>Святый Анания, крестивший Апостола Павла, был сначала епископом в городе Дамаске. Окончил же свою жизнь святый Анания в Елевферополе, где был побит камнями по приказанию игемона Лукиана.</p>
          <p>Святый первомученик Стефан архидиакон первый принял мученический венец за Христа, будучи побит камнями, почему и назван первомучеником. Незадолго до смерти он удостоился видеть отверстые Небеса и Господа Иисуса, во образе Сына Человеческого, стоящего одесную Бога.</p>
          <p>Святый Филипп, один из семи диаконов, крестивший Симона волхва в Самарии и евнуха Кандакии царицы, был епископом в городе Траллии и там, просветив многих Христовою верою, в глубокой старости отошел ко Господу.</p>
          <p>Святый Прохор, один из семи диаконов, спутник святаго Апостола Иоанна Богослова и участник его трудов. Он был первым епископом в Вифинском городе Никомидии, а потом проповедывал о Христе в Антиохии, где и скончался мученически.</p>
          <p>Святый Никанор, один из семи диаконов, был умерщвлен вместе с двумя тысячами уверовавших во Христа в тот же день, в который был побит камнями святый Стефан первомученик; случилось это, как написано в книге Деяний Апостольских, во время великого гонения, воздвигнутого на Церковь Иерусалимскую.</p>
          <p>Святый Тимон, один из семи диаконов, был епископом города Бостры в Аравии и в то время как проповедывал Имя Христово, много потерпел страданий от евреев и греков. Затем, будучи брошен в разжженную печь, он вышел оттуда невредимым и потом отошел ко Господу.</p>
          <p>Святый Пармен, один из семи диаконов, совершая порученное ему Апостолами дело благовестия, умер мученически пред очами Апостолов.</p>
          <p>Святый Тимофей, трудившийся в деле благовестия Христова вместе со святым Апостолом Павлом, который написал к нему два Послания, был епископом в Ефесе, где и скончался мученическою смертию.</p>
          <p>Святый Тит также трудился вместе со святым Апостолом Павлом в деле благовестия. Святый Апостол Павел упоминает о нем в своих посланиях, а также написал и к нему Послание. Святый Тит был епископом Гортины, на острове Крите. Скончался в глубокой старости в мире.</p>
          <p>Святый Филимон, к которому святый апостол Павел написал особое послание, был епископом в Газе. Скончался мученически в царствование Нерона.</p>
          <p>Святый Онисим, о котором пишет святый Апостол Павел в своем Послании к Филимону, проповедывал христианство в Испании, Греции и Малой Азии. Скончался мученически вскоре после кончины святаго Игнатия Богоносца, будучи побит камнями в Риме.</p>
          <p>Святый Епафрас, о котором также святый Апостол Павел упоминает в том же Послании к Филимону, говоря: целу́ет тя́ Епафра́с спле́нник мо́й о Христе́ Иису́се, был епископом города Колосс и церквей Лаодикии и Иераполя. Вместе со святым Апостолом Павлом он содержался в узах в Риме, откуда Павел писал Колоссянам: целу́ет вы́ Епафра́с, и́же от ва́с, ра́б Иису́са Христа́, всегда́ подвиза́яйся о ва́с в моли́твах, да бу́дете соверше́ни и испо́лнени во вся́кой во́ли Бо́жией: свиде́тельствую бо о не́м, я́ко и́мать ре́вность мно́гу, и боле́знь о ва́с, и о су́щих в Лаодики́и и во Иерапо́ли.</p>
          <p>Святый Архипп, упоминаемый в том же послании к Филимону, был после святаго Епафраса (заключенного в узы в Риме), епископом в городе Колоссах, о чем святый Апостол Павел пишет Колоссянам: и рцы́те Архи́ппу: блюди́ служе́ние, е́же прия́л еси́ о Го́споде, да соверши́ши е́. Там святый Архипп и скончался мученическою смертию.</p>
          <p>Святый Сила был учеником и ближайшим сотрудником святаго Апостола Павла, вместе с которым проповедовал Слово Божие и претерпел многие страдания, раны и тюремное заключение. О нем упоминается в Деяниях Апостольских: Па́вел же избра́в Си́лу, изы́де утвержда́я це́ркви. Впоследствии он был епископом в Коринфе и, немало потрудившись в деле проповедания Слова Божия и сотворивши знамения и чудеса, отошел ко Господу.</p>
          <p>Святый Силуан проповедывал слово Божие вместе со святыми Апостолами Петром и Павлом. О нем упоминает святый Апостол Петр в своем соборном Послании в таких словах: Силуа́ном ва́м ве́рным бра́том, я́ко непщу́ю, вма́ле написа́х. Также и святый Апостол Павел во втором Послании к Коринфянам: Бо́жий Сы́н Иису́с Христо́с, и́же у ва́с на́ми пропове́данный, мно́ю и Силуа́ном. Апостол Силуан был епископом в Солуни, где, претерпев немало бедствий во время своих подвигов для утверждения святой веры Христовой, отошел к Подвигоположнику Христу.</p>
          <p>Святый Крискент, о котором святый Апостол Павел упоминает в своем втором Послании к Тимофею, был епископом в Галатии, а потом проповедывал Христа в Галлии. Там, в городе Вьенне, Крискент поставил епископом ученика своего, Захарию, и снова возвратился в Галатию, где и скончался мученически в царствование Траяна.</p>
          <p>Святый Крисп, о котором упоминают Деяния Апостольские в следующих словах: Кри́сп же нача́льник собо́ра ве́рова Го́сподеви со все́м до́мом свои́м, и о котором святый Апостол Павел в послании к Коринфянам говорит, что он крести́л Кри́спа, был епископом на острове Эгине, близ Пелопоннеса, между Эгейским и Ионическим морями. Скончался в мире.</p>
          <p>Святый Епенет, о котором упоминает святый Апостол Павел в Послании к Римлянам, говоря: целу́йте Епене́та возлю́бленнаго ми́, и́же е́сть нача́ток Аха́ии во Христа́, был епископом в Карфагене.</p>
          <p>Святый Андроник, о котором святый Апостол Павел упоминает в том же Послании к Римлянам, говоря: «целу́йте Андрони́ка», и называет его своим сродником и сопленником, одним из важнейших апостолов, ранее его уверовавших во Христа, был епископом в Паннонии. Скончался в мире.</p>
          <p>Святый Стахий, о котором упоминает святый Апостол Павел в том же Послании, говоря: целу́йте и Стахи́а возлю́бленнаго ми́, был святым Апостолом Андреем Первозванным поставлен первым епископом Византийским. Вместе с ним святый Стахий воздвиг в Аргирополе церковь, куда собиралось много верующих, и он поучал их заповедям Христовым.</p>
          <p>Святый Амплий, о котором святый Апостол Павел упоминает в том же Послании, говоря: целу́йте Ампли́а возлю́бленнаго ми́ о Го́споде, был епископом в городе Диосполе, где проповедывал Христа. Скончался в городе Одиссе, будучи умерщвлен еллинами за свою проповедь о Христе. Святый Урван, о котором святый Апостол Павел вспоминает в том же Послании, говоря: целу́йте Урва́на споспе́шника на́шего о Христе́, был епископом в Македониии скончался мученически.</p>
          <p>Святый Наркисс, о котором святый Апостол Павел упоминает в том же Послании, говоря: целу́йте и́же от Нарки́сса су́щыя о Го́споде, был епископом в Афинах.</p>
          <p>Святый Апеллий, о котором упоминает в том же Послании святый Апостол Павел, говоря: целу́йте Апе́ллиа иску́сна о Христе́, был епископом города Смирны.</p>
          <p>Святый Аристовул, о котором упоминает святый Апостол Павел в том же Послании, говоря: целу́йте су́щыя от Аристову́ла, был епископом в Британии и там после долгих трудов и страданий скончался.</p>
          <p>Святый Иродион, или Родион, о котором упоминает святый Апостол Павел в том же Послании, говоря: целу́йте Иродио́на сро́дника моего́, был епископом в Патрах. Скончался мученически в Риме.</p>
          <p>Святый Агав имел дар пророчества. О нем упоминается в Деяниях Апостольских в таких словах: сни́де не́кто от Иуде́и проро́к и́менем Ага́в, и взе́м по́яс Па́влов, связа́в же свои́ ру́це и но́зе, рече́: та́ко глаго́лет Ду́х Святы́й: му́жа, его́же е́сть по́яс се́й, та́ко свя́жут его́ во Иерусали́ме Иуде́и, и предадя́т в ру́це язы́ков. Апостол Агав проповедывал во многих странах и многих обратил к Христу.</p>
          <p>Святый Руф, о котором упоминает святый Апостол Павел в Послании к Римлянам, говоря: целу́йте Ру́фа избра́ннаго о Го́споде, был епископом в Фивах, городе Греции.</p>
          <p>Святый Асинкрит, который упоминается в том же Послании, был епископом в Гиркании, малоазийской области, где много пострадал за Имя Христово.</p>
          <p>Святый Флегонт, упоминаемый в том же Послании, был епископом в Марафоне, городе Фракии.</p>
          <p>Святый Ерм, который упоминается в том же Послании, был епископом в Филиппополе, где и скончался мученически.</p>
          <p>Святый Патров, упоминаемый в том же Послании, был епископом в Неаполеи Путеолах, где многих обратил ко Христу.</p>
          <p>Святый Ермий, о котором упоминается в том же Послании, был епископом в Далмации.</p>
          <p>О сих пяти апостолах упоминает святый Апостол Павел в Послании к Римлянам в таких словах: целу́йте Асинкри́та, Фле́гонта, Е́рма, Патро́ва, Ерми́а.</p>
          <p>Святый Лин, о котором упоминает святый Апостол Павел во втором Послании к Тимофею, был епископом в Риме, после святаго Апостола Петра.</p>
          <p>Святый Гаий, о котором упоминает святый Апостол Павел в Послании к Римлянам, говоря: целу́ет вы́ Га́ие странноприи́мец мо́й, и це́ркве всея́, был епископом в Ефесе, после святаго Тимофея.</p>
          <p>Святый Филолог, о котором упоминает святый Апостол Павел в том же Послании, говоря: целу́йте Филоло́га, святым Апостолом Андреем был поставлен во епископа в Синопе, где и скончался в мире.</p>
          <p>Святый Лукий, или Лука, о котором святый Апостол Павел упоминает в том же Послании, был епископом в Лаодикии Сирской.</p>
          <p>Святый Иасон, который упоминается в том же Послании, был епископом в Тарсе, где много пострадал за Имя Христово. Скончался в глубокой старости в мире.</p>
          <p>Святый Сосипатр, также упоминаемый в Послании к Римлянам, был епископом в Иконии. Скончался Сосипатр в мире.</p>
          <p>О последних трех апостолах святый Апостол Павел в послании к Римлянам пишет так: целу́ет ва́с и Луки́й и Иа́сон и Сосипа́тр сро́дницы мои́.</p>
          <p>Святый Олимпан, или Олимп, о котором упоминает святый Апостол Павел в том же Послании, присутствовал при страдальческой кончине святаго Апостола Петра в Риме, и потом сам вместе со святым апостолом Иродионом был обезглавлен по повелению Нерона, как пишет Метафраст в сказании на день святых Апостолов Петра и Павла.</p>
          <p>Святый Тертий писал Послание святаго Апостола Павла к Римлянам, о чем он сам говорит в этом послании: целу́ю вы́ и а́з Те́ртий написа́вый посла́ние сие́ о Го́споде. Он был вторым епископом в Иконии, после святаго Сосипатра, и там стяжал себе мученический венец.</p>
          <p>Святый Ераст, о котором упоминает святый Апостол Павел в том же Послании, был диаконом и казнохранителем Иерусалимской Церкви, а потом епископом в Панеаде.</p>
          <p>Святый Куарт или Кварт, о котором упоминается в том же Послании, был епископом в Берите.</p>
          <p>Об этих двух апостолах святый Апостол Павел пишет так: целу́ет вы́ Ера́ст строи́тель гра́дский, и Куа́рт бра́т.</p>
          <p>Святый Евод был епископом Антиохийским после святаго Петра. О нем упоминает святый Игнатий Богоносец в своем Послании к Антиохийцам, говоря: помина́йте блаже́ннаго Ево́да отца́ ва́шего, и́же пе́рвый ва́м от Апо́стол па́стырь поста́влен бы́сть. Скончался мученически.</p>
          <p>Святый Онисифор, о котором упоминает святый Апостол Павел во втором Послании к Тимофею, говоря: да да́ст же ми́лость Госпо́дь Ониси́форову до́му, я́ко мно́гажды мя́ упоко́и, и вери́г мои́х не постыде́ся, был епископом в Колофонеи Киринее. Скончался мученически.</p>
          <p>Святый Климент, о котором упоминает святый Апостол Павел в Послании к Филиппийцам, говоря: сподвиза́шася со мно́ю, и с Кли́ментом, был епископом в Сардике.</p>
          <p>Святый Сосфен, который после святаго Криспа был начальником иудейской синагоги в Коринфе, обращен был в христианство святым Апостолом Павлом. О нем в Деяниях Апостольских говорится: е́мше же вси́ Е́ллини Сосфе́на нача́льника собо́ра, бия́ху пред суди́лищем. Его имя упоминает и сам святый Апостол Павел наряду со своим в Послании к Коринфянам, которое начинается так: Па́вел зва́н Апо́стол Иису́с Христо́в, во́лею Бо́жиею, и Сосфе́н бра́т. Впоследствии святый апостол Сосфен был епископом в Колофоне.</p>
          <p>Святый Аполлос упоминается в Деяниях Апостольских: Иуде́анин же не́кто Аполло́с и́менем, Алекса́ндрянин ро́дом, му́ж слове́сен, прии́де во Ефе́с, си́лен сы́й в кни́гах. Се́й бе́ оглаше́н пути́ Госпо́дню: и горя́ ду́хом, глаго́лаше и уча́ше изве́стно, я́же о Го́споде. Упоминает о нем и святый Апостол Павел в первом Послании к Коринфянам, говоря: а́з насади́х, Аполло́с напои́, Бо́г же возрасти́. Впоследствии Аполлос был в Крите, и еще позднее был епископом Кесарии.</p>
          <p>Святый Тихик упоминается в Деяниях Апостольских и в Посланиях святаго Апостола Павла к Колоссянам и к Ефесянам, где говорится: я́же о мне́, что́ де́лаю, вся́ ска́жет ва́м Тихи́к возлю́бленный бра́т и ве́рен служи́тель о Го́споде: его́же посла́х к ва́м на сие́ и́стое, да уве́сте, я́же о на́с, и да уте́шит сердца́ ва́ша. И снова, во втором Послании к Тимофею, Апостол Павел говорит: Тихи́ка же посла́х во Ефе́с. Тихик был епископом Колофонским после святаго Сосфена.</p>
          <p>Святый Епафродит упоминается в Послании святаго Апостола Павла к Филиппийцам: потре́бнее же, — говорит Апостол Павел — возмне́х Епафроди́та бра́та и споспе́шника и сво́инника моего́, ва́шего же посла́нника и служи́теля потре́бе мое́й, посла́ти к ва́м. Епафродит был епископом в Адриаке.</p>
          <p>Святый Карп, о котором святый Апостол Павел упоминает во втором Послании к Тимофею в таких словах: фелонь, его́же оста́вих в Троа́де у Ка́рпа, гряды́й принеси́, и кни́ги, был епископом в Берии Фракийской. Окончил жизнь в мире.</p>
          <p>Святый Кодрат был епископом в Афинах и Магнезии, где, проповедуя слово Господне, принял от руки афинян мученическую кончинупри царе Адриане.</p>
          <p>Святый Марк, он же и Иоанн, о котором как спутнике Павла и Варнавы, много раз упоминают Деяния Апостольские, как, например, в следующем месте: Варна́ва же и Са́вл возврати́стася из Иерусали́ма во Антиохи́ю, испо́лнивше слу́жбу, пое́мше с собо́ю и Иоа́нна нарица́емаго Ма́рка, был епископом в городе Библосе, в Финикии. Святый Марк творил многие чудеса и имел такую благодатную силу, что от одной его тени исцелялись болящие.</p>
          <p>Святый Зина, по прозваний Законник, т. е. учитель Закона Моисеева, о котором святый Апостол Павел упоминает в Послании к Титу, говоря: Зи́ну зако́нника ско́ро предпосли́ ко мне́, был епископом в Диосполе.</p>
          <p>Святый Аристарх, о котором упоминается в Деяниях Апостольских и в Посланиях святаго Апостола Павла к Колоссянам и к Филимону, был епископом в городе Апамеи.</p>
          <p>Святый Пуд, о котором упоминает святый Апостол Павел во втором Послании к Тимофею, говоря: целу́ет тя́ и Пу́д, был членом римского Сената. Он был человек благочестивый, принимал в своем доме святых Апостолов Петра и Павла и многих верующих. Впоследствии дом его был обращен в церковь, которая называлась Пастырскою и в которой, по преданию, священнодействовал святый Апостол Петр.</p>
          <p>Святый Трофим, о котором дважды упоминают Деяния Апостольские и святый Апостол Павел в том же Послании к Тимофею, говоря: Трофи́ма же оста́вих в Мили́те боля́ща, вместе с апостолами Пудом и Аристархом сопутствовал во всех гонениях Апостолу Павлу и, наконец, когда святый Апостол Павел в Риме при Нероне был усечен мечом, вместе с своими двумя сотоварищами также был обезглавлен.</p>
          <p>Святый Марк, племянник апостола Варнавы, был епископом в Аполлониаде Вифинской. О нем упоминает святый Апостол Павел в Послании к Колоссянам вместе с вышеупомянутым апостолом Аристархом: целу́ет вы́ Ариста́рх спле́нник мо́й, и Ма́рко анепси́й (племянник) Варна́вин.</p>
          <p>Святый Артема, о котором говорит святый Апостол Павел в Послании к Титу: егда́ послю́ Арте́му к тебе́, был епископом в Листрах.</p>
          <p>Святый Акила, о котором упоминается в Деяниях Апостольских и в Посланиях Апостола Павла, был епископом в Гераклее, Слово же Божие проповедывал в Азии и Ахаии и за проповедь свою приял мученический венец.</p>
          <p>Святый Фортунат, о котором упоминает святый Апостол Павел в первом Послании к Коринфянам, неустанно трудился, проповедуя Имя Христово, и после многих трудов воспринял блаженную кончину.</p>
          <p>Святый Ахаик, о котором вместе с Фортунатом упоминает, в том же Послании к Коринфянам, святый Апостол Павел, говоря: возра́довахся же о прише́ствии Фортуна́тове и Аха́икове, я́ко ва́ше лише́ние сии́ испо́лниша: упоко́иша бо мо́й ду́х и ва́ш.</p>
          <p>Святый Дионисий Ареопагит, о котором упоминают Деяния Апостольские, сначала был епископом в Афинах, а потом проповедывал Христа в Галлиии здесь был обезглавлен. О том, что и он принадлежал к апостольскому лику, свидетельствует Евсевий, епископ Кесарии Палестинской, который, перечисляя 70 апостолов, говорит: «Прибавь к ним того Ареопагита, по имени Дионисия, о котором Лука в Деяниях Апостольских пишет, что он был обращен к вере проповедию Павла в Афинах».</p>
          <p>Святый Симеон по прозванию Нигер; о нем упоминает в Деяниях святый Апостол Лука, говоря: бя́ху же не́цыи в це́ркви су́щей во Антиохи́и проро́цы и учи́телие, Варна́ва же и Симео́н нарица́емый Ни́гер. О том же, что и он принадлежал к лику апостольскому, свидетельствует святый Епифаний, поставляя его между апостолами, ибо он так перечисляет их имена: «Марка, Луку, Иуста, Варнаву, Апеллия, Руфа, Нигра (т. е. Симеона Нигра) и прочих семьдесят два». Таким образом, святый Епифаний удостоверяет нас, что лик сих меньших апостолов состоит из семидесяти двух лиц и что святый Симеон Нигер — был один из этого числа апостолов. Кроме того, святый Иоанн Дамаскин, в Октоихе пятого гласа в среду на Вечерне после двенадцати апостолов упоминает и собор семидесяти двух апостолов, говоря: всехва́льная деся́тица со дво́ицею показа́ся соверше́нне, видя́ща единоревни́тельный собо́р, седми́десяти и дву́.</p>
          <p>Благодатными молитвами всех сих апостолов да сподобимся и мы быть причастниками небесного блаженства и лицезреть Высшего Апостола и Архиерея исповедания нашего Иисуса Христа, восхваляя его с Богом Отцом и Святым Духом, во веки веков, аминь.</p>
          <p>Евсевий, епископ Кесарии Палестинской, в первой книге своей истории, в двенадцатой главе пишет следующее: «Имя каждого (из двенадцати) апостола Христова довольно известно всякому из свидетельств евангельских, а перечня семидесяти апостолов, вполне точного, нет нигде. Если же внимательнее всмотреться в дело, то можно найти их более семидесяти, придерживаясь только одного свидетельства святаго Апостола Павла, который в первом Послании к Коринфянам говорит: яви́ся (Христос по воскресении Своем) Ки́фе, та́же единона́десятим. Пото́м же яви́ся бо́ле пяти́ со́т бра́тиям еди́ною, от ни́хже мно́жайшии пребыва́ют досе́ле, не́цыи же и почи́ша. Из таковых многих, трудившихся в деле благовествования о Христе в первенствующей Церкви, просветивших верою разные страны подобно святым апостолам и достойных поэтому имени апостольского, о некоторых упомянем здесь особливо.</p>
          <p>Святый Лазарь, бывший мертвым в течение четырех дней и воскрешенный Господом. Во время гонения на Церковь Иерусалимскую, после убиения святаго первомученика Стефана, он был изгнан из пределов Иудеи и пущен в море на лодке, без весел, вместе со святым учеником Господним Максимином и со святым Келидонием, который родился слепым, но был исцелен Господом. По Божественному произволению, лодка приплыла к острову Кипру, и святый Лазарь начал проповедывать в городе Кидонии о Христе. Впоследствии он был в этом городе рукоположен апостолом Варнавой в сан епископа, и там же на острове Кипре он почил в мире. Святое тело его спустя много лет было обретено на том острове в мраморном ковчеге, на котором была надпись: «Четверодневный Лазарь, друг Христов».</p>
          <p>Святый Иосиф, происходивший из Аримафеии бывший тайным учеником Иисуса Христа, а потом испросивший пречистое Его тело у Пилата, — также был изгнан завистливыми иудеями из пределов иудейских и проповедовал Христа в Англии, где и преставился. Жителями Англии он почитается как апостол их страны.</p>
          <p>Святый Никодим, приходивший к Иисусу ночью послушать Его учения и давший благой совет иудеям не осуждать Его прежде, чем услышат Его Самого и рассмотрят Его дело, а потом предавший вместе с Иосифом тело Иисусово погребению и намастивший его ароматами, — также пострадал от иудеев за веру во Христа и Апостольскую проповедь, и был изгнан из Иудеи.</p>
          <p>Святый Гамалиил был учителем святаго Апостола Павла. Он подал благоразумный совет синедриону относительно проповеди святых Апостолов, сказав: «Если это дело от человеков, то оно разрушится; а если от Бога, то вы не можете разрушить его; берегитесь, чтобы вам не оказаться и богопротивниками». После мученической кончины архидиакона Стефана он взял его тело и похоронил у себя в селе недалеко от Иерусалима. Также он скрывал изгнанного за проповедь Христову святаго Никодима, которого и похоронил, после кончины его, близ гроба святаго первомученика Стефана, где потом был погребен и сам.</p>
          <p>Евнух царицы Ефиопии Кандакии, крещенный святым апостолом Филиппом на дороге и обративший эту царицу ко Христу, был первым проповедником о Христе в Ефиопии, где и скончался мученическою смертию.</p>
          <p>Святый Закхей, который принял с радостью в доме своем Господа и услышал от Него: дне́сь спасе́ние до́му сему́ бы́сть. По вознесении Господнем Закхей последовал за святым Апостолом Петром, им был поставлен епископом Кесарии Палестинской, где и проповедывал о Христе.</p>
          <p>Святый Корнилий сотник, крещенный святым Апостолом Петром, которым был потом поставлен епископом, проповедывал Христа в городе Скепсии, где и скончался с миром.</p>
          <p>Святый Логгин Сотник, который стоял на страже при кресте Господнем и исповедал, что Иисус есть воистину Божий Сын. После погребения Господа Логгин опять стоял на страже у Гроба Господня и был очевидцем Воскресения Христова, о чем и свидетельствовал пред всеми. Впоследствии он проповедывал о Христе в Каппадокии, где и пострадал мученически.</p>
          <p>Святый Игнатий Богоносец, по преданию, то самое дитя, которое Господь взял на руки к Себе, и на которое указал Апостолам, сказав: «Если не будете, как дети, не войдете в Царство Небесное». Святым апостолом Петром он был рукоположен в епископа Антиохийского, где проповедывал о Христе. Окончил жизнь мученическою смертию в Риме, будучи отдан на растерзание львам.</p>
          <p>Святый Поликарп был епископом города Смирны. Он, подобно Апостолам, неустанно проповедывал слово Божие, писал послания ко вновь обращенным христианам и неусыпно заботился о благе и душевной пользе своей паствы. Блаженный Симеон Метафраст в житии святаго Игнатия Богоносца прямо называет Поликарпа божественным апостолом, говоря: «Прибыли они в Смирну, и там святый Игнатий целовал святаго Поликарпа, божественного апостола, своего соученика». Скончался мученическою смертию в Риме.</p>
          <p>Святый Иерофей — один из членов Афинского ареопага; святой вере христианской был научен святым Апостолом Павлом, которым и был поставлен епископом в Афинах. Вместе с другими святыми Апостолами и святый Иерофей был перенесен по воздуху ко гробу Богородицы по Успении Пречистой Богоматери в Иерусалиме. Скончался мученически.</p>
          <p>Святый Антипа, епископ Пергамский, также пострадал за апостольскую проповедь о Христе. О нем Сам Господь Иисус Христос в Откровении святаго Иоанна Богослова, сказал так: Антипа́с свиде́тель мо́й ве́рный, убие́н бы́сть.</p>
          <p>Святый Димитрий, о котором упоминает святый Апостол Иоанн Богослов в своем третьем послании: Дими́триеви свиде́тельствовася от все́х, и от са́мыя и́стины: и мы́ же свиде́тельствуем, и ве́сте, я́ко свиде́тельство на́ше и́стинно е́сть. Святый Димитрий был епископом в Асийском городе Филадельфии.</p>
          <p>Кондак апостолов, глас 2:</p>
          <p>Христо́вых ученико́в ли́к се́дмьдесят, боже́ственно ве́рнии, в пе́снех восхва́лим: те́ми бо вси́ навыко́хом Тро́ицу почита́ти неразде́льную, и пребыва́ют свети́льницы боже́ственныя ве́ры.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-131-2">
    <title>
      <ru>Житие святаго Евстафия, архиепископа Сербского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго Евстафия, архиепископа Сербского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Евстафий жил и подвизался во второй половине тринадцатого столетия, в дни благочестивого сербского короля Стефана Уроша II Милутина, правившего Сербией с 1262 года по 1320. Родился он в области Будимльской от благочестивых родителей. Горячо любя своих родителей, он с раннего детства укреплялся в любви к Богу: избегая суетных забав, он старался усваивать добрые нравы, постоянно ходил в церковь и с наслаждением внимал божественному пению и чтению, запоминал слышанное, и старался уразуметь смысл оного. Раз он приходит к своим родителям и говорит:</p>
          <p>— У меня возгорелось сильное желание учиться, отдайте меня на изучение словес книжных.</p>
          <p>Родители, слыша такие слова, возрадовались, возблагодарили Бога, внушившего такое благое желание их детищу, подыскали учителя, отдали ему своего сына на обучение книжной мудрости. Споспешествуемый благодатию Святаго Духа, он вскоре выучился, так что, будучи молодым учеником, он являлся сведущее многомудрых учителей. Юноша нисколько не думал и не заботился о еде, питье, одежде, мало думал даже о родителях, но, всецело направив ум свой на божественное учение, всю свою сердечную любовь и упование возложил на Господа. Достигнув же большей зрелости и строго размыслив о своем призвании, он решил оставить родительский дом и идти в путь Господень. Он отправился в область Зетскую, в монастырь архангела Михаила, где находилась Зетская епископская кафедра. Здесь от епископа Неофита он принял пострижение в иноческий чин и начал жизнь подвижническую, строго выполняя монашеские обеты. Отличаясь воздержанием и чистотою жизни, изнуряя себя постом и бдением, он неукоснительно спешил в церковь на дневные и ночные службы, строго соблюдал келейное молитвенное правило, а в остальное время предавался богомыслию и умной молитве. Не имея никакой собственности, он старался сберегать от урочной своей монастырской доли в пище и одежде для раздачи нищим. Подвизаясь в монастырской тишине с полным смирением, он скоро, однако, сделался известным по всей той стране, как великий подвижник, подражавший древним отцам.</p>
          <p>Не довольствуясь иноческим подвижничеством в своем монастыре, Евстафий горел желанием посетить Святый Град Иерусалим, чтобы поклониться Гробу Господню и прочим святыням на месте страстей Господних. Не открывая никому своего намерения, он обратился с горячею молитвою к Господу Иисусу Христу, чтобы Он сподобил его благополучно совершить путь во Святый Град и видеть то место, где Он пролил Свою кровь за спасение рода человеческого и где сотворил великие чудеса.</p>
          <p>Молитва угодника была услышана. Когда он размышлял о том, где бы обрести ему богобоязненных спутников, являются к нему как бы посланные Самим Господом два инока и сообщают в беседе, что они идут в Иерусалим поклониться Гробу Господню и честны́м страстям Христовым. Возблагодарив Господа Бога и поклонившись пречистому его образу и образу Архистратига Михаила, с радостью и веселием в сердце он пустился в давно желанный путь.</p>
          <p>При помощи Божией он легко и благополучно совершил путь и достиг Иерусалима. Здесь он с благоговением поклонился Гробу Господню и всем святыням на месте страстей Господних; не спеша обходил он все святые места и насладился их созерцанием. Посетил он и все окрестности Иерусалима, где жительствовали преподобные и богобоязненные мужи — подвижники, наблюдал и усваивал их правила жизни и подвигов.</p>
          <p>Пробыв долгое время в Святой Земле, он отправился в обратный путь, но не прямо на родину, а на Святую Гору Афонскую, желая видеть тамошнюю иноческую жизнь и насладиться душеполезными беседами относительно подвижничества и чистоты душевной и телесной.</p>
          <p>Придя на Святую Гору, преподобный Евстафий поселился в Сербском монастыре Пресвятой Богородицы Хиландарском, построенном святым Симеоном, в мире — великим Сербским жупаном Стефаном Неманей, и сыном его Саввой, первым архиепископом Сербским. Здесь он с великим усердием предался подвигам монашеским, со смирением и покорностию исполняя всякую работу, которая ему назначалась в послушание, неопустительно посещая все церковные службы и предаваясь наедине ночной молитве и богомыслию. Так провел он много лет и сделался известным среди всех афонских подвижников. Многие древние старцы, а не только более молодые иноки, почасту приходили к Евстафию и вели с любовию и духовным утешением душеспасительные беседы.</p>
          <p>После нескольких лет такой подвижнической жизни общим советом и убеждением собора всей Святой Горы Евстафий возведен был в сан игумена Хиландарского монастыря. Став правителем монастыря, Евстафий еще усерднее стал подвизаться, подавая пример во всяком труде и добродетели, уча словом и делом. Заняв такое видное место и ведя добродетельную жизнь, преподобный Евстафий приобрел большую известность и всеобщую любовь не только у афонских подвижников, но и у мирян, не только у простых людей, но и у вельмож и царей. Все спешили оказать Евстафию честь и давали щедрые дары. Но эти дары он не для себя собирал, а щедрою рукою раздавал бедным, вдовам, сиротам, неимущим пропитания и крова.</p>
          <p>Неудивительно, что при таких достоинствах и добродетелях преподобный Евстафий был избран и рукоположен в епископа Зетской епархии, в которой он принял пострижение.</p>
          <p>Став владыкой, опытный в духовной жизни и в делах церковных Евстафий с великим успехом отправлял свои пастырские обязанности, стал самым выдающимся сербским епископом, и когда скончался сербский архиепископ Иоанникий, благочестивый король сербский Стефан Урош Милутин созвал Собор епископов, игуменов и бояр, и этот Собор единогласно избрал на сербский архиепископский престол св. Саввы сего благочестивого Зетского епископа Евстафия. Преподобный Евстафий по своему смирению пытался было отказываться от столь высокого сана, соединенного и с великою ответственностью, но его слов не послушали, и он вскоре торжественно при всем Соборе возведен был на архиепископский престол. Св. Евстафий покорился промыслу Божию и возблагодарил Господа Бога в горячей молитве за Его великие милости, которых он считал себя недостойным.</p>
          <p>Неослабно трудясь на спасение своей души, святый Евстафий приложил горячие заботы о благе вверенной ему Сербской Церкви. Архиепископская сербская кафедра тогда уже обладала большими богатствами, и святый Евстафий приложил все старания к тому, чтобы ни одна церковь его области не испытывала недостатка в насущных потребностях, щедро уделяя из сбережений своей кафедры на нужды церквей бедных.</p>
          <p>Немного лет правил святый Евстафий Сербскою Церковью: чрез семь лет после своего вступления на высокую кафедру он впал в болезнь и увидел приближение своей кончины. Находясь в предсмертной болезни, он не роптал, но с радостию ждал исхода из сего земнаго мира в Обители Небесные. Находясь тогда в своей архиепископии, в Жиче, он усердно готовился и молил Господа о даровании ему мирной кончины. Вокруг постели больного собрался весь церковный сербский Собор: окрестные епископы, игумены монастырей и чернецы, и весь причт церковный; все плакали, видя приближение кончины своего учителя и архипастыря. Но больной, привстав с постели, обратился к плачущим:</p>
          <p>— Оставьте таковую жалость, возвели́чите Го́спода со мно́ю: и вознесе́м И́мя Его́ вку́пе.</p>
          <p>Все присутствовавшие от плача обратились к молитве и песнопениям на исход души. Затем святый Евстафий приобщился Святых Таин и после некоторого отдохновения обратился к окружающим:</p>
          <p>— Идите, возлюбленные, воздадим взаимно последнее целование, ибо я уже разлучаюсь с вами.</p>
          <p>Много рыданий вызвало это прощание у духовных чад святаго Евстафия. Наконец, воздев руки к Небу, он произнес:</p>
          <p>— Ведающий кончину жизни каждого, Боже богов и Господь господей, в руки Твои предаю дух мой!</p>
          <p>Так благолепно и славно преставился святый Евстафий, радуясь о Господе.</p>
          <p>Собравшиеся при гробе духовные лица, совокупно с мирянами, совершили торжественное погребение в Жиче, в храме Спасителя, положив тело в мраморной раке, которую ранее приготовил себе сам Евстафий.</p>
          <p>Вскоре после погребения внутри помянутого храма Спасителя стали совершаться при раке почившего знамения и чудеса. Иногда видели у раки как будто горящие свечи, иногда ночью ясно слышали у гроба какие-то речи, говор, как будто тут собралось много тысяч людей. Один человек, служивший при храме Спасителя, страдал болезнью носа. Много испробовал он средств и много истратил денег на излечение, но пользы не было. Потеряв надежду на земные средства, больной обратился с горячей молитвой к Господу Богу и Пречистой его Матери в храме Спаса, стоя неустанно за всяким богослужением у раки преподобного Евстафия. В одну ночь больной видит во сне, что он стоит, как по обычаю и наяву, подле раки Евстафия; к нему является благолепный муж в святительской одежде и спрашивает, в чем он нуждается. Больной рассказал все по-ряду. Тогда пришедший муж говорит:</p>
          <p>— Меня Господь послал исцелить тебя, только не согрешай более, чтобы не пострадать хуже.</p>
          <p>С этими словами он перекрестил больного и коснулся его раны. Больной спросил:</p>
          <p>— Кто ты такой, владыка святый?</p>
          <p>Пришедший отвечал:</p>
          <p>— Я — раб Христов, инок, по имени Евстафий, лежащий в сем месте.</p>
          <p>Больной проснулся и ужаснулся; с трепетом он поспешил к тогдашнему архиепископу Иакову и сообщил ему и всему собору об этом чудесном видении. Больной тогда же совершенно исцелился, и все прославили Господа и Его святаго — Евстафия. Чудеса при гробе Евстафия стали умножаться. Однажды нашли три цветка дивной красоты, выросшие на его мраморной раке, хотя она представляла совершенно сухой камень, — ни земли, ни даже никакой влаги не было на ней. Это чудесное знамение навело всех на мысль, что Бог прославляет Своего угодника и обновляет тело его нетлением. Тогда же одному из иноков того монастыря, экклисиарху, в ночном видении является некий страшный юноша с пламенным оружием в руках и с гневом говорит:</p>
          <p>— Почему вы нерадите, видя таковые знамения? Или не разумеете, что телу усопшего не предназначено видеть истления, но оно должно быть изъято из земли?</p>
          <p>О всех сих чудесах возвещено было благочестивому кралю Урошу Милутину, который, по совещании с архиепископом, повелел торжественно открыть раку, в которой и обретено было тело святителя Евстафия нетленным и положено открыто в новой раке. Спустя некоторое время, ввиду опасности от неприятельских нашествий, мощи святаго Евстафия, старанием архиепископа Иакова, перенесены были из Жичи в Ипек (или Печь) и поставлены в тамошнем архиепископском кафедральном храме святых Апостолов Петра и Павла.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-131-3">
    <title>
      <ru>Память святых преподобномученика Зосимы и мученика Афанасия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых преподобномученика Зосимы и мученика Афанасия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобномученик Зосима был родом из Киликии и подвизался в пустыне. По приказанию нечестивого Диоклетиана, он был взят и предан мучениям за веру Христову. Раскаленным железом ему сожгли уши, бросили его в котел, наполненный нечистотами, повесили его за ноги вниз головою и предавали различным пыткам. Но чудесным образом святый был избавлен от смерти. Во время мучений его пришел из пустыни лев и заговорил человеческим голосом. При виде этого чуда, всех объял ужас, и Зосима был отпущен. Комментарисий Афанасий, увидев его невредимым после жестоких мучений, уверовал во Христа и крестился. Зосима удалился вместе с Афанасием в пустыню, и там, среди молитвенных подвигов в расселине одной горы оба они мирно предали души свои Господу.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Феоктиста, игумена в Кукуме Сикелийском.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
