<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-07T00:00:00">
  <feast id="ls-134-1">
    <title>
      <ru>Собор святаго Иоанна, Предтечи и Крестителя Господня</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Собор святаго Иоанна, Предтечи и Крестителя Господня</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>На другой день праздника св. Богоявления Церковь с самых первых времен совершает празднование Собора честна́го и славного Пророка, Предтечи и Крестителя Господня Иоанна. И вполне прилично было почтить особым празднованием того, кто послужил Таинству Божественного Крещения, возложивши руку свою на главу Владыки. Итак, тотчас после праздника Крещения Господня соборно почитается и прославляется песнопениями Креститель. Само же слово — собор означает, что народ собирается в церковь для совершения богослужения в честь и похвалу прославляемого ныне великого Предтечи и Крестителя Иоанна. Таковый собор, хотя совершался и совершается во всех храмах Вселенной, но с особенною торжественностью совершается в храмах, посвященных имени Крестителя, как это было прежде в храме его при Иордане, где он крестил Христа, и в Севастии, где он был погребен по умерщвлении Иродом; и в Антиохии, куда было первоначально принесена правая его рука святым Евангелистом Лукою; и в Царьграде, куда впоследствии та же святая рука была перенесена из Антиохии, и где в особенности торжественно справляем был Собор Крестителя, так как рука его была перенесена в самое Навечерие Святаго Богоявления, когда бывает освящение воды: казалось, что тогда сам Креститель прибыл невидимо на освящение воды, и великая радость была царям и всему народу. Потому-то тогда с великим торжеством совершен был Собор Крестителя на другой день Богоявления Господня и продолжал праздноваться также и в последующее время. И мы с радостию духовною совершаем Собор сего великого Предтечи и Крестителя Иоанна, моля его о том, чтобы он просил за нас Владыку Христа собрать нас в Церкви Торжествующих — в вечном нерукотворенном храме на Небе, и где бы мы могли слышать голос празднующих и совершить празднество в честь вечного явления Бога. Там мы можем насыщаться со Христом видением Лица Бога, явственно показывающего Себя святым Своим, и славить со всеми небесными ликами Отца, и Сына, и Святаго Духа во веки, аминь!</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-134-2">
    <title>
      <ru>Сказание о десной руке святаго Иоанна Предтечи, крестившей Господа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-07</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь святаго, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Память пра́веднаго с похвала́ми, тебе́ же довле́ет свиде́тельство Госпо́дне, Предте́че: показа́л бо ся еси́ вои́стинну и проро́ков честне́йший, я́ко и в струя́х крести́ти сподо́бился еси́ пропове́даннаго. Те́мже за и́стину пострада́в ра́дуяся, благовести́л еси́ и су́щым во а́де Бо́га я́вльшагося пло́тию, взе́млющаго гре́х ми́ра, и подаю́щаго на́м ве́лию ми́лость.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 6:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Плотска́го Твоего́ прише́ствия убоя́вся Иорда́н, стра́хом возвраща́шеся: проро́ческое же служе́ние исполня́я Иоа́нн, тре́петом спря́ташеся: а́нгельския чи́ны ужаса́хуся, зря́ще Тя́ во струя́х пло́тию креща́ема, и вси́ су́щии во тьме́ озаря́хуся, воспева́юще Тя́ я́вльшагося, и просвети́вшаго вся́.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Сказание о десной руке святаго Иоанна Предтечи, крестившей Господа</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После усекновения беззаконным царем Иродом главы святаго Иоанна Предтечи, Крестителя Господня, его честно́е тело погребено было его учениками близ могилы пророка Елисея в знаменитом самарийском городе Севастии. Когда же святый Евангелист Лука, проповедуя Христа и обходя многие страны и города, пришел в Севастию, имея в виду отправиться отсюда в свой отечественный город — Антиохию, то сему Апостолу пришло на мысль взять с собою и отнести в Антиохию тело святаго Предтечи, Иоанна Крестителя. Оно было нетленно и цело, но взять было нельзя, потому что жители Севастии очень чтили мощи Крестителя и бережно их хранили. Посему святый Евангелист Лука мог отделить от святаго тела Предтечи только правую руку, крестившую Владыку нашего Господа Иисуса Христа; ее-то он и принес с собою в свой город Антиохию — как некое драгоценное сокровище, которым он хотел возблагодарить Антиохию за воспитание свое, полученное им в этом городе. С того времени святая рука Крестителя в великим благоговением была хранима антиохийскими христианами, ибо от нее совершалось немало чудес. По прошествии долгого времени на царском престоле воссел Юлиан Отступник, который явно отрекся от Христа и кланялся идолам. Он стал преследовать Церковь Божию так же, как и языческие императоры, преследовавшие христиан раньше его, и не только гнал и умерщвлял живых христиан, но восстал с яростию и против умерших: останки святых, пострадавших за святую веру, он вынимал из гробов и сжигал, а храмы Божии и всякие святыни обращал в пепел. Однажды он явился и в Антиохию — частию для того, чтобы принести там гнусные жертвы своему мерзкому богу Аполлону, идол которого находился близ города, в местности именовавшейся Дафне, частию для того, чтобы преследовать христиан и сжечь те святыни их, какие ему удалось бы найти. Христиане антиохийские, услышав о его прибытии, поспешили сокрыть святую руку Крестителя в одной городской башне, называвшейся Гония, чтобы гонитель не причинил ей бесчестия и не сжег бы ее. Юлиан, явившись в Антиохию и причинив здесь много зла христианам, стал отыскивать руку Крестителя, а когда его поиски оказались напрасными, то послал приказ в Палестинский город Севастию о том, чтобы все тело Крестителя, — находившееся там, за исключением головы и руки, — а равно и гробница с храмом Крестителя были преданы разрушению и огню, что и было исполнено, как сообщают историки Никифор и Кедрин. Впрочем, блаженный Симеон Метафраст сообщает, что сожжено было не Крестителево тело, а чье-то другое, ибо патриарх Иерусалимский, узнав заблаговременно о приказе Юлиана, тайно взял из гроба мощи Крестителя и послал их на сохранение в Александрию; вместо них же он положил кости одного мертвеца, и эти последние были сожжены, по словам Метафраста, вместо мощей Крестителя, с гробом его и храмом.</p>
          <p>Когда беззаконный тот царь погиб и истинная вера снова осияла в мире, то и рука святаго Предтечи была вынута из башни, в коей скрыта была, как бы светильник из-под спуда. Снова христиане стали воздавать ей почитание и снова стали совершаться от нее чудеса, как и прежде. Из этих чудес сообщим о следующем.</p>
          <p>В пределах Антиохийских гнездился великий и страшный змей, которого язычники обоготворяли и которому как богу ежегодно приносили жертвы. В эту жертву обыкновенно назначаема была особо избиравшаяся непорочная девица, которая и отдавалась на съедение змею в присутствии всего народа, смотревшего на это зрелище с особых мест, построенных невдалеке от пещеры, где жил змей. Змей же выползал из пещеры и производил всеобщий ужас своим страшным видом, шипением и широко отверстою пастью, а потом хватал представленную ему жертву и, терзая ее своими губами, пожирал. Для такой жертвы дочери антиохийских граждан были назначаемы по жребию. В один год жребий этот пал на дочь одного антиохийского христианина. Христианин этот молил со слезами Христа Бога и его святаго Крестителя об избавлении его дочери от лютой смерти. Когда наступал уже самый день того гнусного праздника, отец с воплями и рыданиями вопиял к Богу и призывал на помощь святаго Иоанна Крестителя. В это время он пришел к храму Иоанна Крестителя, где хранилась рука Крестителя, и усердно просил ключаря, чтобы тот отпер ему храм и пустил его поклониться той честной и святой руке. Сие же делал он с тайною целию, для достижения которой он положил за пазуху несколько золотых монет. Когда он стал совершать поклоны пред ковчегом, в котором была хранима та святая рука, то как бы нечаянно просыпал из-за пазухи золотые монеты. Ключарь, который любил деньги, бросился подбирать монеты, а в это самое время христианин тот, лобызая святую руку Крестителя, тайно откусив зубами один сустав малого перста, спрятал его и, помолившись, вышел, неся с собою сустав пальца. Когда настал тот день, в который девица должна была неповинно подвергнуться смерти, и когда народ собрался к полночному часу на позорище, туда явился и отец, ведя дочь на съедение змею и в душе вознося к Богу молитвы о спасении. И вот выполз из своей пещеры страшный змей, шипящий, с разинутою пастью, и стал подползать к приготовленной для него жертве — девице, чтобы пожрать ее. Но отец не отступал от дочери, призывая на помощь Всевидящего Спасителя Христа Бога и его Крестителя. Когда змей подполз совсем близко и еще шире раскрыл свою пасть, отец девицы бросил сустав священного перста Крестителя прямо в середину гортани змея, и змей тотчас же издох. Девица спасена была, таким образом, от лютой смерти, отец же ее со слезами радости громким голосом воссылал благодарение Спасителю Богу и Его святому Крестителю, разъясняя всему народу, какое великое чудо совершил Господь Бог. Народ, присутствовавший на позорище, видя змея мертвым, а девицу — живою и восхваляющею вместе с отцом Бога, сначала весьма удивился и ужасался при виде столь славного чуда, а потом, обрадовавшись, стал прославлять едиными устами Единого Истинного, Живущего на Небе и Призирающего на смиренных Бога. И началось празднование и торжество великое в Антиохии, ибо множество язычников присоединилось к христианам, уверовав во Христа Бога. На том же месте, где совершилось то великое чудо, создана была церковь, великая и прекрасная, во имя святаго Иоанна Крестителя. Рассказывают, что в этой церкви в день праздника Воздвижения Честна́го Креста Господня архиерей воздвигал и честну́ю руку Крестителя, причем она иногда держалась прямо, иногда же сгибалась: первое предуказывало на большой урожай хлеба и всяких плодов и овощей, а последнее служило предзнаменованием неурожая и голода.</p>
          <p>Когда по Божию попущению арабы завладели Антиохией и всеми ее пределами, то и великое сокровище — честнейшая рука св. великого Иоанна Крестителя оказалась как бы в плену. Благочестивые цари христианские немало стараний приложили к тому, чтобы взять из-под власти арабов пречестну́ю руку Предтечи и иметь ее в своем царствующем городе, но им долго не удавалось достигнуть этой цели, и они не могли ничего сделать ни золотом, ни иными какими-либо способами. Но в правление багрянородных братьев Константина и Романа этот дар, более ценный, чем все сокровища земные, получен был следующим образом.</p>
          <p>Одному антиохийскому диакону, по имени Иову, внушено было Самим Богом вынести святую руку Крестителя из-под державы арабской в страну, где сияла благочестная вера Христова. Так как святая рука та лежала в прекраснейшем храме Антиохии, посвященном имени св. Апостола Петра, то Иов стал служить при этой церкви и вошел в дружбу с церковным сосудохранителем, чтобы ему было удобнее исполнить то, что он замыслил. Он много раз покушался склонить сосудохранителя на задуманное им дело, но тот никак не хотел согласиться на это. Тогда Иов однажды устроил большой пир, на который позвал сосудохранителя. Он усердно угощал последнего, и когда тот, выпив много вина, тут же заснул, Иов пошел тайно в церковь и, открыв ковчег, взял руку Крестителя и спрятал ее у себя. Сосудохранитель, проснувшись поутру, не заметил пропажи. Между тем Иов, нимало не медля, ушел с честно́ю рукою из Антиохии и поспешил к пределам христианского царства, боясь, как бы антиохийским христианам и варварскому правительству не сделалось известным похищение святой руки и как бы за ним не послана была погоня. Однако под охраною Божией, будучи защищен молитвами св. Крестителя, он вскоре достиг до христианских владений. Прибыв в Халкидон, он открыл, что хранилось у него, и показывал это сокровище, принесенное им из Антиохии, христианам. Тотчас было донесено об этом благочестивым царям, и они, услышав таковую весть, превышавшую их надежды, исполнились неизреченной радости и немедленно послали в Халкидон свой царский корабль. На этом корабле находились Святейший Патриарх и некоторые наиболее почтенные сенаторы, которые должны были встретить принесенную руку Крестителя и с почетом отнести ее в столичный город.</p>
          <p>Когда из Халкидона возвращался корабль со святою рукою, которую держал сам Патриарх, то цари и весь народ вышли на берег, встречая как бы самого святаго Крестителя, невидимо приходившего с Неба, и воздавали ему почтение поклонением, Псалмами и песнопениями, возжжением свечей и каждением. С благоговением приложившись к честно́й руке, цари положили ее в своей дворцовой церкви. Это перенесение св. руки Крестителя совершалось в Навечерие св. Богоявления, пред освящением воды. И отпразднован был этот праздник, а вслед за ним — собор Крестителя с великим веселием, в честь высшего между пророками святаго Иоанна Крестителя и во славу Самого в Троице Бога, от всех славимого и покланяемого во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь святаго, глас 2:</p>
          <p>Память пра́веднаго с похвала́ми, тебе́ же довле́ет свиде́тельство Госпо́дне, Предте́че: показа́л бо ся еси́ вои́стинну и проро́ков честне́йший, я́ко и в струя́х крести́ти сподо́бился еси́ пропове́даннаго. Те́мже за и́стину пострада́в ра́дуяся, благовести́л еси́ и су́щым во а́де Бо́га я́вльшагося пло́тию, взе́млющаго гре́х ми́ра, и подаю́щаго на́м ве́лию ми́лость.</p>
          <p>Кондак, глас 6:</p>
          <p>Плотска́го Твоего́ прише́ствия убоя́вся Иорда́н, стра́хом возвраща́шеся: проро́ческое же служе́ние исполня́я Иоа́нн, тре́петом спря́ташеся: а́нгельския чи́ны ужаса́хуся, зря́ще Тя́ во струя́х пло́тию креща́ема, и вси́ су́щии во тьме́ озаря́хуся, воспева́юще Тя́ я́вльшагося, и просвети́вшаго вся́.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
