<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-10T00:00:00">
  <feast id="ls-137-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго отца нашего Григория, епископа Нисского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак святаго, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Це́ркве боже́ственный иера́рх, и прему́дрости честны́й тайноглаго́льник, нисси́йский бо́дрый у́м Григо́рий, со а́нгелы ликовству́я, и наслажда́яся боже́ственным све́том, мо́лится непреста́нно о все́х на́с.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Ин кондак, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>О́ком душе́вным бо́дрствуя святи́телю, бо́др па́стырь яви́лся еси́ ми́ру: и жезло́м му́дрости твоея́, и те́плым предста́тельством твои́м, вся́ отгна́л еси́ злосла́вныя я́ко во́лки, невре́дно соблю́д ста́до, Григо́рие всему́дре.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго отца нашего Григория, епископа Нисского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Григорий Нисский был братом по плоти святаго Василия Великого, которого он был значительно моложе. Детским воспитанием его занималась та же благочестивая бабка его Макрина, которая учила и святаго Василия, а первоначальные наставления в грамматике и риторике получил он от своего отца. Дальнейшие уроки, с 12-го года своей жизни, когда умер отец его, он слушал у кесарийских наставников красноречия. Знания, приобретенные Григорием в языческой школе Кесарии, были потом восполнены самостоятельными научными занятиями и уроками святаго Василия Великого, которым Григорий, по его словам, был очень многим обязан. При своих природных дарованиях и прилежании в изучении наук святый Григорий с успехом изучил риторику и философию и готовил себя к званию светского оратора. Но Бог судил иначе, и в самой душе Григория, более склонного в то время к светским занятиям и к изучению светских наук, вскоре произошла перемена. Однажды в имении его матери предположено было совершить празднество в честь перенесения мощей сорока мучеников. Позван был на это семейное торжество и Григорий, обучавшийся тогда в Кесарии. Недовольный тем, что он оторван от своих занятий и что празднество не было отложено до другого, более благоприятного времени, Григорий равнодушно, без внимания, слушал песнопения Богослужения, происходившего в саду и длившегося всю ночь, и, наконец, удалившись в одну из беседок, лег спать. И вот во сне он видит, что хочет войти в сад, но какие-то светоносные воины не пропускают его, и только благодаря заступничеству одного из них ему удается избежать наказания. Это устрашающее сновидение произвело на Григория сильное впечатление, и он, оставив мирские занятия и науки, обратился к чтению священных и душеспасительных книг, а потом вскоре принял на себя обязанности анагноста, состоявшие в чтении Священного Писания в богослужебных собраниях. Однако такая настроенность сначала ненадолго укоренилась в душе Григория. По смерти Юлиана Отступника, воспретившего христианам быть наставниками риторики и грамматики, Григорий опять обратился было к любимому занятию, избрав для себя призвание преподавателя риторики, что вызвало недовольство со стороны его друзей и строгие обличения со стороны святаго Григория Богослова. Впрочем, Григорий недолго стремился к славе ритора. Вскоре, под влиянием членов своей аскетически настроенной семьи и друзей, он обратился всею душою к изучению памятников веры, оставил мир и удалился в пустыню, поселившись в монастыре, основанном Василием Великим на берегу реки Ириса. Вскоре после того святый Василий, желая иметь в Григории верного помощника для борьбы с арианскою ересью, поставил его во епископа города Ниссы. Святый Григорий действовал как истинный пастырь Христов, доблестно управляя Церковью и охраняя ее мир от козней ее врагов. Благочестивая сестра его Феозва была при нем диакониссою и весьма много помогала брату в делах церковных, так что впоследствии смерть ее была для него великою потерею.</p>
          <p>В царствование Валента святый Григорий Нисский подвергся несправедливым гонениям со стороны правителей — ариан. Наместник Понта Демосфен составил в Анкире из покорных правительству епископов Собор, на котором Григорий был ложно обвинен в неправильном употреблении церковного имущества и лишен кафедры. По приказанию Демосфена, святый был схвачен и под стражей отправлен в Анкиру, причем дорогою много пострадал от грубости воинов. Потом он решился бежать и, ускользнув от стражи, скрылся в безопасное место. На следующий год был созван новый Собор из епископов Понта и Галатии в самой Ниссе; святый Григорий не явился на суд и снова был заочно низложен. Но, лишившись кафедры, Григорий не оставался в бездействии: он переходил из одного места в другое, чтобы утверждать Православие и утешать православных. По смерти Валента святый Григорий был возвращен к своей кафедре и с восторгом встречен своей паствой. Вскоре после того он огорчен был смертию святаго Василия Великого, которого он глубоко любил и уважал, как своего наставника. В годичную память почтил он его надгробным словом и из благодарного уважения к нему, как к своему наставнику, окончил его описание шести дней творения, где недоставало описания человека и где другие желали видеть решенными еще некоторые недоуменные вопросы. В том же году святый Григорий Нисский принимал участие в Антиохийском Соборе. На этом Соборе определено было послать опытного в деле веры мужа для обозрения церквей в Аравии и Палестине, где оскорбляли веру ереси антикомариан, не чтивших непорочного девства Богоматери, и коллиридиан, чтивших Богоматерь как божество. Для утверждения мира и веры избран был святый Григорий. Перед отправлением в это путешествие он посетил свою старшую сестру, блаженную Макрину. По погребении ее он с успехом окончил в Аравии данное ему на Антиохийском Соборе поручение; но в Иерусалиме, где с благоговейною радостию он посетил священные места, не мог совершить всего того, что было ему поручено, и со скорбию писал, что грехи и заблуждения и там находят крепкую защиту в сердцах людей. Между тем в отсутствие святаго Григория в его епархию снова было занесено арианство, которое ему с трудом удалось побороть по возвращении домой. В то же время он принимал участие в избрании епископов для Иворы и Севастии по просьбе жителей, опасавшихся, что преемниками почивших епископов будут еретики. Когда в царствование Феодосия Великого был созван в Константинополе Второй Вселенский Собор против духоборца Македония, то святый Григорий Нисский был там же, вместе с другими святыми отцами, поборником благочестия, возражая и посрамляя противников силою истины на основании Божественного Писания. На этом Соборе старанием святаго Григория дополнен был Никейский Символ Веры членом о Святом Духе, причем к Символу были присоединены еще девятый, десятый, одиннадцатый и двенадцатый члены. Вообще Григорий Нисский был одним из главных деятелей Собора.</p>
          <p>Вместе с другими епископами он участвовал также в утверждении святаго Григория Богослова в звании Константинопольского архипастыря и читал ему и блаженному Иерониму свое сочинение против Евномия. Когда против святаго Григория Богослова возникла ожесточенная борьба со стороны некоторой части духовенства, зараженного еретическими лжеучениями или расположенного к еретикам, вследствие чего он должен был оставить Константинопольскую кафедру, — святый Григорий Нисский вместе со многим другими всячески старался разрушить эту вражду, но, не будучи в состоянии сделать это, преподал советы о вере и новом призвании преемнику Григория Богослова Нектарию, избранному из оглашенных. Во время пребывания своего в Константинополе святый Григорий Нисский произнес две проповеди — одну по случаю избрания святаго Григория Богослова епископом столицы, другую — надгробную, на погребении Мелетия, Патриарха Антохийского.</p>
          <p>Вскоре после Второго Вселенского Собора Григорию пришлось переезжать из одной церкви в другую для приведения в порядок церковных нестроений и утверждения Православия, так как на Втором Вселенском Соборе он был объявлен в числе трех архипастырей охранителем Православия для Понта. В 381 году святый Григорий Нисский был на Соборе в Константинополе, где произнес слово о Божестве Сына и Духа Святаго. В 386 году он снова был в Константинополе, и здесь ему, как знаменитому оратору, было поручено произнести слово над гробом любимой всеми императрицы Плакиллы. В 394 году он снова присутствовал в Константинополе на Соборе, созванном для решения вопросов по церковным делам Аравии.</p>
          <p>Паству свою святый Григорий, как пастырь верный и истинный, ревностно утверждал в вере и благочестии; случалось, что по нескольку дней сряду говорил он ей поучения. В то же время он был ходатаем и защитником несчастных пред судьями, отличался сострадательностью к нищим, терпеливостью, миролюбием и прямодушием. Достигнув глубокой старости, святый Григорий почил о Господе, оставив после себя много полезных и драгоценных для святой Церкви писаний.</p>
          <p>Кондак святаго, глас 2:</p>
          <p>Це́ркве боже́ственный иера́рх, и прему́дрости честны́й тайноглаго́льник, нисси́йский бо́дрый у́м Григо́рий, со а́нгелы ликовству́я, и наслажда́яся боже́ственным све́том, мо́лится непреста́нно о все́х на́с.</p>
          <p>Ин кондак, глас 1:</p>
          <p>О́ком душе́вным бо́дрствуя святи́телю, бо́др па́стырь яви́лся еси́ ми́ру: и жезло́м му́дрости твоея́, и те́плым предста́тельством твои́м, вся́ отгна́л еси́ злосла́вныя я́ко во́лки, невре́дно соблю́д ста́до, Григо́рие всему́дре.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-137-2">
    <title>
      <ru>Память святаго Дометиана, епископа Мелитинского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Дометиана, епископа Мелитинского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Дометиан родился в царствование Иустина Младшего от благочестивых и богатых родителей Феодора и Евдокии. Окончив образование, он вступил в брак, но когда в скором времени супруга его преставилась от сей жизни, он тотчас, по склонности к духовному любомудрию, из любви к Богу, оставил мир и проводил свою жизнь в постничестве. Потом, по изволению Божию, на тридцатом году своей жизни, он был поставлен епископом Мелитинской церкви. И он был не только добрым пастырем для своего стада, но светильником и помощником и для других народов, и приносил великую пользу всему Греческому царству, как радетель общего благоденствия. Святый много раз был посылаем царем Маврикием в Персию по делам народного управления, был посредником пред Хозроем, Персидским царем, и способствовал заключению мирного договора между Греками и Персами. Некоторого же князя Варама, восставшего против Хозроя и дерзко покусившегося на царский сан в Персии, он лишил власти, сделав его данником греков. Чрез это Дометиан сделался возлюбленным другом царя Маврикия. Царь одарил его большим количеством золота и имениями, но он роздал все это святым церквам и странноприимным домам для пропитания нищих. По прибытии в царствующий город Константинополь он вскоре с миром отошел к Царю Небесному. Честно́е тело его было с великою честию погребено в присутствии царя с его синклитом и многочисленного Собора священнослужителей и перенесено в отечественный город его Мелитину. Святый Дометиан совершил много чудес и при жизни, и по своем преставлении во славу Христа Бога нашего.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-137-3">
    <title>
      <ru>Житие преподобного Маркиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного Маркиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Вцарствование Маркиана и Пульхерии в Константинополе прославился добродетелями предивный муж — блаженный Маркиан, родом из древнего Рима, у которого были благочестивые, благородные и богатые родители. Когда они переселялись из древнего Рима в новый, то привели с собой и сына своего Маркиана, с усердием проходившего книжное учение и воспитывавшегося в добрых нравах. Так как он любил примета́тися в дому́ Бо́га, неопустительно ходя всегда к церковным службам, то посему тогдашний Патриарх полюбил его и сделал своим клириком. Немного спустя, видя, что хотя он и молод летами, но стар по разуму и чистоте жизни, ибо седи́на е́сть му́дрость челове́ком, и во́зраст ста́рости житие́ нескве́рно, признал его достойным пресвитерского сана, а потом поставил и икономом великой церкви. Когда родители его преставились от сего мира, после них осталось блаженному Маркиану много имений, ибо он был у них один, и потому все богатства родителей достались по наследству в руки ему одному. Эти богатства он истратил не на житейские нужды, но посвятил все Богу, — благотворя нищим, обновляя ветхие храмы Господни и созидая и украшая новые. Он соорудил с большими издержками новую прекрасную церковь во имя святой мученицы Анастасии. Когда же один из его друзей изъявил удивление такой трате золота на сооружение и украшение этой церкви, святый сказал ему:</p>
          <p>— Если бы ты имел дочь и захотел бы обручить ее невестою какому-либо знатнейшему человеку, разве ты не истратил бы множества золота, чтобы украсить ее драгоценными нарядами? И так ныне, — вознамерившись устроить церковь прекраснейшей невесте Христовой, которая обручилась Красне́йшему добро́тою па́че сыно́в челове́ческих и пролила за Него свою кровь, — буду ли я жалеть своего имущества и не тем ли более позабочусь о таком украшении?</p>
          <p>Таким щедрым и доброхотным дателем на благолепие святых храмов был блаженный; для себя же самого он был скуп и немилостив — не только совершенно отвергал украшение одежд и покрывался худым одеянием, но иногда снимал с себя и эту самую худую и необходимую одежду и отдавал ее просящим, как это можно видеть из следующего. Когда церковь святой Анастасии была выстроена и украшена со всяким благолепием, наступило освящение ее в самый день памяти сей мученицы, 22-го декабря, в который она некогда страдальчески скончалась за Христа. Святейший Патриарх Геннадий со всем клиром и царь со всем синклитом и народом совершали торжественное шествие к этой церкви, перенося мощи святой мученицы Анастасии из малой ветхой церкви в новую, большую, созданную Маркианом. Когда, во время этого шествия, преподобный Маркиан вместе с прочими пресвитерами шел, одетый в фелонь, пред колесницей, на которой были мощи святой, какой-то убогий, подойдя, попросил у него милостыни. Он же, не имея при себе ничего, кроме одной одежды (никогда в течение своей жизни он не приобрел даже двух перемен одежд) и не желая отпустить нищего ни с чем, незаметно отделился от всех и пошел в укромное место; сняв с себя одежду, он отдал ее нищему, и остался одетым по нагому телу в фелонь, совершив дело по слову Господню: прося́щему у тебе́ да́й. По возвращении в свой ряд он, как и прежде, шел между пресвитерами, между тем как никто не знал о сделанном им. Когда все вошли в церковь, совершили освящение и с честию положили мощи святой мученицы Анастасии, Святейший Патриарх повелел совершать вместе с ним Божественную Литургию и блаженному Маркиану. При наступлении времени умовения рук Маркиан закрывался своею фелонью, озираясь, чтобы не увидал кто, что он наг. Бывшие там пресвитеры и диаконы, посмотрев на него, увидели под фелонью его некоторую дивную одежду, блещущую золотом подобно царской драгоценной порфире. При этом одни удивлялись, другие негодовали, говоря в себе, что не до́лжно пресвитеру ходить и совершать Литургию в такой одежде. Особенно же эту чудесную одежду, которою Бог покрывал наготу Своего раба, все видели тогда, когда он приступил причаститься Пречистых и Животворящих Таинств. Некоторые из пресвитеров сказали об этом Святейшему Патриарху Геннадию.</p>
          <p>Патриарх сказал:</p>
          <p>— И я видел то, что вы говорите.</p>
          <p>По окончании службы он призвал преподобного Маркиана в сосудохранилище и начал укорять его, говоря:</p>
          <p>— Что ты делаешь, брат, — украшаешься одеждами сверх обычая? Хорошо ли тебе служить Литургию в такой одежде, которая более прилична царю, чем пресвитеру?</p>
          <p>Преподобный припал со смирением к его ногам, говоря:</p>
          <p>— Прости меня, Владыко, — я не делал того, что вы говорите. Я с юности не привык носить красивых и драгоценных одежд, стал ли бы теперь одеваться в них?</p>
          <p>— Мы все видели тебя в царской одежде, — зачем ты запираешься? — сказал ему Патриарх и повелел поднять его на ноги.</p>
          <p>Открыв фелонь, они увидели его нагое тело и удивились. На вопросы Патриарха блаженный должен был, против своего желания, откровенно рассказать все, что было: как он отдал нищему, ради Христа, последнюю одежду. Все, слышавшие это и видевшие у него под фелонью царскую одежду, прославили Бога, подающего такую тайную благодать любящим Его. С того времени многим стала известна его, исполненная милосердия, жизнь.</p>
          <p>Преподобный до такой степени претерпевал добровольную нищету и пренебрегал имуществом, что однажды, когда, походив где-то под дождем, промочил свою одежду, то, возвратясь в свою комнату и заперев за собою двери, разжег угли и начал сушить эту мокрую одежду, ибо не имел для обычного употребления другой. В это время Патриарху случилось потребовать к себе иконома для некоторых дел. Когда посланные пошли звать Маркиана, то нашли комнату его запертою и, стоя снаружи, звали, чтобы он скорее шел к Патриарху. Он обещался придти и не приходил, потому что еще не высохла одежда его. Один из них, посмотрев в скважину, увидел, что он сушит над углями свою одежду, и сказал бывшим с ним. Возвратившись, они сообщили это Патриарху.</p>
          <p>— Не удивляйтесь этому, — сказал Патриарх, — Маркиан с юности научился добровольной нищете и смирению, всецело посвятив себя Единому Богу; он на деле исполняет Апостольское слово: имея пищу и одежду, довольствуется сим.</p>
          <p>Слышавшие это восхвалили Бога, у Которого есть таковые служители Его. За такую добродетельную жизнь Бог дал ему дар чудотворений — изгонять бесов и исцелять больных. Однажды, когда совершался праздник в церкви святой Анастасии, и собралось множество народа, некоторая женщина, будучи беременна, поднялась, по причине тесноты внутри церкви, на церковную кровлю, но случайно упала оттуда на землю и умерла. Святый Маркиан, будучи не в силах видеть, что праздник омрачается рыданиями, поднял вверх свои руки и усердно помолился Богу. И женщина эта внезапно ожила и встала на ноги свои здоровою, жив оказался и носимый ею во чреве плод; народ же дивился этому преславному чуду.</p>
          <p>Однажды в Константинополе случился великий пожар, и когда огонь уже окружил церковь святой Анастасии, преподобный Маркиан взошел на кровлю храма и, подняв руки к Небу, молился. Тотчас огонь обратился назад и удержал свой неукротимый пламень, и молитвами святаго, как великими водами, он был совершенно погашен, нисколько не повредив церковного здания.</p>
          <p>Преподобный Маркиан создал церковь и другой мученице, святой Ирине, на том месте, у моря, где был ветхий и уже разрушавшийся храм в честь ее, и обновил другие бывшие там же, поблизости, храмы святаго Феодора и святаго Исидора, снабдив их всем потребным. Достигнув глубокой старости, перед своей блаженной кончиной, он ходил ночью по улицам — и где находил лежащего мертвым, омывал его и одевал. При этом он говорил мертвецу:</p>
          <p>— Встань, брат, поцелуемся!</p>
          <p>Мертвец, встав по слову святаго, целовал его в уста и снова опочивал. Святый спас много блудниц, то увещаниями, то щедрою помощью склоняя их избрать себе мужа и жить по Закону: тех же, которые предавались такому образу жизни под влиянием нищеты, он обращал к целомудренной жизни, тайно наделив и обеспечив их из вышеупомянутых родительских имений. Сего блаженного мужа приобрел Себе Бог, восхвалили Ангелы, почтили святители, благоговели пред ним цари, народы дивились ему и прославляли за него Бога; бесы же боялись его и избегали. Святый Маркиан преставился ранее окончания и освящения церкви в честь святой Ирины. При кончине он говорил:</p>
          <p>— Господи! В руце Твои предаю обеих сих: душу, которую Ты Сам создал, и церковь, которую я создал по воле Твоей.</p>
          <p>Тело святаго Маркиана со славою было погребено в монастыре святаго Иоанна Предтечи, который называется еще и Данииловым монастырем, близ церкви святаго мученика Мокия. А об окончании сооружения церкви святой Ирины позаботилась по смерти преподобного благочестивая царица Верина, супруга царя Льва Великого, который воцарился после Маркиана и Пульхерии; она окончила ее, украсила крышу золотом и внутри отделала церковь со всевозможным великолепием, в память преподобного Маркиана и в честь Самого Христа Бога, Которому слава со Отцем и Святым Духом во веки, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-137-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Павла Комельского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь преподобного, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Боже́ственною любо́вию от ю́ности распала́емь Па́вле преподо́бне, вся́ я́же в ми́ре кра́сная возненави́дев, Христа́ еди́наго возлюби́л еси́. И сего́ ра́ди во вну́треннюю пусты́ню всели́лся еси́, со зверьми́ жи́ти, ве́сь Христу́: отону́дуже и всеви́дящее о́ко твоя́ труды́ ви́дев, да́ром чуде́с и по преставле́нии обогати́ тя. Те́мже вопие́м ти́: моли́ непреста́нно о все́х на́с, честну́ю па́мять твою́ при́сно в пе́снех почита́ющих.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Все́ твое́ у́мное жела́ние к Бо́гу впери́в, и тому́ невозвра́тно от души́ после́довал еси́, в пусты́ню всели́вся, и та́мо а́нгельски пожи́в, мно́гим пу́ть бы́л еси́ ко спасе́нию: сего́ ра́ди и Христо́с тя просла́ви, и да́ром чуде́с обогати́. Те́мже вси́ вопие́м ти́: ра́дуйся Па́вле преподо́бне, пусты́нный жи́телю.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Павла Комельского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Павел родился и воспитывался в царствующем славном городе Москве. Родители хотели сочетать его браком, но святый Павел не пожелал сего и, тайно оставив родительский дом, не взял с собою ничего, ушел в местность, называвшуюся Прилук, находившуюся во владении монастыря Живоначальныя Троицы, основанного преподобным Сергием, Радонежским Чудотворцем. Здесь, в обители в честь Рождества Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа, блаженный юноша принял иноческое пострижение. Пожив здесь недолго, святый Павел перешел в обитель преподобного Сергия, где и пробыл под духовным руководством великого старца пятнадцать лет, живя в отшельнической келлии. После того святый Павел испросил у преподобного Сергия благословение удалиться в пустыню и жить там в полном уединении, переходя с одного места на другое.</p>
          <p>Потом блаженный подвижник отправился на Белое озеро к преподобному Кириллу в основанную им обитель Успения Пресвятыя Богородицы; у преподобного Кирилла святый Павел жил некоторое время в уединенной келлии и затем снова удалился в пустыню, на реку Одрол. После недолгого здесь уединения преподобный Павел пришел в Галичскую область в великую пустынь Пресвятыя Богородицы, и поселился в отшельнической келлии, но изгнан был оттуда игуменом пустыни и перешел в Городец, на Волге, где и пребывал в Феодоровском монастыре; затем уединенно предавался иноческим подвигам в разных пустынных местах, пока не пришел в Комельский лес.</p>
          <p>Здесь на берегу речки Грязовицы преподобный поселился в дупле большого липового дерева; три года прожил святый пустынник в этом дупле, день и ночь проводя в молитве и посте, со слезами работая Богу. Потом святый Павел перешел на то место, где ныне находится честна́я его обитель; там остался преподобный до конца своей жизни, пребывая в строгом посте. Пищею служили ему хлеб и вода, притом в самом малом количестве; эту пищу он вкушал в субботу и в воскресенье. В остальные дни святый Павел вовсе не принимал пищи, проводя все время в своей уединенной келлии в молитвенном славословии. Великие лишения претерпел блаженный пустынник Христа ради и многие страдания от бесов, и все это он перенес, вспомоществуемый благодатию Божиею.</p>
          <p>Однажды бесы сделали нашествие на келлию преподобного и намеревались ее разрушить, но блаженный Павел не испугался бесовских козней и посрамил диавола силою креста Христова. В другой раз на святаго напали разбойники, нанесли ему жестокие побои и, ограбив келлию, оставили пустынника связанным по рукам и ногам. Несколько дней пролежал преподобный в келлии, пока не пришли в пустыню, по внушению Божию, добрые люди и не развязали блаженного старца. Все это безропотно переносил преподобный ради Имени Христова. К отшельнической келлии преподобного пустынника во множестве слетались лесные птицы; сюда же приходили и дикие кровожадные звери, которые становились кроткими по молитвам святаго, и исполняли все, что приказывал им блаженный отец.</p>
          <p>Много раз слышал святый Павел церковный звон на том месте, где поселился, и видел свет на одном месте, где впоследствии сооружен был храм во имя Пресвятыя Троицы. В сопровождении ученика своего Алексия преподобный отправился в Москву и поведал об этом небесном откровении святому митрополиту Фотию. Святитель благословил преподобного построить храм в его пустыне, поставил Алексия в сан пресвитера и, дав богатую милостыню на сооружение храма, отпустил святаго с миром. Возвратившись в Комельскую пустыню, преподобный построил храм во имя Живоначальныя Троицы, собрал братию и устроил обитель, настоятелем которой поставил упомянутого выше иеромонаха Алексия. Сам же блаженный отец наш Павел жил по-прежнему в уединенной своей келлии, приходил в монастырь только в субботу и в день воскресный, и поучал тогда своих учеников; жил по заповедям Господним и по уставам святых отец.</p>
          <p>В то время татары напали на город Кострому, сожгли его и опустошили окрестные поселения; множество православных христиан было тогда перебито неверными, а другие захвачены в плен и отведены в рабство вместе с женами и детьми. Вскоре после того преподобный Павел преставился ко Господу от трудов временной сей жизни в вечный неизреченный покой, оставив в своих учениках светлое о себе воспоминание. Скончался преподобный 10 января 1429 года; жития его было 112 лет.</p>
          <p>Тропарь преподобного, глас 1:</p>
          <p>Боже́ственною любо́вию от ю́ности распала́емь Па́вле преподо́бне, вся́ я́же в ми́ре кра́сная возненави́дев, Христа́ еди́наго возлюби́л еси́. И сего́ ра́ди во вну́треннюю пусты́ню всели́лся еси́, со зверьми́ жи́ти, ве́сь Христу́: отону́дуже и всеви́дящее о́ко твоя́ труды́ ви́дев, да́ром чуде́с и по преставле́нии обогати́ тя. Те́мже вопие́м ти́: моли́ непреста́нно о все́х на́с, честну́ю па́мять твою́ при́сно в пе́снех почита́ющих.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Все́ твое́ у́мное жела́ние к Бо́гу впери́в, и тому́ невозвра́тно от души́ после́довал еси́, в пусты́ню всели́вся, и та́мо а́нгельски пожи́в, мно́гим пу́ть бы́л еси́ ко спасе́нию: сего́ ра́ди и Христо́с тя просла́ви, и да́ром чуде́с обогати́. Те́мже вси́ вопие́м ти́: ра́дуйся Па́вле преподо́бне, пусты́нный жи́телю.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
