<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-13T00:00:00">
  <feast id="ls-140-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Ермила и Стратоника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Ермила и Стратоника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Ликиния, нечестивого и весьма ревностного идолопоклонника, всем христианам угрожала мучительная смерть. Их разыскивали по всем странам, городам и селениям. И всякий, кто, найдя христианина, доносил о нем царю, входил чрез то в милость к нему и удостаивался великих почестей. Посему все, из угождения царю, начали разыскивать и преследовать христиан.</p>
          <p>Однажды, когда Ликиний сидел на троне и производил суд, один воин подошел к нему и сказал:</p>
          <p>— Есть здесь христианин, по имени Ермил, имеющий среди христиан сан диакона; давно уже служа Христу, он смеется над нашими богами и над тобою, царь, и не хочет знать тебя.</p>
          <p>Услышав это, царь повелел отыскать и схватить Ермила. Святый молился, воздевая руки к Господу Богу своему, когда пришли к нему посланные от царя. Узнав, что его берут на суд и мучение за Христа, он возрадовался и возвеселился, и последовал за воинами не как насильственно ведомый, но — с бодрою поспешностию, как будто бы шел для получения почестей. Полный благородного мужества, предстал он пред царем. Увидев его, Ликиний спросил:</p>
          <p>— Скажи нам, точно ли ты христианин, как мы слышали о тебе?</p>
          <p>— Я, — отвечал Ермил, — не только свободно признаю себя христианином, но заявляю, что я посвящен пред невидимым Богом и предстою пред Ним в сане диакона.</p>
          <p>— Будь же диаконом, то есть служителем, и наших богов, — сказал царь.</p>
          <p>На это предложение царя мученик с презрением ответил:</p>
          <p>— Мне думается, царь, — ты или глух, или безумен. Я сказал тебе, что служу невидимому Богу, а не тем вашим идолам которые, будучи видимы, сами ничего не видят и не понимают, что значит быть диаконом. В обольщении ты почитаешь их за богов, между тем как они суть бездушные и глухие камни и деревья, изделия рук человеческих, которые больше заслуживают того, чтобы над ними смеялись, чем — чтобы поклонялись им.</p>
          <p>Царь не мог более слышать свободных речей мученика и тотчас приказал бить его по ланитам особенными медными орудиями, заранее приготовленными для мучения, и при этом — приговаривать:</p>
          <p>— Не будь, Ермил, дерзок языком, почитай царя, принеси жертву богам и избавь себя от мучения.</p>
          <p>Святый же, казалось, не только не чувствовал никакой боли во время сильнейших побоев, но еще смеялся над бессилием мучителя. Потом, возвысив голос, он громко сказал царю:</p>
          <p>— Множество ран примешь ты сам и страшную руку Божию познаешь на себе за то, что, оставив своего Создателя, обращаешься к глухим и немым богам, в особенности же — за то, что и других, как бы завидуя их спасению, хочешь насильственно привести к такой же погибели.</p>
          <p>После этого царь повелел отвести святаго Ермила на три дня в темницу, рассчитывая, что он одумается и раскается в своей смелости. Мученик же по дороге воспевал:</p>
          <p>— «Госпо́дь мне́ помо́щник, и не убою́ся, что́ сотвори́т мне́ челове́к. На Бо́га упова́х, не убою́ся, что сотвори́т мне́ пло́ть».</p>
          <p>При входе же в темницу он воспел:</p>
          <p>— «Пасы́й Изра́иля вонми́, наставля́яй я́ко овча́ Ио́сифа, седя́й на Херуви́мех, яви́ся, и прииди́ во е́же спасти́ на́с».</p>
          <p>И Господь не забыл раба Своего, но послал для утешения и укрепления его Ангела, который, явившись, сказал ему:</p>
          <p>— Ермил! Будь мужествен, говори, не умолкай и не бойся, ибо скоро ты одержишь победу над замыслами мучителя и получишь за страдание пресвятый венец свыше.</p>
          <p>Так Бог, вооружив Своего воина на подвиг, опоясал его силою, укрепил руки его на борьбу и дал мышцам его как бы медный лук и щит спасения.</p>
          <p>По прошествии трех дней царь снова потребовал Ермила на суд и сказал ему:</p>
          <p>— Раскаялся ли ты и согласен ли принести жертвы богам, чтобы освободиться от предстоящих тебе мук? Или ты все еще одержим безумием, и сам готовишь себе погибель?</p>
          <p>Воин Христов, во славу укрепившего его Господа, мужественно отвечал на это:</p>
          <p>— Царь! Я уже сказал тебе раз, и тебе следовало бы удовольствоваться моими первыми словами и более не спрашивать меня. У меня есть Бог Небесный; Им Одним я живу, ему готов принести себя самого в жертву, и от Него ожидаю получить великую помощь себе.</p>
          <p>— Посмотрю я, поможет ли тебе Живущий на Небе, — сказал царь, и тотчас приказал шести сильным и жестоким воинам растянуть его на земле и нещадно бить.</p>
          <p>Святый терпеливо переносил мучение, — как будто бы били не его, — и так молился Богу:</p>
          <p>«Господи Боже мой! Ради меня Ты претерпел раны и побои при Понтийском Пилате; укрепи же меня Сам в моих страданиях за Тебя, пошли мне силу перенести эти муки, чтобы чрез участие в страданиях Твоих сделаться мне достойным быть участником и вечной славы Твоей».</p>
          <p>Когда святый молился Так, вдруг внезапно послышался Голос с Неба, который говорил:</p>
          <p>— Аминь, аминь, Ермил! Чрез три дня ты избавишься от этих мучений и получишь великую награду за свои страдания.</p>
          <p>Этот голос придал мученику великое мужество и силу, на мучителей же навел великий страх и трепет; они пали на землю и не могли ничего делать. Пришел в трепет и царь, однако не хотел признать силы Божией. По его приказанию, святый мученик снова был отведен в темницу.</p>
          <p>Сторожем темничным, которому было поручено стеречь мученика, был Стратоник. Он был тайным христианином и другом святаго Ермила. Сердце его сокрушалось при виде страданий мученика, но в то же время он радовался в душе его мужеству и твердости, лишь не решался сам пойти на такие страдания.</p>
          <p>Входя в темницу, Святый Ермил пел:</p>
          <p>— «Госпо́дь просвеще́ние мое́ и спаси́тель мо́й, кого́ убою́ся; Госпо́дь защи́титель живота́ моего́, от кого́ устрашу́ся»</p>
          <p>Небесный свет свыше озарил его, и опять послышался Голос, который призывал мужественно переносить страдания и обещал конец их по прошествии трех дней.</p>
          <p>Поутру на другой день царь снова призвал святаго на судилище. Он предстал пред ним со светлым лицем, веселым взором и с радостью в сердце. Мучитель, качая головой и смеясь над мучеником, сказал:</p>
          <p>— Отвечай нам: какую пользу принесла тебе мрачная темница? Убедили ли тебя перенесенные страдания подчиниться царскому закону и воздать богам приличествующую им честь? Или нужно будет придумывать еще мучения против упорства твоего сердца?</p>
          <p>— Мрачная темница, — отвечал мученик, — просветила меня; на душе у меня покойно, радостно и светло, что подает мне добрую надежду на получение будущей награды; и я весьма удивляюсь, почему нисколько не рассеивается тьма, в которую ты погружен и которая скрывает истину от твоих душевных очей.</p>
          <p>Когда святый обличал таким образом заблуждение царя, Ликиний воскликнул:</p>
          <p>— Ты, как видно, ни к чему другому не способен, как только к тому, чтобы, по невоздержности своего языка, по дерзости и безумию, открыто глумиться надо мною. Отвечай же и говори прямо, принесешь ли жертву богам и подчинишься ли нашему приказанию, или же подвергнешь себя заслуживаемым тобой мучениям?</p>
          <p>— Ты уже слышал, царь, что я отвечал, — сказал мученик Христов Ермил, — и ничего не услышишь от меня более; делай — что хочешь, исполняй — что задумал.</p>
          <p>Разгневанный Ликиний приказал растянуть святаго нагим на земле и бить палками по животу. Святый среди истязания имел одну радость — во Христе и молился, возводя к Нему душевные очи:</p>
          <p>— «Бо́же, в по́мощь мою́ вонми́: Го́споди, помощи́ ми́ потщи́ся».</p>
          <p>Терпение святаго привело мучителя в еще большую ярость, и он приказал терзать живот его орлиными когтями:</p>
          <p>— Пусть видит, — сказал он, — своими глазами внутренности свои.</p>
          <p>Мученик же говорил:</p>
          <p>— Се́рдце мое́ и пло́ть моя́ возра́довастася о Бо́зе жи́ве. Я́ко от ту́ка и ма́сти да испо́лнится душа́ моя́, и устна́ма ра́дости восхва́лят Тя́ уста́ моя́.</p>
          <p>Стратоник, смотря на такие нечеловеческие мучения святаго Ермила, своего друга, и на растерзание утробы его, начал плакать.</p>
          <p>Увидев это, некоторые из окружающих тотчас донесли царю, говоря:</p>
          <p>— Темничный сторож Стратоник не скрывает своего участия в христианском заблуждении и своей дружбы с Ермилом, потому что жалеет и плачет о нем.</p>
          <p>Царь, призвав Стратоника, спросил: «Друг ли ты Ермилу?»</p>
          <p>Стратоник, не желая, как ученик истины, говорить неправды и видя, что настало для него время совершить подвиг, назвал себя другом Ермила и христианином, обличил бездушие идолов и безумие поклоняющихся им и прославил Единого Бога, Творца Неба и земли. Разгневанный царь приказал обнажить Стратоника и бить его палками по всему телу. Среди мучений страдалец возводил очи к своему другу, святому Ермилу, и говорил:</p>
          <p>— Молись обо мне Христу, Ермил, чтобы Он помог мне твердо и непоколебимо соблюсти веру и возвыситься над своими мучителями.</p>
          <p>При этом он убеждал Ликиния перестать поклоняться слепым и бездушным идолам и бояться наказания от Истинного Бога, в руки Которого впасть страшно.</p>
          <p>Святаго били до тех пор, пока он не замолчал в изнеможении от ран. После этого царь приказал обоих, и Стратоника и Ермила, заключить в темницу. Святый Стратоник молился и говорил:</p>
          <p>— Го́споди, не помяни́ беззако́ний моих пе́рвых.</p>
          <p>И оба взывали к Богу:</p>
          <p>— Помози́ на́м, Бо́же, Спаси́телю на́ш, сла́вы ра́ди И́мене Твоего́.</p>
          <p>В ответ на это послышался Божественный Голос, который говорил:</p>
          <p>— Вы совершили течение, сохранили веру, и вам уготован венец правды, который получите поутру.</p>
          <p>С наступлением утра Ермил был снова приведен на судилище, и Ликиний спросил его:</p>
          <p>— Принесешь ли жертву богам?</p>
          <p>— Что прежде говорил тебе, — отвечал святый, — то повторю и теперь. Жги, секи, и — как хочешь — мучь меня, ибо я привык не бояться убивающих тело, души же не могущих убить.</p>
          <p>Мучитель приказал повесить святаго на дереве и резать ножами тело его. Среди жестоких мучений святый непрерывно молился и говорил:</p>
          <p>— Будь мне Помощником, Господи, Спаситель мой!</p>
          <p>«Не бойся: с тобою Я, Бог твой!» — услышал он Голос свыше.</p>
          <p>После этого царь осудил святаго Ермила на потопление в реке Истре. Он увещевал потом и святаго Стратоника принести жертву богам.</p>
          <p>— Иначе и ты, окаянный, — говорил он, — пострадаешь подобно своему другу.</p>
          <p>Блаженный Стратоник отвечал:</p>
          <p>— Действительно, я был бы окаянным, если бы послушался твоего безумного приказания. Как же я могу желать жизни, когда мой друг умрет за Христа?</p>
          <p>— Что же? Разве ты хочешь умереть с Ермилом? — спросил Ликиний.</p>
          <p>Святый Стратоник отвечал:</p>
          <p>— Весьма хочу! Истинным друзьям надобно вместе и бедствия переносить, и благами наслаждаться. Что же для нас приятнее страданий и смерти за Христа?</p>
          <p>Потеряв всякую надежду на успех, Ликиний осудил и святаго Стратоника на такую же смерть, — чтобы его утопили в воде вместе со святым Ермилом.</p>
          <p>Обоих святых мучеников повели к реке. По дороге они радостно пели:</p>
          <p>— Сла́ва в вы́шних Бо́гу, и на земли́ ми́р, в челове́цех благоволе́ние!</p>
          <p>Когда воины привели их к реке Истре, то положили их в сети и бросили в глубокое место; и, таким образом, река приняла тела святых мучеников, Небо же вселило в свои обители души их. На третий день верующие нашли на берегу их святые тела и с честию похоронили их на расстоянии восемнадцати стадий от города Сингидона. При этом их положили в одном гробе, чтобы у них все было: общее исповедание Христа, общая темница, общие мучения, общее потопление, общее погребение тел их, общая и слава на Небе благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому со Отцем и Святым Духом подобает всякая слава, честь и поклонение, ныне и присно, и во веки веков, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-140-2">
    <title>
      <ru>Житие святаго Иакова, епископа Низибийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго Иакова, епископа Низибийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Иаков родился в городе Низибии, находившемся в пределах области, переходившей то в руки Римлян, то — Персов, а во время рождения сего святаго мужа принадлежавшей Римлянам. Придя в возраст, святый Иаков удалился в пустыню и жил на высоких горах. Весну, лето и осень он проводил в лесах под открытым небом, на зиму же поселялся в одной пещере, в которой и укрывался от мороза. Пищей ему служило то, что земля рождала сама по себе, без какой либо обработки ее: он собирал плоды с лесных деревьев и съедобные коренья, подобные огородным, и подкреплял ими свою слабую плоть лишь настолько, чтобы только быть живу. Умерщвляя таким образом тело, угодник Божий непрестанно насыщал в то же время свою душу пищей духовною; он приуготовлял, чрез очищение, свой ум к Боговидению, делая его зерцалом Святаго Духа, и, как говорит святый Апостол, открытым лицем взирая на славу Господню, преобразовался в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа. Чрез это у него постоянно увеличивалось молитвенное дерзновение к Богу, — и когда он просил у Бога чего либо, тотчас получал: он провидел пророчески будущее, и ему была дана от Святаго Духа благодать чудотворений. Из этих его чудес расскажем о некоторых немногих и откроем неведущим о сиявшей в нем божественной благодати.</p>
          <p>В то время неразумные люди поклонялись идолам и воздавали божественную честь бездушным камням; многие не только пренебрегали истинным богопочтением, но даже ненавидели тех, которые, будучи совершенными в добродетели, познали истину и, уклоняясь от идолослужения, смеялись над ничтожеством идолов и поклонялись Творцу всего. Тогда Святый Иаков, оставив пустыню, отправился в Персию, чтобы посмотреть на новонасажденный сад святой веры и самому, насколько возможно, потрудиться над распространением истинной веры.</p>
          <p>Однажды, когда он переходил чрез встретившийся по пути поток, несколько девиц, мывших одежды, с высоко обнаженными ногами, смотрели на одетого в необычные одежды пустынника бесстыдным взором, не стыдясь ни его почтенного вида, ни своей наготы, и стояли пред ним с наглостию, не покрыв своих голов. При виде такого бесстыдства, святый разгневался. Желая проявить чрез наказание их силу Божию, а также — посрамить идолопоклонство нечестивцев чрез совершение чуда, он проклял источник, из которого выходил поток; источник и поток тотчас же высохли, так что в них не осталось ни капли воды. Проклял он также этих девиц и наказал их бесстыдную юность внезапною старостию. По чудодейственному слову святаго, черные волосы на их головах тотчас поседели, и они сами вдруг состарились, изменившись подобно листьям на молодых деревьях, когда вдруг поразит их мороз. При виде внезапного исчезновения воды и появления на каждой седины, девицы пришли в ужас и, придя в город, рассказали всем об этом.</p>
          <p>Увидев чудо, граждане пошли к великому чудотворцу, святому Иакову, и стали усиленно просить его сжалиться над ними и возвратить им воду. Просьбы их тронули святаго, он помолился Богу, и источник снова наполнился водою, и по-прежнему стал течь поток. Народ просил святаго, чтобы он помиловал также девиц и, вместо преждевременной старости, снова возвратил им молодость. Святый готов был и это сделать; но когда спросил, где девицы, то их не оказалось, ибо они не пришли к святому с раскаянием. За такую нераскаянность он так и оставил их в наказании, чтобы они помнили о чудесной силе Божией, и для того, чтобы и другие поучались из сего целомудрию и благопристойности.</p>
          <p>Таково было чудо этого нового Моисея, которое он совершил не ударом жезла, но знамением святаго креста. И более, чем чуду, следует удивляться его кротости, именно — тому, что он не послал подобно великому пророку Елисею, медведиц для растерзания бесстыдных девиц, но, уча их благонравию и богобоязненности, ограничился только незначительным наказанием — уменьшением красоты их наружности. Говорим это отнюдь не в поношение гневу пророка, а лишь чтобы показать, что святый Иаков имел ту же чудотворную силу, как и пророк, но обнаруживал он ее в духе благости Христовой и соответственно Новому Завету.</p>
          <p>Однажды святый Иаков увидел, что персидский судья неправедно осудил невинного человека. Он опечалился и, обличая беззаконие судьи, повелел разбиться и рассыпаться в прах одному большому камню, находившемуся поблизости. Все, видевшие это, ужаснулись. Пришел в страх и сам неправедный судья; он раскаялся в своем грехе и переменил свое решение на другое — справедливое. И здесь чудотворец поступил так из подражания своему Господу. Христос, желая показать, что Он добровольно идет на страдания, и что, если бы захотел, Он легко мог бы погубить Своих убийц, однако не погубил их, но обнаружил Свою силу тем, что по одному его слову засохла смоковница. И святый Иаков, подражая милосердию Господа, не судью неправедного предал казни, но сокрушил камень и чрез то научил судью правосудию. Такие чудесные дела святаго снискали ему славу и общее почтение, и он против своего желания был избран в епископа жителями его родного города Низибии; сам он не искал такого высокого сана, даже уклонялся от него, уступив лишь усиленным просьбам верующих.</p>
          <p>Оставив свое уединенное, пустынное житие и поселившись с соотечественниками, святый Иаков не переменил своей пищи и одежды; на новом месте он проводил прежний образ жизни и трудился даже больше прежнего. К посту, земным поклонам и ношению рубища прибавились теперь заботы о людях, — чтобы питать вдов и сирот, защищать притесняемых, всем помогать и всех учить добродетели. Но зачем подробно исчислять свойственные такому сану труды и заботы о людях? Об этом знают те, кто принимает на себя это иго, особенно же — любящие и боящиеся Небесного Владыки, Который вручает им питание словесного стада. Чем больше трудился святый Иаков в епископском сане, чем более совершал он добрых дел, тем более он собирал себе даров Святаго Духа.</p>
          <p>Однажды, когда святый шел в некоторое селение, по дороге к нему подошли нищие и стали просить милостыни на погребение умершего. При этом они показывали на лежащего при дороге мертвеца, который на самом деле был жив и лишь притворялся мертвым. Эти нищие, издали увидев идущего епископа, велели одному из них притвориться мертвым, чтобы, с помощию такого обмана, выпросить у епископа больше милостыни. Святитель подал им просимую милостыню и помолился об умершем, чтобы Бог простил ему грехи и упокоил душу его с праведными, и пошел своею дорогою. По уходе святаго, друзья мнимого мертвеца стали говорить ему, чтобы он встал; но тот лежал недвижимым, ибо и на самом деле был мертв и бездыханен. Нищие, увидев, что их ложь обратилась в правду, побежали за святым и, припав к ногам его, каялись в своем грехе. Ссылаясь, в свое оправдание, на бедность, они умоляли простить их и воскресить умершего. Чудотворец, следуя примеру милосердного Господа, простил их и, по его молитве, умерший ожил. Это, как мы видим, подобно чуду Апостола Петра, который поразил внезапной смертию Ананию и Сапфиру, согласившихся солгать Святому Духу и утаивших из цены проданного имущества. И святый Иаков отнял жизнь у человека, утаившего дух свой и ложно притворившегося мертвым. Но Святый Петр предал смертной казни утаивших деньги, просвещаемый Духом Святым и зная о краже; Иаков же отнял жизнь у этого нищего своею молитвою, не зная о хитрости, ибо он ложно притворился мертвым. Петр не воскресил из мертвых скончавшихся по его слову Ананию и Сапфиру, ибо начало спасительной проповеди требовало устрашения нечестивцев, — чтобы и прочие имели страх; Иаков же, имея апостольскую благодать, наказал смертью только временно, и потом утешил возвращением жизни.</p>
          <p>Вскоре после того Арий, этот древнейший хулитель единосущия с Отцом Сына Божия и Святаго Духа, изощрил свой язык против Творца и смутил весь Египет. Тогда величайший из христианских государей Константин, освободивший, как бы второй Зоровавель, Вселенную от языческого плена, воссоздавший ниспровергнутые на землю храмы Божии и возвысивший их, созвал Первый Вселенский Собор святых Отцев в Никее. Среди святых Отцев Собора был и святитель Божий Иаков, епископ Низибийский, который участвовал в защите Православия и в отлучении Ария от Церкви.</p>
          <p>Низибия, как мы сказали, была в то время под властию римских царей. По смерти же Константина Великого Персидский царь Сапор пришел со всем своим войском и, осадив город Низибию, теснил его в течение долгого времени. Но, по молитвам святаго епископа Иакова, усилия его оставались напрасными, и он не мог взять города. Тогда Сапор запрудил выше города камнями и землею реку, которая протекала чрез город, и остановил, таким образом, ее течение. Когда же воды набралось много, он всю ее сразу вдруг пустил на город. От сильного напора воды стены города пали, часть города оказалась затопленною. Граждане города пришли в страх; Персы же обрадовались, думая, что теперь город уже в их руках. Однако они не нападали в тот день на город, потому что препятствовало наводнение, и порешили на другой день утром сделать общий приступ. С наступлением же ночи все население города, возбуждаемое и одушевляемое своим епископом, принялось за исправление городских стен и, с помощию его молитв, стены были возобновлены настолько, что в город нельзя стало проникнуть ни конному, ни пешему без лестницы. Тем не менее город легко мог быть взятым, если бы жители его не стали искать помощи свыше. Все стали умолять святаго епископа Иакова, чтобы он взошел на городские стены и проклял вражеское войско. Святый Иаков взошел и, увидав бесчисленное множество персидских полков, стал молить Бога — послать на них комаров и песьих мух, дабы они познали силу Божию и сняли с города осаду. Бог услышал молитву раба Своего и тотчас навел на персидский стан целую тучу комаров и мух. Укусы их были настолько жестоки, что кони и слоны, будучи не в силах терпеть их, порвали поводья и узды и с неудержимой силой носились туда и сюда. Эти комары и мухи были нестерпимы не только для животных, но и для самих Персов, — хуже, чем тьмы вооруженных воинов. Сам нечестивый царь, видя, что труды его оказались напрасными, и что войско его терпит поражение от комаров и мух, пришел в недоумение и великое смущение. Кроме того, он увидал на городских стенах сего божественного мужа, епископа Иакова, и принял его за царя, ибо ему казалось, что он одет в царскую порфиру, и что на голове у него сияет ослепительным блеском царский венец. Он разгневался на своих лазутчиков, донесших ему, что в городе нет царя, и предал их смертной казни. Сняв осаду с города, он побежал в свою землю, гонимый мухами и комарами. Такое чудо сотворил Господь по молитвам Своего угодника, который просил не о том, чтобы упал с неба огонь на врагов и попалил их, как некогда просил такого огня на пятидесятников Пророк Илия, и не о том, чтобы земля, разверзши свои уста, поглотила их, но — только о том чтобы посланы были на них комары и мухи и чтобы они познали Божию силу. И действительно, было явлено тогда великое чудо, ибо огромное персидское войско не могло устоять против ничтожных насекомых и, побежденное ими, бежало со стыдом. Так велика была благодать, какую имел от Бога святый Иаков, и так велико было дерзновение веры!</p>
          <p>Достигнув глубокой старости, святый угодник почил о Господе. Спустя несколько времени после его смерти город Низибия отошел под власть Персов. Верующие, когда выходили из него, взяли с собой мощи своего заступника и вождя — святаго Иакова, при жизни которого город никогда нее подпал бы под власть варваров, ибо его защищал от них великий угодник Божий непобедимою силою Христа Бога нашего, Которому со Отцем и Святым Духом слава во веки, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
