<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-16T00:00:00">
  <feast id="ls-143-1">
    <title>
      <ru>Поклонение честным веригам святаго Апостола Петра</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-16</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь праздника, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Ри́ма не оста́вль, к на́м прише́л еси́, честны́ми вери́гами, я́же носи́л еси́, Апо́столов первопресто́льне: и́мже ве́рою покланя́ющеся мо́лимся: твои́ми к Бо́гу моли́твами, да́руй на́м ве́лию ми́лость.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Ка́мень Христо́с, ка́меня ве́ры прославля́ет све́тло ученико́в первопресто́льника: созыва́ет бо вся́ пра́здновати Пе́тре, чудеси́ твоея́ честны́я вери́ги, и подае́т согреше́ний проще́ние.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Верхо́внаго и пе́рваго Апо́столов, И́стины боже́ственнаго ученика́, Петра́ вели́каго восхва́лим, и того́ ве́рою целу́ем вери́ги, прегреше́ний разреше́ние прие́млюще.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Поклонение честным веригам святаго Апостола Петра</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Апостол Петр по приказанию царя Ирода, был ввергнут в темницу и скован двумя железными цепями. Но ночью, когда он спал среди двух воинов, Ангел Господень разбудил его, толкнув в бок, и вывел из темницы, причем железные вериги упали с рук Апостола, как повествуется об этом в книге Деяний Апостольских. Весть о чудесном избавлении Петра от оков и темницы разошлась по всему Иерусалиму, — и некоторые из верующих, взяв тайно эти вериги, стали хранить их у себя, чтобы, смотря на них, иметь пред глазами как бы самого первоверховного Апостола Петра, который немедленно по выходе из темницы отправился для проповедания Слова Божия в другие страны и не возвращался в Иерусалим. Эти вериги получили от тела Апостола, который был крепко ими связан, целебную силу. Известно, что головные повязки и платки святаго Апостола Павла исцеляли болезни и изгоняли нечистых духов, потому что были пропитаны по́том его; такое же действие оказывали вериги святаго Петра, потому что некогда плотно охватывали тело Апостола. Верующие с глубоким благоговением чтили эти честны́е вериги, воздавали им поклонение и тщательно хранили их, как дорогое наследство, из рода в род, причем каждый раз родители — детям, а те — своим наследникам объясняли, какого великого узника касались эти вериги и чьим телом он освящены. Так перешли они по наследству в руки святейшего Иерусалимского Патриарха Ювеналия. И когда благочестивая царица Евдокия, супруга царя Феодосия Младшего, возвращалась в Царьград из Иерусалима, — где, за время своего пребывания, построила много церквей и украсила из своих царских средств Святые места, — то Патриарх Ювеналий подарил ей за ее благочестие и любовь к святыне немало разных духовных сокровищ. В числе их он подарил ей и эти честны́е и чудотворные вериги святаго Апостола Петра. По возвращении в Царьград, Евдокия одну веригу принесла в дар храму святаго Апостола Петра, находившемуся внутри Великого Софийского собора, а другую послала в Рим своей дочери Евдокии, которая была замужем за римским царем Валентинианом III-м. Благочестивая, подобно матери, Евдокия с любовию приняла этот драгоценный дар и, построив на Эксквилийской горе храм во имя святаго Апостола Петра, положила там эту веригу, вместе с найденной в Риме другой веригой святаго Апостола Петра, которою связал его во время мучений Нерон. После того было установлено совершать 16-го января праздник поклонения этим честны́м веригам, в память и честь святаго Апостола Петра и во славу Христа Бога нашего.</p>
          <p>Тропарь праздника, глас 4:</p>
          <p>Ри́ма не оста́вль, к на́м прише́л еси́, честны́ми вери́гами, я́же носи́л еси́, Апо́столов первопресто́льне: и́мже ве́рою покланя́ющеся мо́лимся: твои́ми к Бо́гу моли́твами, да́руй на́м ве́лию ми́лость.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Ка́мень Христо́с, ка́меня ве́ры прославля́ет све́тло ученико́в первопресто́льника: созыва́ет бо вся́ пра́здновати Пе́тре, чудеси́ твоея́ честны́я вери́ги, и подае́т согреше́ний проще́ние.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Верхо́внаго и пе́рваго Апо́столов, И́стины боже́ственнаго ученика́, Петра́ вели́каго восхва́лим, и того́ ве́рою целу́ем вери́ги, прегреше́ний разреше́ние прие́млюще.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-143-2">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Спевсиппа, Елевсиппа и Мелевсиппа, бабки их Леониллы и других с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Спевсиппа, Елевсиппа и Мелевсиппа, бабки их Леониллы и других с ними</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Поликарп, епископ Смирнский, ученик святаго Апостола и Евангелиста Иоанна Богослова, желая, по действию Духа Святаго, умножить словесное стадо верующих во Христа, послал в различные страны своих учеников с тем, чтобы они безбоязненно проповедывали всюду слово Божие. Узнав, что в Галлии повсеместно происходит гонение на христиан по царскому указу, которым все они приговорены к смерти, святый Поликарп послал туда двух священников Божиих — Андохия и Венигна и третьего — диакона Фирса. Это были истинно добродетельные люди, преданные Богу, усердные в подвигах, с любовию готовые всегда отправиться на благовестнический труд, сушею ли, морем ли, больше жаждавшие, чем боявшиеся мучений и смерти за Христа. Получив приказание от своего епископа, они тотчас же взошли на корабль. Отпуская их, святый епископ Поликарп напутствовал их такими словами:</p>
          <p>— Идите, доблестные мужи, и с благодатной помощию Христа крепко стойте за Него. Чрез святое исповедание пресвятаго Имени Христова вы приобретете себе многих сподвижников и, радуясь вместе с ними победе, достигнете славы и вечных почестей. Да умножатся обильные плоды ваших трудов, и да возвеличится радость в райских жилищах праведников при виде ваших святых приобретений!</p>
          <p>Напутствованные этими и многими другими благословениями святаго Поликарпа, они взошли на корабль и скоро, по особому указанно Божию, прибыли к Массилийским берегам; сойдя на землю, они тотчас отправились в путь, и Ангел Божий шел впереди их. Прибыв в город, называвшийся Эдуя, они встретили, по Божию о них промышлению, сенатора Фавста, человека благороднейшего, который с честию и любовию оказал им гостеприимство. Когда он узнал, что гости — пресвитеры, то стал усердно просить их, чтобы они привели ко Христу чрез Святое Крещение его семейство, родных и знакомых; сам он уже был христианином, лишь — тайным по причине гонения на христианство. Он привел к ним и своего сына — юношу Симфориана; впоследствии этот юноша, по научению святых, главным же образом — по Божию предопределению, пострадал за Христа, когда потребовали того обстоятельства. Представив юношу священникам, Фавст умолял святаго Венигна крестить его, а святаго Андохия — быть ему восприемником, и служители Божии исполнили благочестивое желание отца.</p>
          <p>Потом, вспомнив о своей сестре и ее внуках, Фавст сказал:</p>
          <p>— У меня есть родная сестра, по имени Леонилла, которая проживает в одном из лингонийских городов. У нее есть три внука — дети ее сына, близнецы по рождению. Они, хотя и получили прекрасное образование, но, следуя примеру отцов, остаются в язычестве, поклоняясь идолам. Бабка же их, а моя сестра, желала бы сделать внуков воинами Христовыми и посвятить на служение ему. Умоляю вас, священники Божии, помогите ей и доведите до конца начатое дело: просветите весь благородный дом.</p>
          <p>Услышав это, святые решили разделиться для проповеди: Андохий отправился вместе с Фирсом в Августодонийское селение, где, после обращения многих в христианскую веру, скончался потом мученическою смертию. Святаго же Венигна Фавст отправил в лингонийский город к своей сестре.</p>
          <p>Леонилла, сестра Фавста, встретила святаго Венигна как бы упавшую с неба манну, с великою радостию. Внуки ее в этот день были в селении, называвшемся Пасмасия, для принесения нечистых жертв идолу богини Немезиды, причем, возвращаясь домой, они принесли своей бабке остатки жертвенного мяса. Но она, гнушаясь скверными языческими жертвами, выбросила это мясо на съедение собакам, к внукам же обратилась при святом пресвитере Венигне с такими словами:</p>
          <p>— Любезные мои внуки! Познайте Господа нашего Иисуса Христа, Истинного и Живаго Бога, Которому воздают должное поклонение Ангелы и все твари, Который Своим словом сотворил весь мир, простер своим повелением высоту небесную, распространил широту земле, собрал морские бездны и оградил их песком, украсил небо звездами, утвердил на нем два великих светила, чтобы они освещали своими лучами все созданное Им, населил воды рыбами, одел землю деревьями и травою и создал на ней, по Своей воле, всяких животных. Потом Он благоволил создать по образу Своему и подобию человека и украсил его особым даром премудрости, ведения и разума, чтобы он усердно искал Господа — Владыку всех тварей и не обнаруживал непочтения к Нему чрез пренебрежение познанием его, чтобы познавал добро и научался различать его от зла, чтобы не только не воздавал какого-либо почтения бесчувственным идолам, измышленным диаволом для обольщения людей, но отвергал их, как нечистых, и избегал всякого общения с ними, так как эти идолы появились в мире по коварству диавола, еще в раю прельстившего первого человека. Любезнейшие внуки! Оставьте всех нечистых идолов и твердо уверуйте в Творца всего — Господа нашего Иисуса Христа. Вот, по благодати Божией, к вам прислан из далекой страны этот святый муж, которого вы видите пред собой. Послушайте его, потому что устами его Сам Бог возвещает вам Свои заповеди, и учитесь от Него тому, что может содействовать вашему спасению.</p>
          <p>Когда блаженная Леонилла, вместе со святым Венигном, увещевала так своих внуков, благодать Божия проникла незримо в их сердца. С удивлением слушали юноши слова своей бабки, смотря друг на друга и размышляя, и потом все в один голос отвечали ей:</p>
          <p>— Зачем же ты молчала до сих пор пред нами о деле такой большой важности? Зачем в течение столь долгого времени скрывала от нас путь Истины и лучезарный Свет?</p>
          <p>Подняв свой взор и благоговейно воздев руки к Небу, Леонилла возблагодарила Бога за то, что внуки ее начинают познавать Истину, и с любовию сказала им:</p>
          <p>— Сын мой, а вам — отец, который теперь сошел в преисподнюю, не отличаясь ни умом, ни мудростию, настолько был ожесточен сердцем и погружен в мрак нечестия, что не хотел не только веровать во Христа Бога, но даже — произнести Его святаго Имени. Какую же пользу могло принести слово Божие тому, сердце которого всецело было одержимо злобой неверия, так что, ослепленный идолопоклонством, он и не мог видеть света правды? Только ради него я молчала и не говорила вам о том, что служит к вашей пользе: я боялась, что он своим пагубным влиянием навсегда отклонит вас от правого пути. Но так как теперь, по воле Божией, его уже нет на свете, то исчезли для вас все препятствия. Время настало благоприятное, — откройте и обратите к Небу свои телесные очи и сердечные и, с помощию благодати Господа нашего Иисуса Христа, искорените из своих душ всякую склонность к идолопоклонству, чтобы исполниться чрез то непрестанной радости.</p>
          <p>Многое и другое говорила юношам блаженная Леонилла вместе с святым пресвитером, и, под влиянием их речей, юноши вспомнили виденные ими в предыдущую ночь сны, которыми предуказывалось их обращение в Христову веру, и стали рассказывать друг другу.</p>
          <p>— Я видел, — сказал старший, Спевсипп, — будто бы припал к груди нашей бабки и сосал переполненные молоком сосцы, она же ласково говорила мне: пей, Спевсипп, спасительное молоко, чтобы, подкрепившись им, ты мог устоять против врагов и получить славную победу.</p>
          <p>— А я видел, — сказал Елевсипп, — какого-то мужа, сидящего на Небесном Престоле и сияющего невыразимою славою, от блеска которой у меня потемнело в глазах, и всего меня охватили ужас и страх. Он же, обратив ко мне свое лучезарное лицо, сказал: не бойся, потому что ты удостоишься получить венец победы!</p>
          <p>Третий брат Мелевсипп так стал рассказывать о бывшем ему сновидении:</p>
          <p>— Я видел — и сам не знаю, какого — великого Царя, в руках которого был скипетр. Всех нас троих вместе Он принял в Свое войско, возложив на нас воинские пояса и, выкупив нас за дорогую цену из оков плена, предписал нам золотыми словами вечную свободу, причем сказал мне: «Мелевсипп! Я назначил вас, трех братьев, быть Моими приближенными и увенчать вас вечными наградами, потому что ваша бабка непрерывно — и днем и ночью — молится Мне о вашем спасении, чтобы вы были направлены по истинному пути жизни и, избавившись от обольщений злаго духа, сподобились увидеть Свет Истины и, вместо смерти, наследовать жизнь».</p>
          <p>Дивны были эти видения трех братьев, одинаково означавшие их обращение к Богу! Под впечатлением этих видений и под влиянием увещаний Леониллы и пресвитера, братья обратились, наконец, к своей блаженной бабке с такими словами:</p>
          <p>— Скажи, что нам делать, чтобы ваша проповедь могла привести нас к спасению, освободив от прежних заблуждений?</p>
          <p>Святая Леонилла и пресвитер Божий обрадовались и, с благодарностию Господу в душах своих, отвечали:</p>
          <p>— Соблюдайте все заповеди Божии, твердо веруйте в Царя царей — Христа Бога и, отвергнув нечистых идолов, всецело посвятите себя на служение Создателю своему — Богу.</p>
          <p>После этого святый пресвитер Венигн, тщательно научив юношей истинам христианской веры, крестил их и окончательно утвердил в исповедании Христовом, сам же удалился в один из Дивионийских городов, где, обратив в короткое время многих ко Христу, скончался мученически.</p>
          <p>Трое святых братьев-близнецов немедленно, по своем утверждении в христианской вере, послали своих слуг с приказанием разбить вышеупомянутого идола богини Немезиды, причем и сами уничтожили двенадцать находившихся в их доме истуканов. Тотчас же по всей Лингонийский стране прошла молва о том, что внуки Леониллы, столь знатные по происхождению юноши, уверовали во Христа и уничтожили идолов. Озлобился против них народ, восстали власти, судьи и языческие жрецы воспылали гневом. Собравшиеся со всех сторон начальники начали допрашивать святых юношей:</p>
          <p>— Откуда так неожиданно напало на вас безумие? Кто внушил вам отвергнуть почитание богов, которым с давних времен служили ваши предки? Неужели вы так легко готовы отвергать повеление царя и считать Богом распятого иудеями Христа?</p>
          <p>Исполнившись Духа Святаго, юноши отвечали:</p>
          <p>— О слепые сердцем, объятые вечным мраком, закоснелые в грехах и обреченные на вечные мучения и смерть! зачем сами, обольщаемые диаволом, склоняете и нас поклоняться камню или какому-либо другому предмету, которому придано подобие человека? Ведь это — изделия человеческих рук: они бездушны, бесчувственны и ничтожны, — и однако же вы почитаете их, по своему безумию, за богов. Наш же Господь Иисус Христос есть Бог Живой, равносущный, по учению нашей веры, другим Лицам Пресвятой Троицы — Отцу и Святому Духу, Бог от Бога, Свет от Света, Сияние от Сияния, Который всегда был, есть и будет, Творец всего, что в мире.</p>
          <p>Такие слова святых братьев привели язычников в большую ярость, особенно — их жрецов и начальников. Один из них, по имени Квадрат, не стерпел и ударил по щекам Спевсиппа и Елевсиппа, потому что только эти двое юношей говорили против язычников. Мелевсипп же, видя причиняемые братьям побои, воскликнул:</p>
          <p>— Зачем и меня не бьешь, как братьев? Зачем лишаешь меня такого благодеяния? Вот, они уже начали переносить страдания, которых мы все так желаем, мне же не даешь потерпеть святаго страдания, как будто бы считаешь меня неверующим во Христа и своим единомышленником. Мы все одинаково твердо веруем в Христа, одинаково презираем ваше языческое нечестие и надеемся получить от Христа одинаковую награду.</p>
          <p>— За бесчестие нашим богам, — сказал Квадрат, — мы подвергнем теперь вас различным мучениям.</p>
          <p>Елевсипп отвечал:</p>
          <p>— Чем больше приготовите нам мучений, тем больше укрепите нас в благодати Божией.</p>
          <p>— Если не вырежете им языков с корнем, — сказал другой нечестивый начальник Палмат, — они не перестанут бесчестить нас и наших богов.</p>
          <p>Спевсипп отвечал:</p>
          <p>— Если вы отрежете нам, по своей жестокости, телесные языки, то мы внутренними языками своих душ будем прославлять величие Божие, и ваша злоба никогда не заставит нас отречься от святой веры во Христа.</p>
          <p>— Окаянные! — воскликнули Палмат и третий начальник — Гермоген. — Вы все вместе готовите себя к смертной казни.</p>
          <p>— Умирать за Христа, — отвечал Спевсипп, — мы считаем за счастие для себя, потому что таким образом мы скорее перейдем в вечную жизнь, где нет никакой скорби, но одна лишь непрестанная радость.</p>
          <p>Тогда лингонийские судьи — Палмат, Квадрат и Гермоген, видя непоколебимую твердость святых юношей в христианской вере, стали совещаться между собой, каким бы самым жестоким мучениям, на страх прочим, предать их и какою бы наиболее лютою казнию умертвить их. Первоначально они решили, впрочем, позвать к себе всеми уважаемую Леониллу, чтобы попытаться чрез ее посредство отклонить юношей от христианской веры и снова обратить их в язычество.</p>
          <p>Они сказали ей:</p>
          <p>— Если хочешь избавить своих внуков от мучений и спасти от смерти, то ступай и убеди их снова соорудить разбитых ими богов, поклониться и принести им приличные жертвы.</p>
          <p>На эти и другие подобные увещания судей Леонилла отвечала:</p>
          <p>— Пойду и постараюсь убедить их позаботиться о своем спасении.</p>
          <p>Когда она пришла к своим святым внукам и узнала об их твердости в святой вере, то очень обрадовалась. Она с любовию целовала каждого из них, плача от радости и благодаря Христа Бога, и, после долгой молитвы Ему, сказала внукам:</p>
          <p>— Не было в вашем роде ни одного человека благороднее, богаче, лучше, угоднее Богу, — чем вы; исповеданием веры Христовой вы просвещаете весь свой род, и хотя вы молоды, однако же превзошли мудростию всех старших из своего рода. Сделавшись воинами Христовыми, вы приобрели себе огромное и бесценное сокровище. Будьте же непреклонны и тверды в святом Христовом Законе и, вооружившись верою во Христа, не бойтесь угроз и мучений. Видимые царства этого мира, вместе со всей настоящею жизнию, ничтожны, и их ожидает скорый конец. Невидимое же царство Божие вечно, и его желать, к нему стремиться — свойственно истинной мудрости; за кратковременные подвиги вы можете получить его, и чрез скоропреходящие страдания можете войти в обладание вечными радостями.</p>
          <p>Видя юношей исполненными благодати Божией и твердыми в вере, она, с этими словами, поручила их Христу и, успокоенная, ушла.</p>
          <p>Вскоре затем судьи позвали святых и спросили, — согласны ли они поклониться богам и громко заявить о том пред всем собравшимся народом. Но юноши открыто пред всеми исповедали свою веру в Единого Истинного Бога и свою полную готовность пойти, из любви к Нему, на всякие истязания и смерть, и вместе с тем отреклись от ложных и ничтожных языческих богов. Тогда святых братьев связали по рукам и ногам, повесили на одном дереве и растянули, подобно струнам на гуслях, так крепко, что кости в их телах стали выходить из суставов. Но, подкрепляемые благодатною силою Христовою, они терпеливо сносили ужасные страдания и смеялись над своими мучителями — судьями.</p>
          <p>Святый Мелевсипп говорил им:</p>
          <p>— Господь и Спаситель наш Иисус Христос был пригвожден, для искупления наших грехов, ко кресту, от какового святаго дерева мы получили в помощь и защиту себе крестное знамение. Мы же, три раба его, вися на одном этом дереве, делаемся мучениками за Имя Его. Счастлив плод того дерева, которое держит трех мучеников, принесенных в жертву Пресвятой Троице.</p>
          <p>Судьи, видя, что святые юноши не только не ослабевают духом среди мучений, но как бы еще более укрепляются, сказали им:</p>
          <p>— Вы умрете не на этом дереве, как вам хочется, но погибнете в огне.</p>
          <p>— Еще больше будет наше блаженство, — отвечал снова Мелевсипп, — если мы предстанем Богу после того, как очистимся огнем и чрез пламень огня перейдем из тьмы к вечному свету.</p>
          <p>Тогда судьи приказали набрать дров, хворосту и других легко воспламеняемых предметов и разожгли огромный костер, в который и бросили связанными трех святых братьев. Но святые, с помощию Спасителя своего — Христа, оставались среди огня невредимыми; веревки, которыми они были связаны, перегорели и распались, и они, подобно трем древним Вавилонским отрокам, ходили среди пламени и славословили Бога. Нечестивцы стали сильнее разжигать огонь, желая сжечь Христовых рабов; но чем более усиливался огонь, тем очевиднее становилась слава святых, и когда, наконец, спустя долгое время огонь погас, то оказалось, что святые живы, невредимы и даже нисколько не опалены. Они лишь смеялись над мучителями и говорили:</p>
          <p>— Нам дана власть перейти ко Христу Богу нашему только тогда, когда захотим мы сами; но мы решили еще посмеяться в этой жизни над вашим безумием, хотя все-таки и не замедлим явиться на небесный пир.</p>
          <p>Наконец трое святых братьев-близнецов, видя пред собою сонмы святых Ангелов, готовых сопровождать души их в Царство Небесное, склонили на землю свои колена и, помолившись все вместе, предали Богу свои святые души. Честны́е тела их были погребены на расстоянии двух поприщ от города, в селении по имени Урват, где впоследствии был выстроен в честь их храм, причем там совершались чудеса, и больные получали исцеления.</p>
          <p>По смерти святых мучеников одна женщина, по имени Иовилла, воспламенившись Божественною ревностию и пренебрегая мужем и своим единственным малолетним сыном, воскликнула среди неверующих язычников:</p>
          <p>— И я — раба Христова, и я непоколебимо исповедую Христа — Бога Живаго и Истинного, нечистых же и ничтожных идолов ваших отвергаю.</p>
          <p>Ее тотчас же схватили, повесили за волосы и стали предавать всевозможным мучениям. Когда она, несмотря на то, не захотела отречься от Христа, ее привели вместе с святою Леониллою, бабкою святых юношей, в вышеупомянутое селение Урват, и там усекли их обеих мечом. Некто Неон, бывший свидетелем подвигов святых и описавший их страдания, вручил свою рукопись Турвону, а сам открыто исповедал веру во Христа и был бит до тех пор, пока не скончался мученически, предав Господу свою душу. И сам Турвон, подражая примеру святых страдальцев, перешел чрез мученическую смерть в вечную жизнь.</p>
          <p>Все это происходило в 16 день месяца января в царствование Аврелия Вера, иначе — Антонина, точнее же — когда царствовал над миром Господь наш Иисус Христос, Которому, с Отцем и Святым Духом, честь и слава и ныне, и всегда, и во веки веков, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-143-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Данакта чтеца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Данакта чтеца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Данакт был родом из Иллирии, из города Авлона, и состоял чтецом церковным. Во время нашествия язычников он взял церковные сосуды, чтобы спрятать их от неверных, но в одном месте был захвачен ими. Язычники понуждали его принести жертву их богу Дионису. Но святый Данакт не повиновался им и претерпел мученическую кончину, пронзенный мечом.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
