<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-29T00:00:00">
  <feast id="ls-156-1">
    <title>
      <ru>Перенесение мощей святаго священномученика Игнатия Богоносца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Перенесение мощей святаго священномученика Игнатия Богоносца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После того как святый Игнатий Богоносец, по повелению царя Траяна, был растерзан зверями в Риме за Христа, как об этом повествуется в его житии, остались после него некоторые, более крупные, кости. Бывшие в это время в Риме верующие собрали их и положили благоговейно в том же городе в почетном месте, а затем, в царствование того же Траяна, перенесли их в Антиохию — на защиту городу, в исцеление болящим, в утешение всему его словесному стаду и во славу Христа Бога, за имя Которого он ревностно пострадал. Более подробные сведения об этом изложены в его житии под 20-м числом Декабря.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-156-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Лаврентия, затворника Печерского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Лаврентия, затворника Печерского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После искушения, постигшего преподобных затворников Печерских Исаакия и Никиту, приобрел известность подвизавшийся в том же святом Киево-Печерском монастыре блаженный Лаврентий, который также возымел дерзновение, как добрый воин Христов, одними собственными силами вести борьбу с противоборствующим душе губителем-диаволом, врагом подвижников. Он пожелал посвятить себя молитве в строгом затворе, утвердившись в той мысли, что именно о затворническом житии Господь говорит в словах: «когда ты молишься, войди в дом свой, затвори за собою дверь и помолись Отцу твоему, Который втайне, и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно». Но преподобные отцы решительно не советовали ему делать это в святом Киево-Печерском монастыре, где диавол наиболее строил козни спасающимся отцам. Они вспоминали, как здесь враг одолел Исаакия и Никиту, боровшихся с ним наедине, в затворе; их обоих, едва лишь после многих молитв, привели в чувство. Тогда Лаврентий, простившись с братией, отошел в монастырь святаго великомученика Димитрия, построенный князем Изяславом, и там подвизался в затворе. Он начал вести самую строгую жизнь и проявлять величайшую ревность о своем спасении, предпринимая с каждым днем все большие труды, умерщвляя все страстные вожделения воздержанием и голодом, искореняя их мечом духовным, то есть — силою молитвы, и угашая разжженные стрелы врага водою своих слез. Так, по благодати Божией, он не только сам избежал бесовских стрел, но и получил от всещедрого Господа дар чудесно исцелять различные язвы и недуги людей, а равно изгонять бесов.</p>
          <p>Раз к преподобному Лаврентию, среди многих других, был приведен из Киева для исцеления один человек, одержимый бесом, настолько свирепым и сильным, что то дерево, которое с трудом могли понести десять человек, он один брал легко и отбрасывал вдаль. Блаженный затворник, желая прославления благодатию своему духовному отечеству — святому Печерскому монастырю, повелел отвести этого человека туда. Тогда бесноватый начал вопить:</p>
          <p>— К кому ты посылаешь меня? Я не смею даже приблизиться к пещере, так как в ней почивает много святых. В самом же монастыре есть тридцать святых черноризцев, которых я боюсь, — а с прочими я веду борьбу.</p>
          <p>Когда бесноватый поведал это о благодати, почивающей на святом Киево-Печерском монастыре, блаженный снова повелел отвести его туда насильно, чтобы лучше удостовериться во всем, сказанном им. Ведшие бесноватого, зная, что он никогда не бывал в Киево-Печерском монастыре и никого не знает там, спрашивали его:</p>
          <p>— Кто эти подвижники, которых ты боишься?</p>
          <p>В это время всех братий в Киево-Печерском монастыре было сто восемнадцать.</p>
          <p>Бесноватый перечислил по именам тридцать из них и сказал:</p>
          <p>— Все они одним словом могут изгнать меня.</p>
          <p>Тогда ведшие его сказали ему снова:</p>
          <p>— Мы хотим заключить тебя в пещере.</p>
          <p>Он на это ответил им:</p>
          <p>— Какая мне польза вести борьбу с мертвыми? Ибо они имеют гораздо большее дерзновение молиться Богу о своих черноризцах и о всех приходящих к ним. Если же вы хотите видеть мою способность вести борьбу, то ведите меня в монастырь: кроме указанных тридцати мужей, я могу бороться со всеми остальными.</p>
          <p>Затем он начал показывать свои способности, произнося речи по-еврейски, по-римски, по-гречески, словом — на всех языках, которых он никогда и не слышал. Провожавшие его устрашились и много дивились изменению его речи и способности говорить на разных языках. После этого, прежде чем они вошли в монастырь, нечистый дух оставил бесноватого; исцелившийся начал со смыслом рассуждать, и бывшие с ним пришли в радость. Затем, все вместе, они вошли в святую чудотворную Печерскую церковь воздать хвалу Богу. Узнав об этом, игумен пришел со всею братиею в церковь. Исцеленный не знал ни игумена, ни кого-либо из тех тридцати мужей, имена которых называл во время беснования. Тогда стали спрашивать его:</p>
          <p>— Кто исцелил тебя?</p>
          <p>Он, взирая на чудотворную икону Пресвятыя Богородицы, ответил:</p>
          <p>— С нею встретили нас святые мужи, числом тридцать, и я исцелился.</p>
          <p>При этом имена всех их он помнил, а в лицо не знал ни одного. Тогда они все вместе воздали хвалу Богу, Его Пречистой Матери и святым угодникам его.</p>
          <p>Так прославилось святое место Киево-Печерской обители по благоустроению Божию, возвещенному блаженным затворником Лаврентием, который, по прошествии некоторого времени оставил Киево-Печерскую обитель и был возведен на Туровскую кафедру. По блаженной кончине святаго Лаврентия, тело его было перенесено в Киево-Печерский монастырь и с честию положено в пещерах, в которых и доселе его чудотворные мощи пребывают нетленными, в честь видящего втайне, но воздающего затворникам явно, прославляемого в Троице Бога, Которому слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-156-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Сильвана епископа, Луки диакона и Мокия чтеца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Сильвана епископа, Луки диакона и Мокия чтеца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Римского императора Нумериана было великое гонение на христиан; к правителю города Эмезы поступил тогда донос на местного епископа, святаго Сильвана; святитель вместе с диаконом Лукою и чтецом Мокием, связанные, предстали пред судьею. Убедившись, что они исповедают Христа Бога Истинного, идолов же не почитают и поносят, правитель пришел в ярость. Не в силах будучи склонить исповедников Христовых к идолопоклонству льстивыми речами, судья подверг бичеванию, после чего заключил в темницу; долго томились там святые, пока правитель не потребовал их к себе вторично. Он приказал томить страстотерпцев голодом и жаждою, после чего приговорил отдать их на растерзание зверям. Когда святые мученики приведены были на место казни и на них выпущены были разные звери, воины Христовы помолились, чтобы здесь Господь послал им кончину. Молитва их была услышана, и Господь приял святые их души; к честны́м их останкам приблизились звери, но не коснулись их; христиане же ночью тайно взяли мощи святых мучеников и предали их погребению, вознося благодарение Богу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-156-4">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Романа, Иакова, Филофея, Иперихия, Авива, Иулиана и Паригория</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Романа, Иакова, Филофея, Иперихия, Авива, Иулиана и Паригория</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Все сии святые мученики, воинствуя во Христе, изобличали всенародно языческие заблуждения, за что были подвергнуты жестоким мучениям: плечи и колена их были сокрушены; потом их беспощадно строгали, надели на шеи их тяжкие железные оковы и ввергнули в темницу; потом снова вывели из темницы, опять строгали их тела, повесили и пригвоздили главы их ко кресту. В таких мучениях предали они души свои Богу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
