<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-30T00:00:00">
  <feast id="ls-157-1">
    <title>
      <ru>Собор трех великих вселенских учителей Василия Великого, Григория Богослова и Иоанна Златоустого</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-30</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь святителей, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко Апостолов единонравнии, и вселенныя учителие, Владыку всех молите мир вселенней даровати, и душам нашым велию милость.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Священныя и боговещанныя проповедники, верх учителей Господи, приял еси в наслаждение благих Твоих и упокоение: труды бо онех и смерть приял еси паче всякаго всеплодия, едине прославляяй святыя Твоя.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Собор трех великих вселенских учителей Василия Великого, Григория Богослова и Иоанна Златоустого</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование благоверного и христолюбивого царя Алексея Комнена, который принял царскую власть после Никифора Ботаниата, был в Константинополе великий спор об этих трех святителях между искуснейшими в красноречии учителями мудрости. Одни ставили выше прочих святителей Василия Великого, называя его возвышеннейшим витией, так как он всех превосходил словом и делами, причем видели в нем мужа, мало чем уступающего Ангелам, твердого нравом, не легко прощающего согрешения и чуждого всего земного; ниже его ставили божественного Иоанна Златоуста, как имевшего отличные от указанных качества: он был расположен к помилованию грешников и скоро допускал их к покаянию. Другие, наоборот, возвышали божественного Златоуста, как мужа человеколюбивейшего, понимающего слабость человеческого естества, и как красноречивого витию, наставлявшего всех на покаяние множеством своих медоточивых речей; поэтому и почитали они его выше Василия Великого и Григория Богослова. Иные, наконец, стояли за святаго Григория Богослова, утверждая, что он убедительностью речи, искусным истолкованием Священного Писания и изяществом построения речи превзошел всех славнейших представителей эллинской мудрости — как ранее живших, так и современных ему. Так одни возвышали славу святаго Григория, а другие унижали его значение. От этого происходил между многими раздор, причем одни назывались Иоаннитами, другие Василианами, а иные Григорианами. Об этих именах спорили мужи искуснейшие в красноречии и мудрости.</p>
          <p>Спустя некоторое время после того, как возникли эти споры, явились эти великие святые, сначала каждый отдельно, а затем все три вместе, — притом не во сне, а наяву, — Иоанну, епископу Евхаитскому, ученейшему мужу, весьма сведущему в эллинской мудрости (как об этом свидетельствуют и его сочинения), а также прославившемуся своею добродетельною жизнию. Они сказали ему едиными устами:</p>
          <p>— Мы равны у Бога, как ты видишь; нет у нас ни разделения, ни какого-либо противодействия друг другу. Каждый из нас отдельно, в свое время, возбуждаемый Божественным Духом, написал соответствующие поучения для спасения людей. Чему мы научились сокровенно, то передали явно людям. Нет между нами ни первого, ни второго. Если ты ссылаешься на одного, то в том же согласны и оба другие. Поэтому, повели препирающимся по поводу нас прекратить споры, ибо как при жизни, так и после кончины мы имеем заботу о том, чтобы привести к миру и единомыслию концы вселенной. Ввиду этого, соедини в один день память о нас и, как подобает тебе, составь нам праздничную службу, а прочим передай, что мы имеем у Бога равное достоинство. Мы же совершающим память о нас будем споспешниками к спасению, так как мы надеемся, что имеем некоторую заслугу у Бога.</p>
          <p>Сказав это епископу, они стали подниматься на Небо, сияя неизреченным светом и называя друг друга по имени. Блаженный епископ Иоанн тотчас своими стараниями восстановил мир между враждовавшими, так как он был муж великий в добродетели и знаменитый в любомудрии. Он установил праздник трех святителей, как и повелели ему святые, и завещал церквам праздновать его с подобающим торжеством. В этом ясно обнаружилась мудрость сего великого мужа, так как он усмотрел, что в январе месяце совершается память всех трех святителей, а именно: в первый день — Василия Великого, в двадцать пятый — божественного Григория, а в двадцать седьмой — святаго Златоуста, — то он соединил их в тридцатый день того же месяца, увенчав празднование их памяти канонами, тропарями и похвалами, как это и приличествовало.</p>
          <p>Необходимо добавить о них и следующее. Святый Василий Великий превзошел в книжной мудрости не только учителей своего времени, но и древнейших: он прошел не только всю науку красноречия до последнего слова, но и хорошо изучил философию, а равно постиг и ту науку, которая учит истинной христианской деятельности. Затем, проводя добродетельную жизнь, исполненную нестяжательности и целомудрия, и восходя умом к боговидению, он был возведен на архиерейский престол, имея сорок лет от рождения, и в течение восьми с лишком лет был предстоятелем церкви.</p>
          <p>Святый Григорий Богослов был столь велик, что если бы можно было создать человеческий образ и столп, составленный по частям из всех добродетелей, то он был бы подобен великому Григорию. Просияв своею святою жизнию, он достиг такой высоты в области богословия, что всех побеждал своею мудростью — как в словесных спорах, так и в истолковании догматов веры. Поэтому он и был назван Богословом. Он был святителем в Константинополе двенадцать лет, утверждая Православие. Пожив затем малое время на патриаршем престоле (как об этом пишется в его житии), он оставил престол по преклонности возраста и, имея шестьдесят лет, отошел в горние обители.</p>
          <p>О божественном Златоусте по справедливости можно сказать, что он превзошел всех еллинских мудрецов разумом, убедительностью слова и изяществом речи; Божественное Писание он изъяснил и истолковал неподражаемо; равным образом, в добродетельной жизни и боговидении он далеко превзошел всех. Он был источником милости и любви, был исполнен ревности учительства. Всего он прожил шестьдесят лет; пастырем Христовой Церкви был шесть лет. Молитвами сих трех святителей Христос Бог наш да низложит еретические распри, а нас да сохранит в мире и единомыслии и да сподобит нас Небесного Своего Царствия, ибо благословен Он во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь святителей, глас 4:</p>
          <p>Яко Апостолов единонравнии, и вселенныя учителие, Владыку всех молите мир вселенней даровати, и душам нашым велию милость.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Священныя и боговещанныя проповедники, верх учителей Господи, приял еси в наслаждение благих Твоих и упокоение: труды бо онех и смерть приял еси паче всякаго всеплодия, едине прославляяй святыя Твоя.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-157-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Феофила Нового</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-30</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Феофила Нового</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Феофил родился и воспитывался в Царьграде при императоре Константине Порфирородном и матери его святой Ирине. Во время нашествия арабов он был назначен главнокомандующим греческих войск; благодаря личной храбрости и военному искусству, он потопил много неприятельских судов и не раз наносил поражения арабам. Божиим попущением однажды его флот был окружен более многочисленными неприятельскими кораблями, и святый Феофил взят был в плен. Когда его представили арабскому государю, тот, пораженный красотою и мужеством святаго Феофила, стал убеждать его отречься от христианской веры; но ни обещания всяческих почестей, ни угрозы победителей не подействовали на доблестного христианского военачальника. Когда он увидел, что воины его перебиты, то стал упрекать варваров за их жестокость, и обличал нечестивую их веру. Отведенный в их страну, святый Феофил заключен был там в темницу; через четыре года, по случаю совершавшегося Арабами какого-то их религиозного торжества, святаго страстотерпца вывели из тюрьмы и стали принуждать к участии в торжестве; когда же святый Феофил отказался повиноваться, то ему отсекли голову, и так воин Христов восприял мученический венец.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-157-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Ипполита, Кенсорина, Савина, Хрисии девицы и прочих двадцати мучеников</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-30</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Ипполита, Кенсорина, Савина, Хрисии девицы и прочих двадцати мучеников</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Священномученики Ипполит, Кенсорин, Савин и Хрисия жили в царствование Клавдия, в бытность игемоном, в звании наместника, Улпия Римлянина. Кенсорин был первым советником в Сенате, в сане магистра. Подвергнутый допросу на основании доноса, он исповедал Христа и за это был ввергнут в темницу. Там он совершил много чудес Христовою силою и даже вопрошал мертвого. Случившиеся при этом воины, видя чудеса, уверовали во Христа, и за это им, числом до двадцати, были отсечены головы. Подвергнута была допросу, как христианка, и блаженная девица Хрисия. Воины, повесив ее, били воловыми жилами и опаляли огнем ее ребра, а затем ввергли в темницу. Спустя несколько дней снова вывели ее из темницы, раздробили камнем ее челюсти и били оловянным молотом по плечам, а затем, привязав камень на шею, ввергли ее в глубину морскую. Так святая девица окончила свое страдание за Христа. Блаженный Савин также был бит по телу тяжелым молотом и, повешенный на дереве, опаляем свечами. Претерпевая такие муки и благодаря Бога, он предал Ему дух свой. Узнав обо всем этом, великий Ипполит, святитель Римской церкви, пришел к игемону и обличал его жестокость и бесчеловечие, называя его кровопийцей. При этом он дерзновенно исповедал Христа Бога, Творца мира. За это он был бит слугами игемона по глазам; нечестивые подвергли его и другим мукам и, наконец, связав ему руки и ноги, бросили в море. Претерпев эти мучения, святый Ипполит сделался наследником Царствия Божия.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-157-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Зинона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-30</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Зинона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей блаженный отец наш Зинон происходил из Понта; оставив здесь огромное богатство, он напоялся источниками учения святаго Василия Великого, орошавшими Каппадокию, и принес плоды, достойные сего учения. Он служил при дворе императора Валента в числе воинов, с которыми посылались царские грамоты; по смерти этого государя святый Зинон отверг богатство и почетное звание и поселился в одну гробницу, находившуюся в горе, близ Антиохии, и здесь жил в уединении, очищая душу. У святаго отшельника не было никакого имущества, кроме ветхого рубища, в которое он одевался; пищу получал святый Зинон от одного из знакомых, который доставлял ему один небольшой хлебец на два дня, а воду он носил себе сам издалека. Являясь примером глубочайшего смирения, преподобный Зинон в исполнении иноческих подвигов достиг высокого совершенства; сорок лет провел он в постничестве, приходя каждый воскресный день в святый храм, где слушал Божественное Слово, преклонял слух свой к поучениям проповедников, и приобщался Святых Христовых Таин; после того преподобный возвращался в свое убежище, не имевшее ни замка, ни сторожа, потому что оно недоступно было для злодеев и совершенно безопасно. Спустя некоторое время по удалении своем из мира, преподобный послал одного из знакомых к себе на родину продать имущество, оставшееся после родителей его, и выдать его брату принадлежавшую ему часть. Исполнив это, посланный доставил святому его долю; из нее преподобный Зинон стал благотворить неимущим; когда же почувствовал приближение кончины, то пригласил к себе антиохийского епископа Александра и сказал ему:</p>
          <p>— Так как я призываюсь к отшествию из этой жизни, то завещаю тебе: что мог, — я роздал сам, как казалось мне лучше; это же остальное не успел раздать и назначаю распорядителем сего тебя, призывая Бога во свидетели.</p>
          <p>После того, облобызав святителя, блаженный предал душу свою Богу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
