<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-01-31T00:00:00">
  <feast id="ls-158-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых чудотворцев и бессребреников Кира и Иоанна и святой мученицы Афанасии и трех дщерей ея: Феоктисты, Феодотии и Евдоксии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-31</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="5">
        <title>
          <ru>Тропарь святых, глас 5:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Чудеса святых Твоих мученик, стену необориму нам даровавый Христе Боже: тех молитвами советы языков разори, царства скиптры укрепи, яко един Благ и Человеколюбец.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>От божественныя благодати дар чудес приемше святии, чудодействуете непрестанно вся наша страсти рукодейством секуще невидимым, Кире богомудре со Иоанном славным: вы бо божественнии врачеве есте.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых чудотворцев и бессребреников Кира и Иоанна и святой мученицы Афанасии и трех дщерей ея: Феоктисты, Феодотии и Евдоксии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый угодник Божий Кир родился и получил воспитание в Египетской стране, в городе Александрии, построенном Александром Македонским. По своим познаниям он был знаменитый врач и исцелял телесные болезни совершенно бесплатно, а своими боговдохновенными речами и примером своей добродетельной жизни врачевал душевные недуги людей. Приходя к больным, он излагал им не советы Галена или Гиппократа, но наставления святых апостолов и пророков о том, как сохранить себя от греховных недугов, которые бывают причинами телесных болезней: болезни душевные — суть более тяжкие недуги по сравнению со всеми болезнями тела; когда душа тяжко страдает грехами, то часто случается, что и тело подвергается тяжкой болезни, попускаемой Богом в наказание за грехи. Так поучая больных, а равно проповедуя им и Божественное учение, святый Кир многих язычников привел к познанию Бога Истинного и сделал их христианами, уврачевав своим замечательным искусством их души и тела.</p>
          <p>В это время царствовал нечестивый царь Диоклетиан, воздвигший гонение на христиан. Святый Кир, славный александрийский врач, был обвинен пред начальником города в том, что он — христианин и многих наставляет в христианской вере; начальник повелел тотчас схватить его. Святый Кир, узнав об этом, бежал из города и из страны Египетской и пришел в Аравию. Это он сделал не из страха мук или смерти за Христа, но частью — последуя словам Христовым: «Когда вас гонят в одном городе, бегите в другой», частью — из желания продолжать свою помощь ближним, а частью — желая лучше приготовить себя к страданиям за Господа своего в иноческом звании. Ввиду этого он, по прибытии в Аравию, тотчас принял иноческий ангельский образ. Самое прибытие его в Аравию произошло по особому Божию промышлению, чтобы он и там привел многих ко Христу, избавил от греховного служения идолам и наставил их на путь спасения. Он оставил там и врачебное свое искусство, ибо получил от Бога дар чудотворения, и уже не лечением и травами, а молитвами и словом исцелял всякие болезни. Чрез эти его чудотворения прославлялось Имя Христово и многое множество идолопоклонников, оставляя свои заблуждения, обращались ко Христу, Истинному Богу.</p>
          <p>В это время жил в Едесе святый Иоанн, благочестивый христианин, имевший почетное воинское звание. Когда началось Диоклетианово гонение на христиан, он оставил свое воинское звание и славу мира сего, свое отечество, дом и родных, свое богатство, — все это считая суетою, и пришел в Иерусалим, где, по прошествии некоторого времени, услышал о святом Кире и о совершаемых им чудесах, слава которых распространилась повсеместно. Он возымел сильное желание видеть святаго Кира и жить вместе с таким великим угодником Божиим. Для сего Иоанн отправился прежде всего в Александрию, отыскивая Кира, но, не нашедши его там, усердно расспрашивал, где он. Затем, узнав, что святый Кир живет в Аравии, Иоанн поспешно отправился туда и, нашедши его, привязался к нему всею душою и был как самовидцем его чудес, так и усердным подражателем его добродетельной жизни.</p>
          <p>В то же самое время была схвачена, для истязания за Имя Христа, одна боголюбивая женщина, по имени Афанасия, со своими тремя дочерьми: Феоктистою, Феодотией и Евдоксией, и была отведена в город Каноп, в котором жил языческий жрец Кассиан, а градоправителем был Сириан. Услышав об этом, святые Кир и Иоанн стали опасаться, чтобы юные отроковицы не отпали от Христа — как вследствие страха пред угрозами мучений, так и вследствие соблазна льстивыми обещаниями, — тем более, что они были очень юны: старшей из них Феоктисте было пятнадцать лет, второй — Феодотии — тринадцать, а младшей — Евдоксии — одиннадцать лет. Святый Кир сомневался и относительно твердости матери их Афанасии, опасаясь, как бы она, ради дочерей, — чтобы не подвергнуть их тяжким мучениям и не видеть беспощадно проливаемой их крови, — не скло нилась к языческому нечестию; ибо известно, как матери, повинуясь естественному чувству, болеют сердцем о детях своих. Поэтому он отправился в тот город, чтобы утвердить в исповедании Христовой веры отроковиц и матерь их и подготовить их к безбоязненному и мужественному перенесению мучений. За святым Киром последовал и святый Иоанн, и оба они отправились в город Каноп. Явившись к Афанасии с дочерьми, находившимся в заключении, они обширными вдохновенными речами утверждали их в любви к Господу Иисусу Христу и убеждали их ревностно предать за Него свои души. Об этом тотчас было донесено градоправителю Сириану. Один из язычников пришел к нему и сказал:</p>
          <p>— В нашем городе явились какие-то новые и никому не известные люди: один в иноческой одежде, а другой в воинской. Они убеждают взятых ныне дев не поклоняться нашим богам, но оставаться в своей нечестивой вере, а равно не повиноваться царским повелениям. Они убеждают их почитать одного лишь некоего Иисуса и Ему воздавать Божественные почести, пренебрегая смертию.</p>
          <p>Услышав об этом, Сириан исполнился ярости и повелел тотчас схватить обоих мужей и привести к себе. Святые Кир и Иоанн были немедленно схвачены и представлены нечестивому судье Сириану на допрос. Посмотрев на них, он спросил:</p>
          <p>— Подлинно ли вы, окаянные враги наших богов, стараетесь обольстить девиц и всякими ухищрениями увеличить число христиан для уничижения царя нашего? Если вы доселе были безумны, то, по крайней мере, теперь оставьте вашу ложную веру, исполненную всякого волхвования, и постарайтесь умилостивить богов молитвами и жертвами, чтобы не только избавиться мук, приготовленных для вас, но и удостоиться от нас почестей. Если же не сделаете этого, то узнаете ярость и неумолимый гнев не только Сириана или Диоклетиана, но и самих богов, которых вы хулите, — узнаете богов, хотя бы они были самыми милосердыми карателями своего бесчестия.</p>
          <p>На это святые Кир и Иоанн отвечали:</p>
          <p>— Мы не имеем обычая говорить много. Знай твердо, что мы ни пустых ваших почестей никогда не захотим, ни Христа не отвергнемся, хотя бы нам пришлось и пострадать за Него.</p>
          <p>Тогда Сириан воспламенился еще большею яростию, заскрежетал зубами и сказал:</p>
          <p>— Вам, нечестивым, следовало бы быть благодарными судье за человеколюбие. Если в вас есть сколько-нибудь разума, откажитесь от своего заблуждения, чтобы избавиться грозного наказания. Но так как я не вижу у вас ничего другого, кроме гордости, непокорства и суетного высокоумия, то нечего тратить много слов; нужно скорее взяться за дело. Тогда вы получите и желательную вам награду, и царскому повелению, хотя бы и против воли, покоритесь.</p>
          <p>Сказав это, он велел привести девиц с матерью и начал различными способами мучить пред ними святых мучеников Кира и Иоанна: бил их бичами, сокрушал кости толстыми палками, опалял свечами, а обожженные члены поливал уксусом и посыпал солью, после чего обтирал их острыми рубцами власяницы, — ноги же обливал кипящею смолою. Употребляя на них все, изобретенные яростью, средства мучительства, он не оставил ни одного из них — частью, чтобы отомстить им за смелость и сломить их мужество, частью же, чтобы устрашить юных девиц и мать их, смотревших на лютые мучения. Но ни в чем не имел успеха богомерзкий мучитель: ни мужества святых страстотерпцев он не поколебал, ни девиц и их матери устрашить не мог. Тогда он повелел развязать святых и начал мучить святую Афанасию и ее дочерей. После долгих мучений он исполнился великого стыда, так как немощной женский пол в мужественном перенесении страданий ничем не отличался от стойких и непреклонных духом святых мужей — Кира и Иоанна. Они имели ту же веру и любовь ко Христу, те же муки перенесли за Него, то же самое мужество, при Божией помощи, обнаружили. Они страдали как бы в чужом теле, нисколько не обращая внимания на муки. Они обращали свои взоры к возлюбленному Жениху своему, Христу Богу, Который взирал с высоты Своей славы на страдания невест Своих и подавал им Свою помощь. Мучитель, повелев отвязать святых мучениц от орудий страдания, осудил их на усечение мечом. Они шли на смерть с радостию, как бы на брак. Всем им: блаженной матери Афанасии и ее трем благословенным дочерям: Феоктисте, Феодотии и Евдоксии, были отсечены мечом их честны́е главы.</p>
          <p>После казни святых мучениц святые Кир и Иоанн снова были подвергнуты допросу. Мучитель обратился к ним с пространною речью, как бы обнаруживая заботу об их здоровье, показывая дары, обещая новые мучения и, наконец, угрожая смертною казнию. Когда он увидел, что напрасно потерял труд, то произнес такое окончательное решение:</p>
          <p>«Киру, последователю Галилейского Учителя, и Иоанну, его единоверцу, презревшим царское повеление и отказавшимся принести жертвы великим богам, повелеваем отсечь головы по закону царскому».</p>
          <p>Воины, взявши мучеников, отсекли им головы на том самом месте, где и святые девицы с матерью положили свои души за Господа своего, в 31-й день января. Тайные христиане, взяв их святые тела, похоронили их с почетом в церкви святаго Апостола и Евангелиста Марка в отдельных гробах: в одном — святых мучеников Кира и Иоанна, а в другом — святую Афанасию с дочерьми. Спустя много лет, в царствование благочестивого царя Феодосия Младшего, святый Кирилл, Патриарх Александрийский, по повелению Божию чрез Ангела, перенес мощи святых мучеников Кира и Иоанна в селение, называемое Мануфином, для прогнания оттуда множества бесов, во славу Христа Бога нашего, со Отцем и Святым Духом славимого во веки, аминь.</p>
          <p>Тропарь святых, глас 5:</p>
          <p>Чудеса святых Твоих мученик, стену необориму нам даровавый Христе Боже: тех молитвами советы языков разори, царства скиптры укрепи, яко един Благ и Человеколюбец.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>От божественныя благодати дар чудес приемше святии, чудодействуете непрестанно вся наша страсти рукодейством секуще невидимым, Кире богомудре со Иоанном славным: вы бо божественнии врачеве есте.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-158-2">
    <title>
      <ru>Житие святаго Никиты, епископа Новгородского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-31</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь святаго, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Насладився богомудре воздержания, и желание плоти твоея обуздав, на престоле святительства сел еси, и яко звезда многосветлая, просвещая верных сердца зарями чудес твоих, отче наш святителю Никито: и ныне моли Христа Бога, да спасет душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 6:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Архиерейства саном почтився, и чисте чистейшему предстоя, прилежно моление за люди твоя приносил еси, яко и дождь молитвою свел еси, овогда же и града запаления угасил еси. И ныне святителю Никито моли Христа Бога, спасти православныя люди твоя молящыяся, да вси вопием ти: радуйся святителю отче предивный.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго Никиты, епископа Новгородского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Более других заслуживают почтения те храбрые воины, которые имеют обычай вести борьбу с врагом не в общем строе, но поодиночке устремляются на врага. Им хотя и попускает Господь много раз пасть временно, чтобы они не превозносились, однако никогда не оставляет их до конца без благодатной помощи, но восстановляет их и делает непобедимыми. Один из таких храбрых воинов Христовых, именно блаженный Никита, приобрел себе особенную известность после преподобного Исаакия затворника. О нем сообщает достохвальный Поликарп со слов святаго Симона следующее.</p>
          <p>В бытность игуменом преподобного Никона один брат святаго Киево-Печерского монастыря, по имени Никита, начал просить игумена, чтобы он благословил ему подвизаться в одиночестве и уединиться в затворе.</p>
          <p>— Сын мой! Не будет тебе пользы, при твоей юности, сидеть праздно. Будет гораздо лучше, если ты останешься с братией и, работая вместе, не потеряешь своей награды. Ты сам видел, как брат наш Исаакий пещерник был соблазнен в затворе бесами и погиб бы, если бы его не спасла великая благодать Божия по молитвам преподобных отцов наших Антония и Феодосия.</p>
          <p>Никита ответил на это:</p>
          <p>— Никогда, отец мой, я не соблазнюсь при каком-либо искушении. Я имею намерение твердо противостоять бесовским искушениям и буду молить Человеколюбца Бога, чтобы Он и мне подал дар чудотворения, как некогда Исаакию затворнику, который и доселе творит многие чудеса.</p>
          <p>Тогда игумен сказал ему более настойчиво:</p>
          <p>— Твое желание выше твоих сил. Берегись, сын мой, чтобы ты не пал за свое превозношение. Я повелеваю тебе служить лучше братии, и за послушание свое ты будешь увенчан от Бога.</p>
          <p>Однако Никита не хотел послушаться наставлений игумена: он не мог победить в себе сильной ревности к затворнической жизни. Поэтому, к чему он стремился, то и выполнил: он заключился в пещеру, крепко загородил вход и пребывал в молитве один, никуда не выходя. Тем не менее, спустя всего лишь несколько дней, он не избежал козней диавола: во время молитвенного пения он услышал голос, молящийся вместе с ним, и ощутил несказанное благоухание. Соблазнившись этим, он так размышлял сам с собою: если бы это был не Ангел, то не молился бы со мною, и не было бы здесь благоухания Святаго Духа.</p>
          <p>Он начал еще прилежнее молиться, говоря:</p>
          <p>— Господи! Явись мне Сам осязательно, чтобы я видел Тебя.</p>
          <p>На это последовал голос:</p>
          <p>— Не явлюсь я тебе, потому что ты юн; иначе ты возгордишься и можешь пасть.</p>
          <p>Затворник продолжал слезно просить:</p>
          <p>— Никогда, Господи, я не соблазнюсь. Меня научил игумен не внимать бесовским искушениям, — но я исполню все, что Ты повелишь.</p>
          <p>Тогда душепагубный змей, получив власть над ним, сказал:</p>
          <p>— Человеку, облеченному плотию, невозможно видеть меня. Поэтому я посылаю ангела моего, чтобы он пребывал с тобою, а ты твори его волю.</p>
          <p>Затем тотчас предстал пред ним бес в образе Ангела. Никита пал на землю и поклонился ему, как Ангелу. Бес сказал ему:</p>
          <p>— С этого времени ты уже не молись, но читай книги. Этим путем ты будешь беседовать с Богом, и будешь подавать полезные наставления приходящим к тебе, а я всегда буду молить Творца всех о твоем спасении.</p>
          <p>Затворник поверил этим словам и, обольщенный, уже более не молился, но стал ревностно читать книги. При сем он видел беса постоянно молящимся о нем и радовался, думая, что это Ангел творит за него молитву. С приходящими же к нему он много беседовал на основании Священного Писания о пользе души; он начал даже пророчествовать. О нем повсеместно распространилась слава, и все удивлялись исполнению его предсказаний. Однажды он послал к князю Изяславу с извещением: «Сегодня убит князь Глеб Святославич; пошли немедленно сына своего Святополка на княжеский престол в Новгород». Как он сказал, так и исполнилось. Действительно, спустя несколько дней пришло известие об убиении князя Глеба. С этого времени еще больше стали говорить о затворнике, что он пророк, и вполне верили ему и князья, и бояре. — На самом деле, бес, конечно, не знает будущего, но что он сам делал, — если, например, он научил злых людей убить, или украсть, то он и возвещает. Точно так же, когда приходили к затворнику искавшие у него слова утешения, то бес, почитавшийся им ангелом, сообщал ему все, случившееся с ними. Никита пророчествовал, и все предсказанное им сбывалось.</p>
          <p>При этом никто не мог сравниться с Никитою в знании книг Ветхого Завета; все он знал наизусть: книгу Бытия, Исход, Левит, Чисел, Судей, Царств, все пророчества по порядку. Вообще, все книги ветхозаветные он знал очень хорошо, а святых евангельских и апостольских книг, данных нам по благодати Божией для нашего спасения и утверждения в добре, он никогда не хотел ни видеть, ни слышать, не только — читать; ни с кем он не хотел, и беседовать о Новом Завете. Отсюда и стало ясно для всех, что он соблазнен диаволом. Удрученные этим, пришли к искушенному преподобные отцы: игумен Никон, Иоанн, который был после него игуменом, Пимен постник, Исаия, бывший впоследствии епископом Ростовским, Матвей прозорливец, Исаакий затворник, Агапит врач, Григорий чудотворец, Николай, бывший епископом Тмутараканским, Нестор летописец, Григорий составитель канонов, Феоктист, бывший епископом Черниговским, Онисифор прозорливец. Все они, прославленные добродетелями, пришедши, вознесли молитвы к Богу о Никите и отогнали от него беса, так что Никита уже не видел его. Затем, выведши его из пещеры, они просили, чтобы он сказал им что-либо из Ветхого Завета. Он же стал клясться, что никогда даже не читал тех книг, которые очень недавно знал наизусть; притом, теперь он не знал из них ни одного слова. Теперь его едва-едва могли научить грамоте. Постепенно пришедши в себя по молитвам преподобных отцов, он исповедал свой грех и горько раскаивался в нем. После этого он наложил на себя особенное воздержание и подвиги, начал вести строгую и смиренную жизнь и превзошел других в добродетелях. Человеколюбивый Господь, видя такие подвиги блаженного Никиты, не отвергая и прежних его добродетелей, в которых он упражнялся со дня юности, принял его истинное покаяние, и подобно тому, как некогда, принимая покаяние святаго Петра, трижды отрекшегося от Него, сказал ему: паси овцы Моя, так подобное же знамение принятия покаяния дал и сему блаженному Никите. За премногую любовь его, обнаруженную в соблюдении заповедей, Господь сотворил его пастырем Своего словесного стада, возведши его на Новгородский епископский престол. Там Господь, для удостоверения пасомых и полного убеждения их в прощении святому случившегося с ним соблазна, прославил его добродетельную жизнь даром чудотворения. Так, однажды, во время бездождия святый помолился Богу и низвел дождь с неба; в другой раз он своими молитвами угасил пожар города; много и других чудес он совершил. После доброго управления своею словесною паствою он перешел ко Господу в вечную жизнь, в 1108 году, 30 января. Епископом он был тринадцать лет. Погребен он с почетом в приделе великой церкви святых богоотец Иоакима и Анны. Тело блаженного Никиты оставалось сокровенным во гробе в продолжение четырехсот пятидесяти лет, а затем в 1558 году, в царствование благочестивого государя Иоанна Васильевича, самодержца всей России, при митрополите Макарии и при архиепископе Новгородском Феодосии, мощи святителя Никиты были найдены целыми и совершенно невредимыми. До сего дня они источают многие исцеления приходящим к ним с верою. Богу нашему слава, ныне и присно, и во веки веков, аминь.</p>
          <p>Тропарь святаго, глас 4:</p>
          <p>Насладився богомудре воздержания, и желание плоти твоея обуздав, на престоле святительства сел еси, и яко звезда многосветлая, просвещая верных сердца зарями чудес твоих, отче наш святителю Никито: и ныне моли Христа Бога, да спасет душы наша.</p>
          <p>Кондак, глас 6:</p>
          <p>Архиерейства саном почтився, и чисте чистейшему предстоя, прилежно моление за люди твоя приносил еси, яко и дождь молитвою свел еси, овогда же и града запаления угасил еси. И ныне святителю Никито моли Христа Бога, спасти православныя люди твоя молящыяся, да вси вопием ти: радуйся святителю отче предивный.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-158-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Викторина, Виктора, Никифора, Клавдия, Диодора, Серапиона и Папия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-31</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Викторина, Виктора, Никифора, Клавдия, Диодора, Серапиона и Папия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Все сии святые мученики пострадали за веру Христову в царствование Декия. Викторин, Виктор и Никифор были вложены в каменную ступу и истолчены каменным пестом; Клавдий скончался по отсечении рук и ног; Диодор был сожжен огнем; Серапион усечен в главу; Папий ввержен в море.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-158-4">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Трифены</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>01-31</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Трифены</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая мученица Трифена происходила из города Кизика; она была дочерью христиан: Анастасия синклитика и матери Сократии. Святая добровольно предалась на страдание. Всенародно изобличив идольское заблуждение и безумно чтущих идолов как богов, она убеждала отречься от суетного поклонения и обратиться к Истинному Богу. За сие правитель города Кесарий повелел ввергнуть ее в разожженную печь, но святая мученица вышла оттуда невредимой; потом она повешена была на высоком дереве и низвержена с высоты на острые гвозди, после чего предана на снедение зверям, но они не коснулись ее; наконец она была растерзана рогами рассвирепевшего вола. Сохранилось известие, что там, где истекала ее кровь, истек источник воды, от которого многие получали помощь и исцеления.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
