<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-03T00:00:00">
  <feast id="ls-318-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Иакинфа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-03</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 6:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Древо жизни посреде души своея, веру Твою, Христе, стяжавый Твой мученик, едемскаго рая честнейший бысть, древо прелести змиевы погубив дерзновенно духом, венчася славою твоею, многомилостиве.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Иакинфа</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование императора Траяна в Риме происходило жестокое гонение на христиан. В то время был издан указ, по которому все, находившиеся под властию Римского императора, обязывались приносить жертвы богам, не желавшие же сего делать предавались мучениям.</p>
          <p>В это время в царских чертогах проживал один превосходнейший юноша по имени Иакинф, уроженец Кесарии Каппадокийской, имевший двадцать лет от роду. Занимая должность царского постельника, Иакинф всегда находился близ императора. Будучи по вере и по целомудренной жизни истинным христианином, Иакинф втайне служил Христу Богу, украшаясь чистотою, воздержанием, кротостию и всякими добрыми делами.</p>
          <p>Однажды случился какой-то праздник в честь нечестивых идолов; по этому случаю император Траян всенародно приносил жертвы идолам. Прекраснейший же юноша Иакинф не пошел с императором к идольским капищам, но, оставшись во дворце и удалившись в отдельную небольшую комнату, усердно молился здесь Единому Истинному Богу. Это заметил сверстник Иакинфа, состоявший в том же чине царского постельничего, юноша по имени Урвикий. Подслушавши молитву Иакинфа, Урвикий пошел и донес императору, что Иакинф, нарушая указ императора, молится некоему Иисусу Христу и называет Его Богом.</p>
          <p>В это время император Траян вкушал пищу на омерзительном празднестве в присутствии всего народа. Он приказал привести к себе Иакинфа и дал ему идоложертвенное мясо, приказав есть его.</p>
          <p>Доблестный воин Христов Иакинф, оградив себя крестным знамением, сказал императору:</p>
          <p>— Мне, как христианину, неприлично вкушать оскверненное; я весьма желаю, чтобы и ты, оставив поклонение идолам, бесовское празднество и свои скверные жертвы, познал Истинного Бога и Ему единому служил.</p>
          <p>Все, вкушавшие яства вместе с императором, а также и предстоявшие ему, удивились такой дерзости юноши Иакинфа и воспылали гневом на него; император же сказал ему:</p>
          <p>— Иакинф, молодость твоя делает из тебя гордеца, и ты, недостойный, осмеливаешься учить меня не служить отеческим богам, но поклоняться какому-то Христу, Которого ни мы не знаем, ни отцы наши не знали!</p>
          <p>— Ты не знаешь Его потому, что не достоин познания Его, Бога Истинного, сотворившего небо, землю, море и всё, что в них, даровавшего людям светила небесные и создавшего по своему образу человека. Ты справедливо говоришь про себя, что не знаешь Того, Которого и отцы твои, будучи чадами гнева, не знали. Я же рожден и воспитан благочестивыми и христолюбивыми родителями и научен покланяться и служить Богу моему.</p>
          <p>Император разгневался на такой ответ святаго и приказал своим слугам бить его по устам.</p>
          <p>Поспешно набросившись на Христова мученика, слуги стали жестоко бить его не только по устам, но и по ланитам; когда же он упал на землю, его сильно топтали ногами, говоря:</p>
          <p>— Как смеешь ты с дерзостию отвечать императору?</p>
          <p>Затем император приказал перестать бить мученика; святый, не будучи в силах подняться вследствие жестоких побоев и попирания ногами, лежал на земле. Между тем Траян приказал насильственно вкладывать в уста святому жертвенные яства. Но святый мученик Христов, крепко стиснув свои уста и зубы, не принимал идоложертвенной скверны. Тогда император приказал сковать святаго железными оковами, забить его ноги в колодки и заключить в темницу.</p>
          <p>На следующий день утром император, продолжая отправлять вместе с народом тот же скверный праздник, приказал выставить на видном месте все орудия мучений и привести для допроса из темницы мученика Иакинфа. Когда последний был приведен, Траян спросил его:</p>
          <p>— Юноша! Подчиняешься ли ты нашему повелению или всё еще продолжаешь упорствовать? Я предвижу, что твой горделивый разум доведет тебя до жесточайших мучений; лучше послушайся меня, принеси жертву богам, если не хочешь погибнуть в жестоких мучениях!</p>
          <p>Но раб Христов, пребывая душею и телом тверд, как адамант, и опираясь на помощь Божию, сказал Траяну:</p>
          <p>— Я — христианин, почитаю Христа, покланяюсь Ему и приношу Ему живую жертву — себя самого. Бесам же твоим я не стану приносить жертву, угрозы твоей не боюсь, ибо я пренебрегаю мучениями, и ты не заставишь меня, раба Христова, принять ваше нечестие; ты не соблазнишь меня к тому, чтобы я из-за маловременной жизни сей оставил жизнь вечную! Делай со мною, что хочешь!</p>
          <p>Тогда император, преисполнившись гнева, прежде всего приказал в течение долгого времени бить без пощады распростертого на земле святаго юношу, а затем, повесив его на месте мучения, приказал терзать плоть его железными когтями. Страдалец, доблестно претерпевая мучения, взывал к императору:</p>
          <p>— Я — христианин, я — раб Христа и не отвернусь от Него. Ты же, подвергая меня мучениям за Христа, оказываешь мне благодеяние. Придумай еще более жестокие мучения, ибо я желаю еще сильнее пострадать за Христа, Господа моего, до тех пор, пока — при помощи Владыки моего Христа, Который помогает всем, призывающим пресвятое Имя Его, — я не препобежду твоей жестокости моим терпением!</p>
          <p>Между тем наступил седьмой час. Народ, находившийся на зрелище, весьма изумлялся терпению мученика. Тогда император приказал снять святаго с позорного столба и, связав, снова отвести его в темницу, строго приказавши сторожам не давать ему никакой другой, кроме идоложертвенной, пищи и питья, дабы, вынужденный голодом и жаждою, он вкусил их. Сторожа строго исполняли повеление императора: ежедневно принося пищу и питье от идольских жертв, они предлагали их святому в темнице. Но, приходя затем на утро следующего дня, они находили всё в целости, так как святый мученик не хотел даже смотреть на те идоложертвенные яства — как на гнусную мерзость и в течение долгих дней оставался без еды и питья, непрестанно молясь Богу; святый увеселялся духом, как бы пребывая на некоем богатом пиршестве, ибо он был питаем благодатию Святаго Духа.</p>
          <p>Между тем Траян, посылая слуг, спрашивал сторожей, — вкушал ли Иакинф пищу и питье, приносимые ему от жертв, или нет? Сторожа отвечали:</p>
          <p>— Он даже и перстом не касается того, что приносят ему, но, оставаясь без пищи и пития, радуется и возносит молитвы Богу своему.</p>
          <p>Выслушав сие, Траян разгневался на сторожей, предполагая, что кто-нибудь приносил Иакинфу другую пищу, и угрожал сторожам смертию. Но последние клятвенно свидетельствовали, что к святому никто не входил посторонний; они уверяли, что бдительно сторожили темницу, не дозволяя никому даже подходить к ней.</p>
          <p>Когда же наступил тридцать восьмой день пребывания мученика в темнице, один из сторожей, по обыкновению своему, вошел в темницу, неся с собою для предложения мученику идоложертвенное. И вот, он увидал в темнице несказанный свет и двух, стоявших близ святаго мученика, Ангелов, из которых один покрывал пресветлой одеждой тело святаго, а другой возлагал на его голову чудный венец. Увидавши сие, сторож весьма испугался и, бросив то, что он нес, побежал к императору и сообщил ему, что видел. Император не поверил рассказанному и, предположив, что всё это какие-нибудь обольщения, совершаемые волшебством, решил предать страдальца Христова еще более жестоким мукам.</p>
          <p>По прошествии двух дней Траян, воссев на публичном судилище, приказал вывести узника из темницы для мучения, сказав:</p>
          <p>— Посмотрю, как поможет ему Христос, освободит ли Он его из моих рук?</p>
          <p>Но когда слуги императора вошли в темницу, то нашли юношу скончавшимся о Господе, увидали также пресветлых Ангелов, принявших вид юношей и стоявших кругом тела; они держали в руках своих свечи, в то время как темница переполнилась неизъяснимым светом и благоуханием. Объятые страхом слуги выбежали из темницы и сообщили о виденном императору.</p>
          <p>Исполнившись стыда и гнева, император послал множество слуг вынести из темницы тело умершего. Последние, войдя в темницу, ничего другого не увидали здесь кроме мертвого тела, которое они и вынесли из темницы. Тогда император приказал вынести за город честно́е тело мученика и бросить его в пустом месте на съедение зверям, псам и птицам; при сем он приказал сторожам находиться неподалеку, дабы тело святаго не взяли отсюда тайно христиане.</p>
          <p>Так лежало тело святаго мученика в течение долгого времени, не испытывая никакого вреда, ибо его охранял Ангел Божий.</p>
          <p>Однажды ночью одному честно́му пресвитеру, родственнику мученика, по имени Тимофею, явился Ангел и повелел взять тело мученика. Последний, вместе с некоторыми верующими из его дома, с наступлением ночи отправился на то пустынное место. Так как никто не препятствовал ему, он взял святое тело мученика, положил его во внутреннем покое своего дома, обвив оное чистою плащаницею с ароматами. Затем пресвитер ежедневно зажигал при ковчеге с телом святаго лампадку и кадил фимиамом.</p>
          <p>После сего пресвитер Тимофей, прожив несколько лет и приблизившись к своей кончине, вручил мощи святаго мученика некоей честно́й, святой по жизни и почтенной по возрасту, вдове. Последняя, с радостию приняв то бесценное сокровище, хранила его у себя с честию, точно так же ежедневно возжигая кадило и производя каждение; от святых же мощей исходило сильное благоухание и переполняло собою ту храмину. Сия женщина никому ничего не рассказывала относительно мощей святаго, так как весь город совершал служение идолам; лишь сама она день и ночь со слезами молилась при мощах мученика Христова.</p>
          <p>По истечении же многого времени, когда вдова та приблизилась к кончине, случилось кому-то из знатных мужей вследствие головной боли лишиться зрения. Больной не видал света в течение целого года и не мог получить никакой помощи от врачей. Святый мученик Иакинф, явившись ему во сне, сказал:</p>
          <p>— Человек! Желаешь ли ты вылечиться от болезни своей и исцелиться от слепоты?</p>
          <p>— Кто ты, говорящий мне сие? — спросил больной явившегося.</p>
          <p>— Я, — отвечал святый, — врач всяких недугов, раб Христов Иакинф.</p>
          <p>— Умоляю тебя, — продолжал больной, — возьми всё мое имущество, которым я владею, только дай мне видеть свет, так как, сидя в темноте, я весьма скорблю и страдаю.</p>
          <p>— Тебя даром исцелит, — отвечал ему святый Иакинф, — Бог мой, только сделай то, что я прикажу тебе, а именно: отошли на мою родину, в каппадокийский город Кесарию, мое тело, положенное в землю у той вдовы, которая проживает поблизости от тебя; глаза же свои помажь елеем из лампады, горящей при моем ковчеге, — тогда ты прозреешь.</p>
          <p>Муж тот, поверивши виденному во сне, встал с одра своего, отправился с провожатым в дом вдовицы и сообщил ей о явлении и повелении мученика. Тогда вдовица, приведя сего мужа во внутренний покой, в котором лежало тело святаго, дала ему елея из лампады; когда муж тот помазал свои слепотствующие очи тем елеем, он тотчас же прозрел, но замедлил привести в исполнение приказание святаго.</p>
          <p>По прошествии некоторого времени мрак снова покрыл очи его, и он ослеп. Тогда он вновь с провожатым отправился к мощам святаго мученика, испрашивая у него исцеления. При входе же в храмину, где почивали мощи святаго, он услышал голос, говоривший ему свыше:</p>
          <p>— Тот, кто надругался, ныне сам поруган.</p>
          <p>Тогда он, упав пред мощами святаго, сказал:</p>
          <p>— Даруй мне ныне прозрение, угодник Божий, и я немедленно исполню то, что ты мне приказал!</p>
          <p>Затем, встав, он снова помазал елеем из лампады очи свои и снова прозрел уже вполне и совершенно, ибо отверзлись не только телесные, но и душевные очи его: уверовав во Христа, он был просвещен Святым Крещением.</p>
          <p>Упомянутая вдовица к тому времени уже скончалась; тогда новопросвещенный христианин, взяв ковчег с мощами святаго и запечатав его, отослал его с надежными людьми в Кесарию Каппадокийскую; при этом он приказал отправленным с ковчегом людям пустить мулов (везших ковчег) одних, когда они приблизятся к городу, — там, где они остановятся, должны быть положены мощи, ибо так приказал святый.</p>
          <p>Когда же посланные с мощами верные люди подошли к городу Кесарии и находились близ ворот, называвшихся Севастианскими, то пустили мулов без провожатых. Никем не управляемые, последние подошли к дому, в котором родился мученик. Но к этому времени уже скончались родители его. Тогда все, находившиеся в том городе верующие, собравшись, преисполнились великой радости по случаю прибытия к ним мощей мученика; потом с честию положили в том доме святые мощи в мраморном ковчеге, прославляя Господа нашего Иисуса Христа. Христов мученик Иакинф скончался в Риме месяца июля в третий день, томимый голодом и жаждою, но насыщаемый верою, молитвою и благодатию Святаго Духа, — в то время, когда нечестивыми обладал Траян, а над христианами царствовал Господь наш Иисус Христос, Которому воссылается слава с Отцем и Святым Духом ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 6:</p>
          <p>Древо жизни посреде души своея, веру Твою, Христе, стяжавый Твой мученик, едемскаго рая честнейший бысть, древо прелести змиевы погубив дерзновенно духом, венчася славою твоею, многомилостиве.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-318-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Александра, первоначальника обители Неусыпающих</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Александра, первоначальника обители Неусыпающих</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый преподобный отец наш Александр родился в Азии. Будучи еще в юных летах, он приходил для образования в Константинополь, где, довольно поучившись, приобрел значительные познания в науках. По достижении же зрелого возраста поступил в военную службу и впоследствии был военачальником. Любил он, на досуге от служебных дел своих, читать книги Божественного Писания, потому что был добродетелен, честен, постоянен, богобоязлив и украшен целомудрием и воздержанием. Прочтя Ветхий и Новый Завет, он углубился своею мыслию в Евангельские словеса, реченные пречистыми Христовыми устами: аще хощеши совершен быти, иди, продаждь имение твое, и даждь нищым, и имети имаши сокровище на Небеси, и гряди вслед Мене. Размышляя о сем и твердо веруя в слово Христово, начал он продавать свои имения, которых у него было довольно при его высоком служебном положении, и полученное за них раздавать нищим и бедным, а сам возымел уже непременное намерение отречься от мира и от всего мирского и быть подражателем Христу. Слышал он, что в Сирии обитают святые мужи, проводящие богоугодную жизнь в киновиях, и пожелал идти туда. Сложив с себя звание военачальника и оставив друзей своих, дом свой и рабов своих, и отложив всякое попечение о житейском, пошел в Сирию. Достигнув киновии, в которой аввою был преподобный Илия, он умолил сего отца принять его в число иночествующей братии. Будучи причтен к лику иночествующих, четыре года прожил он в этой киновии, ревностно исполняя все возлагаемые на него послушания и упражняясь, кроме сего, в посте, денно-нощной молитве и в чтении книг. Более всего желал он проникнуть в разумение Псалмов Давидовых, желал уразуметь силу каждого стиха в Псалмах. В случае недоумений спрашивал он опытных о непонятном и усердно молился Богу, да просветит его разум к пониманию Божественных Писаний, что и получил по благодати Святаго Духа, так что впоследствии, при чтении Божия Слова, он уже находил полное услаждение и умиление в своем сердце. Видя, что во всех киновиях братия имеют излишнее попечение о пище и одежде, он вспоминал об Евангельских Христовых словах, которые возбраняют излишнюю заботу о пище, питии и одежде, и даже не велят заботиться и о завтрашнем дне. Он был твердо и непоколебимо уверен, что благопромыслитель Господь, питающий птиц и одевающий траву сельную, тем более не оставит без Своего попечения работающих Ему людей, что силен Он и пропитать и одеть их, искали бы они прежде Царствия Божия и правды Его. Одушевленный такими помышлениями, преподобный Александр, взяв имевшееся у него Евангелие, пришел с ним к авве Илии и сказал ему:</p>
          <p>— Отче, всё ли истинно, что написано в Евангелии?</p>
          <p>Услышав такой вопрос, преподобный Илия удивился и в смущении подумал, что вопрошавший его прельщен каким-нибудь неверием от диавола. Не отвечая ничего на вопрос, он сел и склонил главу свою, а в это время пришли к нему братия.</p>
          <p>— Братия, — сказал им преподобный Илия, — помолимся о брате нашем Александре, увязшем во вражеские сети.</p>
          <p>И встав, сотворил молитву со слезами, а потом, обратившись к Александру, сказал ему:</p>
          <p>— Откуда пришел к тебе такой сомнительный помысл, что ты не веришь написанному в Святом Евангелии?</p>
          <p>— Не не верую я, отче, — ответил ему Александр, — а только спрашиваю, истинно ли всё, написанное в Святом Евангелии?</p>
          <p>— Воистину, всё истинно, — отвечали ему все братия, — и никакого в этом не может быть сомнения.</p>
          <p>Тогда сказал им Александр:</p>
          <p>— Если всё истинно написанное, то почему же мы не исполняем оного?</p>
          <p>— Невозможно немощному человеку исполнить всего, — ответили ему братия.</p>
          <p>После такого ответа Александр, воспламенившись своим духом и за ничто почитая прежнее житие свое, проведенное не в совершенном исполнении Евангельских Слов, вознамерился уйти в пустыню, чтобы там удобнее пожить по Евангельскому Слову. Испросив благословение у преподобного Илии и с любовию простившись с братиею, пошел он с упованием на Господа, ничего не имея при себе, кроме Святаго Евангелия. Семь лет пробыл он в пустыне, не имея никакого попечения ни о чем земном. Как он питаем был, по благопромышлению Божию, в пустыне, откроется из последующего повествования.</p>
          <p>По исполнении семилетнего пребывания в пустыне преподобный Александр узнал, что невдалеке от места, где он находился, есть одно селение, в котором жили служившие бесам идолопоклонники. Возгоревшись по Боге ревностию, пошел в это селение и зажег там идольский храм. Увидевши это, жители сбежались к пылавшему капищу и нашли здесь преподобного Александра. Он не отошел от зажженного им капища, но нарочито ожидал, когда стекутся сюда жители-идолопоклонники, потому что не хотел утаить от них сделанного им. Когда начали спрашивать его о зажжении храма, то он признался и сказал, что он зажег его. Услыхавши это, бросились на него и хотели убить его, но Бог хранил раба Своего. Некоторые из жителей не согласны были на убиение Александра и посему не допускали устремившихся на него и настаивали, чтобы виновного в поджоге предать городскому суду. После сего, когда все поуспокоились от своей горячности, святый возвысил свой голос и сказал:</p>
          <p>— О люди! Уразумейте ваше заблуждение, познайте Истину, избавьте себя от вечного осуждения, я возвещаю вам Царство Небесное.</p>
          <p>И начал им, как Апостол, проповедовать слово спасения. Некоторые слушали его учение, а другие не хотели внимать его словам и отвели его в городской суд. Градоначальником в том городе был тогда Равул. Он, слушая от уст преподобного преподаваемое Божие учение, долго противоречил ему, стараясь оспорить это учение от своих языческих книг, и устрашал святаго угрозами мучений. Наконец, убедившись, что преподобный Александр и нравом своим кроток, и премудр в своих ответах, и что проповедуемое им учение непреодолимо, Равул не сделал ему никакой неприятности. Напротив, Господь так устроил, что сей градоначальник пригласил к себе Александра одного, чтобы вести с ним наедине беседу, и прежде всего спросил:</p>
          <p>— Скажи мне правду, на каком основании вы, христиане, так презираете жизнь вашу?</p>
          <p>На этот вопрос преподобный ответил Равулу:</p>
          <p>— Не так ты говоришь: мы не презираем нашей жизни, но стараемся сохранить себя бессмертными во веки. Истинная жизнь в том и заключается, чтобы жить вечно, а жить только временно — это не жизнь, а смерть. Эту временную, смертную жизнь мы и презираем ради будущей вечной, бессмертной жизни, потому что писано нам: «иже погубит душу свою Мене ради в этом веке, в жизни вечной обрящет ю».</p>
          <p>Сказал ему на это Равул:</p>
          <p>— А где вы надеетесь быть по прекращении сей земной жизни?</p>
          <p>Святый начал проповедовать ему о Царствии Небесном и об уготованных праведным вечных благах. Неверному язычнику сказания святаго представлялись как басня, но, несмотря на это, ему еще более хотелось слушать новое для него учение, и он спросил еще о начале святой веры. Тогда преподобный, поучая его Богопознанию и раскрывая о благоутробии Божием к людям, начал повествовать о деяниях Господних от самого создания мира до креста и вольной Христовой смерти — до воскресения и преславного вознесения на Небо. День и ночь продолжалась беседа. Ни пищи, ни питья собеседники не употребили и даже ко сну не клонило их. Когда была речь о святом Илии Пророке, как по его слову заключилось небо и как по его молитве ниспал на жертвы огнь, какого не могли вымолить у своих идолов жрецы Вааловы, — Равул, слыша это, смеялся и говорил:</p>
          <p>— Все эти ваши христианские басни — выдумки. Советую тебе полезное: принеси вместе с нами жертвы нашим богам; они милостивы и простят тебе то, что ты по неведению прогневал и оскорбил их, сожегши их храм.</p>
          <p>Святый сказал:</p>
          <p>— Если действительно боги те, которых ты называешь богами, то почему при Пророке Илии не послушали жрецов своих, когда они целый день взывали к ним и не свели с неба огня на жертвы? А раб Божий Илия только один и однажды помолился к нашему Единому, на Небесах живущему Богу, — и тотчас спал с неба огонь и попалил не только дрова и жертву, но и воду и камни и самую землю пожег, а потом спал свыше огонь и на тех пятидесятников, которые хотели схватить Пророка, и сожег их с воинами их.</p>
          <p>Рассмеялся Равул и сказал:</p>
          <p>— Если то действительно было, то и ты, называющий себя рабом Бога твоего, сделай то же. Вот пред нами множество рогож и хворосту, помолись своему Богу, как и Илия, чтоб сошел огонь с неба и сожег это. Тогда и я скажу, что нет другого Бога, кроме Бога, в Которого веруют христиане.</p>
          <p>Святый сказал:</p>
          <p>— Сперва ты помолись своим богам, пусть они это сделают.</p>
          <p>Равул ответил на это:</p>
          <p>— Я не имею ни силы, ни дерзновения пред моими богами, помолись ты своему Богу.</p>
          <p>Тогда святый Александр, вспомянув, что, по Евангельскому слову, вся возможна верующему, с твердою верою и упованием на Бога востал на молитву и как только, воздевши свои руки, начал молиться, тотчас ниспал с Неба огнь на рогожи и хворост и пожег их. Видя это, Равул пришел в великий ужас и боялся, как бы не пал и на него огонь и не сжег его, как пятьдесятников при Илии Пророке. И воззвал Равул громким голосом и сказал:</p>
          <p>— Воистину велик Бог христианский!</p>
          <p>И хотел об этом чуде рассказать народу, но святый строго запретил ему, чтобы никому не сказывал. И умолчал Равул, затаив это в себе, пока жив был преподобный Александр. После же его кончины он объявил о сем чуде пред епископами и монахами, Именем Божиим подтверждая истину своего сказания.</p>
          <p>После совершенного преподобным Александром чуда градоначальник Равул целую седмицу был неразлучно с святым Александром для научения в истинах веры и для наставления на истинный путь спасения, а затем просил просветить его и Святым Крещением, так как приближался пресветлый день Святой Пасхи. Но ненавистник человеческого спасения диавол захотел воспрепятствовать исполнению этого святаго дела и вложил Равулу мысль, чтобы не в городе принять Святое Крещение, а в церкви, которая находилась за городом. Пошли туда в сопровождении многих из граждан с женами их и детьми. Когда же пришли к сей церкви, то увидали здесь страшно беснующуюся девицу. Испугался Равул и сказал:</p>
          <p>— Не хочу быть христианином. Эту девицу наказывают боги за то, что она приняла христианскую веру. Боюсь, чтобы и со мной подобного не случилось.</p>
          <p>Сказав это, отошел от церкви и хотел возвратиться назад. Святый же удержал его и сказал:</p>
          <p>— Зачем поддаешься диавольскому искушению? Эта девица наказывается за свои грехи, по попущению Божию. Она обещалась пред Богом сохранять чистоту девства, но не соблюла своего обещания и за это страдает от бесов, будучи предана сатане, чтобы душа ее спаслась. А что это истинно, пойди сам к девице и спроси ее.</p>
          <p>Равул подошел к беснующейся и от нее самой услышал громогласное признание в грехах, за которые Бог попустил войти в нее сатане и мучить ее. После сего Равул оставил всякое сомнение и просил у святаго Крещения себе. Когда он крестился и вышел из святой купели, то белая одежда, которая, по обыкновению христианскому, приготовлена была для него к Крещению, оказалась вся, сверху до низу, с изображенными на ней красными в кругах, как бы киноварью написанными, крестами. Все удивились такому чуду, а пришедшие сюда за Равулом мужи и жены просили и себе Святаго Крещения. Святый же Александр, желая увериться, что воистину они веруют во Христа, сказал им:</p>
          <p>— Следует вам доказать вашу веру. Пойдем в город и, если кто из вас имеет в своем дому идолов, пусть вынесет их на середину града и разобьет их на части своими руками, а потом уже сподобится Святаго Крещения.</p>
          <p>Все согласились исполнить это и, придя в город, вынесли из своих домов великое множество идолов, и разбили их на средине города, после чего и просвещен был весь город Святым Крещением. Преподобный оставался на некоторое время в городе и утверждал новокрещеных в святой вере. Когда же увидел, что они утвердились в благочестии и благодарят за это Бога, то сказал Равулу:</p>
          <p>— Доселе вы были питаемы млеком, а теперь следует вам питать себя и твердою пищею. Если кто из вас хочет совершенным быть в жизни христианской, пусть послушает Христовых словес. Он говорит: «продадите имения ваша и дадите милостыню: сотворите себе сокровище неоскудеемо на Небесех: ищите Царствия Божия, и сия вся приложатся вам».</p>
          <p>Равул, услышав это, сказал:</p>
          <p>— Я не могу быть таким совершенным христианином. Если я всё продам и раздам, то кто будет пропитывать многих моих домашних, и как без заботы можно приобрести то, что нужно для жизни? Если ты хочешь уверить меня в этом, покажи мне на деле, чтобы хоть один день мог пропитать меня и всех моих домашних без нашей об этом заботы. Не знаю, как ты сможешь это сделать, когда ты сам нищий и когда у тебя и для своего пропитания ничего нет и на один день. Если же ты в городе сделать этого не сможешь, то что будешь делать в пустыне, когда мы всё оставим и пойдем за тобой?</p>
          <p>Святый же, имея твердое упование на Бога, решительно сказал:</p>
          <p>— Возьми домашних своих и, если хочешь, друзей своих, которых знаешь, и веди их на целый день в какую угодно далекую от людей пустыню; буду и я с вами; хлеба чтобы не было ни у кого из вас, даже самого малого куска, и никакой другой пищи. Если Бог не насытит вас, как прежде Израильтян в пустыне, тогда и не будете верить моим словам.</p>
          <p>Равул согласился. Когда настало утро, он взял с собою домашних и друзей и пошел в одну непроходимую пустыню, вместе с преподобным Александром, желая видеть на деле исполнение его слов. Шли целый день и уже настал одиннадцатый час, когда они остановились на месте между двух гор, к которым не было ниоткуда никакого следа. И начал святый Александр по обыкновению своему совершать вечернее пение, а Равул и его спутники, будучи уже изнуряемы голодом, думали, что они будут есть. Когда же окончил святый молитву, то увидели они какого-то идущего к ним простого селянина, который вел за собою скот, тяжело навьюченный большими мешками, висевшими по обеим сторонам, в которых были чистые и теплые хлебы и плоды садовые и огородные. И сказал преподобный Равулу:</p>
          <p>— Получите эту пищу, и не будьте не верны, но верны.</p>
          <p>С радостию приняли они привезенное, и Равул, удивляясь с своими друзьями, сказал:</p>
          <p>— Откуда в этой пустыне появился человек с такой пищей? Мы, шедши целый день, едва могли придти сюда, сему же следовало только в полночь выйти из дому, чтобы в этот час придти на это место. Если же он и в полночь вышел, то почему эти хлебы и теперь теплы, как будто сейчас вынуты из печи?</p>
          <p>Так удивляясь, спросили они пришедшего к ним:</p>
          <p>— Откуда и кто послал тебя сюда?</p>
          <p>— Меня послал к вам мой Господин, чтобы вы не были голодны, — ответил им пришедший.</p>
          <p>Когда же они хотели еще что-то сказать этому человеку, то он тотчас сделался невидим и со всеми пришедшими с ним животными, потому что это был Ангел Божий в образе простого человека. Ужас объял всех, и тогда все поверили словам преподобного, а еще более словесам Христовым, чтобы ни о чем не заботиться работающим Господу, но во всем полагаться на Промысл Божий. Затем, поблагодарив Бога, ели и ночевали тут, а на другой день возвратились в город. После этого чуда можно было понять, чем преподобный Александр питался семь лет, во время пребывания своего в пустыне, не имея никакого попечения о житейском. Этим чудом градоначальник Равул сильно укрепился и без всякого уже колебания возжелал упражняться в богомыслии. Он прежде всего отказался от своей должности, а потом начал продавать свое имение и, по согласию с женой и дочерьми (а сына у него не было), раздавать нищим, оставив только им часть на пропитание. Жена его с дочерьми устроила монастырь и, послуживши в нем Богу всем сердцем, угодила Ему, а Равул, всё свое роздав и отпустив на свободу своих рабов, ушел в пустыню, из которой чрез несколько лет изведен был и поставлен епископом городу Эдессе. Довольно лет прожил он в святительском сане и, как свет, просвещал свою паству. Но мы возвратимся к повествованию о преподобном Александре.</p>
          <p>Преподобный Александр, видя тот город, который он просветил святою верою, процветающим, по благодати Господней, и преуспевающим, веселился в душе своей, но сердце влекло его опять в пустыню. Граждане желали иметь его у себя епископом и умоляли его об этом. Когда же он не согласился и хотел тайно уйти от них, то они и днем и ночью стерегли у городских ворот, чтобы не упустить своего отца и учителя. Но преподобный, как некогда святый Апостол Павел, некоторыми из учеников своих был спущен чрез стену в корзине и удалился в пустыню для любезного ему безмолвия. Шел он два дня по пустыне, и на пути оказалось жилище разбойников. Разбойники взяли его и привели к своему начальнику. Преподобный же своими Боговдохновенными словами не только укротил свирепого и зверонравного вождя разбойнической шайки, но и довел до умиления жестокое сердце его, так что он уверовал во Христа и чрез несколько дней просвещен был Святым Крещением. Совершив над ним Крещение, преподобный спросил его:</p>
          <p>— Чего просил ты у Бога мысленно пред Крещением?</p>
          <p>— Просил я, — ответил ему крещеный, — чтобы Господь, по очищении грехов моих в купели Крещения, скорее взял от меня душу мою.</p>
          <p>— Исполнится то, о чем просил ты, — сказал ему святый.</p>
          <p>В восьмой день, когда новокрещеный, после очищения своего в святой купели, омыл грехи еще многими слезами истинного покаяния, он преставился к Господу. Видев это, и прочие разбойники присоединились к святой вере и, приняв Крещение, начали вести свою жизнь с сокрушенным покаянием; а спустя немного времени и самое жилище разбойников обращено было в монастырь, в котором подвизались разбойники, отрекшись от мира, став ревностными иноками. Преподобный несколько времени жил с ними и, учредив иноческие уставы и поставив для них опытного начальника, удалился в глубочайшую пустыню, радуясь о спасении человеческих душ. Два дня шел он и достиг Евфрата. Переправившись чрез реку, он нашел дерево с весьма обширным внутри дуплом, и эту пустоту в дереве избрал местом для своего пребывания. В дневное время ходил он по горам и по пустынным дебрям, а на ночь приходил к месту своего обиталища. Чем он питался, не нужно спрашивать, когда в пустыне Равулу с его спутниками, как сказано, испросил хлеб у Бога. Обитал он на этом месте долгое время. По Божию внушению, начали приходить к нему братия и селиться при нем, желая подражать равноангельскому житию его. Пребывание здесь преподобного продолжалось двадцать лет. В это время на месте при Евфрате устроилась великая киновия, в которую собралось множество братии. До четырехсот человек было здесь братии из разных стран, — из Греции, из Рима, из Сирии и из Египта. Бог собрал такое стадо и вручил его доброму пастырю преподобному Александру. Но что удивительнее? Такое множество братии, при малом попечении о пище и одежде, имело каждый день полное во всем довольство. И они ничего не оставляли на другой день, а раздавали всё приходящим к ним нищим и странным. Промысл Божий посылал на всякий день пищу рабам Своим. В этой киновии, в первой, учрежден был новый, нигде прежде не бывший, чин Неусыпающих. Преподобный Александр сначала установил, чтобы братия ходили в церковь на славословие Божие по семи раз в сутки, по слову Пророка, который говорил: седмерицею днем хвалих Тя о судьбах правды Твоея. Потом, обратив внимание на другие слова того же Пророка: блажен муж, иже в Законе Господни поучится день и нощь, преподобный размышлял, возможно ли на самом деле исполнить человеку пророческое слово, чтобы и днем и ночью неусыпно поучаться в Законе Божия славословия. Если бы, говорил он себе, это не было возможно, то Святый Дух не изрек бы сего пророческими устами. И пожелал он учредить в своей киновии такой чин, чтобы в церкви, и днем и ночью, было непрестанное и неусыпное Псалмопение. Если, говорил он, невозможно это по немощи плоти в келлии одному человеку, то возможно совершать это в церкви многим, сменяясь по часам. Так он размышлял с собою, но не решался начать такое дело без извещения от Бога. И вспомнив слово Христово: просите и дастся вам, толцыте и отверзется вам, начал усердно молить Господа, да явит ему Свое откровение, угодно ли Ему его намерение и будет ли Ему приятен такой чин, чтобы как всегда Ангелы на Небесах, так и люди на земле, пребывающие в его киновии в иноческом ангельском чине, — в церкви, которая есть земное небо, — днем и ночью Псалмопением прославляли Бога. О сем преподобный три года, во все ночи, молился, удручая себя многократным пощением.</p>
          <p>Наконец, Господь въяве предстал ему и сказал:</p>
          <p>— Начни желаемое тобою, — оно приятно Мне.</p>
          <p>И поведал преподобный о явлении Господа некоторым духовнейшим из своей братии, но и им объявил не от своего имени, уподобляясь в этом случае святому Апостолу Павлу, который о себе говорил: Вем человека, восхищена бывша до третияго Небесе. После сего преподобный и приступил к учреждению желаемого и благословенного Богом чина. Он, по числу часов дня и ночи, разделил братию на двадцать четыре чреды, чтобы всякий, зная час своей чреды, являлся к этому времени на место пения. Для пения назначены были Давидовы Псалмы; петь их положено было по стихам, на два лика, без поспешности, кроме того времени, в которое совершались обычные церковные службы. На время совершения сих служб прерываем был новоучрежденный чин Псалмопения. Таким образом, в церкви киновии и днем и ночью непрестанно славословили Бога, отчего и самая эта киновия стала именоваться обителию Неусыпающих. Уставил преподобный при Псалмопении и число поклонов на всякий день, по числу тех прощений, какими Господь повелевает прощать согрешившего — семьдесят крат седмерицею, что и составляло четыреста и девяносто. Кроме сего, он учредил, чтобы по окончании каждой церковной и монастырской службы и после всякого дела произносили: Слава в вышних Богу и на земли мир, в человецех благоволение. Уставив такой чин в своей обители, преподобный размышлял, что еще потребно к Богоугождению. И вспомнив псаломское слово: научу беззаконныя путем Твоим и нечестивии к Тебе обратятся, решил, что нужно заботиться не только о своем спасении, но и о других, особенно же пребывающих в нечестии. А так как в тех странах много в то время было идолопоклонства, то и умыслил он послать некоторых из братии с Христовою проповедию. Избрал он на это дело семьдесят самых сведущих и особо ревнующих о святой вере, по числу тех Христовых учеников, о которых святый Евангелист Лука пишет: яви Господь, и инех седмьдесят, и посла их по двема пред лицем Своим во всяк град и место. Избрав такое число учеников на Христову проповедь и помолившись о них, подражатель Христов Александр послал их по два в окрестные идолопоклоннические селения. Благодать Божия споспешествовала им молитвами преподобного отца. Не напрасны были их труды. Они многих из язычников обратили ко Христу.</p>
          <p>По исполнении двадцати лет пребывания своего при реке Евфрате преподобный Александр, видя свою киновию вполне благоустроенною и чин Неусыпающих в ней, равно как и все уставы относительно постнического жития, утвердившимися, возвеселился духом своим и много благодарил Господа. После сего, побуждаемый великою ревностию о спасении душ человеческих, восхотел он идти к персидской земле, где весьма укоренено было языческое нечестие. Избрав с собою в путь из братии сто пятьдесят человек, а прочих вручив опытному старцу Трофиму, поставив его игуменом и преподав братии мир и благословение, переправился с отделенной себе братией чрез реку Евфрат и направился по пустыне к персидским пределам, ничего не взяв с собою, кроме священных книг. И в пути, которым шел, никогда не прекращал с братиею непрестанное на два лика Псалмопение, как и в церкви, с переменами по часам и днем и ночью. Желая испытать терпение сопутствующих ему братий, он водил их по пустыне, где нельзя было достать никакого пропитания, кроме лесных ягод, которыми и предоставил питаться в дозволенное время. Некоторые нетерпеливые начали роптать, как прежде Израильтяне на Моисея. Они говорили преподобному:</p>
          <p>— Ты вывел нас в эту пустыню уморить нас голодом.</p>
          <p>И задумывали уже тайно возвратиться в обитель. Таких оказалось тридцать человек. Провидя помышления их, по откровению Божию, преподобный обличил их в маловерии и велел им возвратиться назад, а прочим сказал громким голосом:</p>
          <p>— Верьте мне, братия, что нынешний день Господь пошлет нам обильную пищу и посрамит неверие.</p>
          <p>Наконец приблизились они к границам персидской земли, где построены были греко-римскими царями хотя небольшие, но укрепленные города, в которых было и войско для защиты от неверных. Когда уже недалеко от этих городов преподобный с братиею шел по пустыне, неожиданно, по повелению Божию, вышли к нему навстречу военачальники из тех городов, называемые трибунами, с достаточным количеством хлебов и другою разною пищею, и молили святаго посетить города их и просветить их, так как много в них обитало служителей бесов. Вкусив с благодарением принесенной пищи и отослав в киновию тех, которые оказались маловерными и нетерпеливыми, святый пошел в те города и при помощи Божией благодати в короткое время всех обратил ко Христу Евангельскою проповедию. В одном из сих городов не хотели принимать его учения, особенно когда услышали учение его о милостыне и щедром подаянии. Богатые тогда сказали ему:</p>
          <p>— Ты пришел бедняками сделать нас.</p>
          <p>Посему преподобный и ушел от них, а Бог наказал их бездождием. Три года не было у них дождя, пока не сознали они греха своего. Начали они искать преподобного; найдя его уже в Антиохии, умоляли его, чтобы он простил им грех их. После сего раскаяния на четвертый год сильнейший дождь напоил землю и было великое изобилие земных плодов и обращение душ ко Господу. Путешествуя далее по пустыне, преподобный пришел к городу, называемому Пальмира, построенному в этой пустыне еще Соломоном. В этом городе жители хотя и назывались христианами, но были из иудеев и придерживались еще Ветхого Закона. Они, увидевши приближающегося к ним Александра с братиею, затворили от него городские ворота.</p>
          <p>— Кто, — говорили они, — может прокормить такое множество иноков? — и не пустили их к себе.</p>
          <p>Но преподобный возблагодарил Бога и сказал:</p>
          <p>— Благо есть надеятися на Господа, нежели надеятися на человека. Братие, не будьте малодушны! Неожиданно для нас посетил нас Бог.</p>
          <p>И действительно: когда отошли они от города на некоторое расстояние, недалеко отсюда обитавшие неверные, по расположению Господом их сердец, вышли к ним навстречу с хлебом и всякими земными благами и угостили их и удовольствовали. Отсюда пошел преподобный в Антиохию. Так Бог направлял его путь на пользу многим. И когда приблизился он к Антиохии, исполняя чин обыкновенного непрестанного Псалмопения, узнал о прибытии его епископ этого города Феодот, а имя Александрово везде уже было прославляемо и чтимо. Диавол же возбудил некоторых злых и завистливых людей, которые и наклеветали епископу на преподобного и на братию его, будто всё, что они соблюдают — и посты и молитвы, — то делают лицемерно, для тщетной славы, напоказ людям. Епископ, не рассудив о ложной клевете, послал многих из своих слуг с теми клеветниками прогнать с бесчестием от города Александра и всех, кто с ним, но, водимый преподобным Александром, честны́й лик земных Ангелов вошел уже в город с обычным Псалмопением, так что посланные епископом встретили их уже в городе. Они, как разбойники, напали на них и, схватив каждого из них, много и тяжко били и вытаскивали вон из города, а преподобному Александру, как начальнику, усугубили раны и бесчестия. Преподобный же и братия его радовались, что сподобились пострадать невинно. Преподобный знал, что это случилось по диавольскому наущению, чтобы воспрепятствовать благому делу и пользе от него для многих. Он возгорел духом и опять тайно ночью вошел с братиею в город и, найдя здесь ветхие пустые бани, в них исполнял свое Псалмопение. На другой день епископ узнал об этом. Хотя и не прошел еще гнев его, но и на милость он уже склонялся, боясь не только Бога, но и народа, потому что все граждане антиохийские обрадованы были пришествием к ним Александра, которого все почитали за великого пророка и весьма гневались на епископа за причиненное им преподобному отцу и братиям его бесчестие и увечье. Сам епископ, наконец, умилился и благословил оставаться в городе Александру и братиям его. И были пустые бани обителью для них. Но спустя немного времени граждане, с благословения и соизволения епископа, создали церковь для преподобного и устроили монастырь. После этого многие из народа, переставая посещать свои церкви, сходились на церковное пение к преподобному Александру, чтобы слышать от него и медоточное его назидание, которым он поучал приходивших к нему. Душа каждого горела любовию к преподобному: всё, что нужно было для него и для его братии, приносимо было каждый день. Но они вкушали пищу только однажды в день после девятого часа, а остальное всё раздавали нищим и ничего не оставляли на другой день. Бог постоянно посылал им пищу и всё нужное от милостивых нищелюбцев. Спустя несколько времени преподобный восхотел иметь при своей обители больницу и странноприимную и, по испрошении от епископа благословения, устроил по своему желанию. Хотя сам он, будучи нищим, ничего не имел, но богатые всё предоставляли ему от своих сокровищ: все с радостию давали ему, чего бы он ни потребовал, и всегда с усердием делали всё, к чему бы они ни располагал их. Преподобный сам ухаживал за больными, сам покоил и странников, наделяя их всем нужным для них из подаяний, получаемых от боголюбивых людей, располагаемых Богом к благотворительности. Больным он подавал исцеление чрез возложение рук своих, проявлявших великую силу. И прославляли Бога, чудодействующего чрез него. Замечал преподобный, что епископ в делах своих поступал несоответственно своему званию; видел он не по правде поступающими и воеводу городского, и других важных сановников и, проникшись Илииною ревностию и вместе с тем будучи преисполнен кротости, безбоязненно и смело обличал, научая их правде от слова Божия. Всем он был учителем и наставником. Но не всем приятна была такая его ревность, особенно же начальствующим. Некоторые и из духовенства хотя и удивлялись его добродетельному житию, но весьма ненавидели его и возбуждали против него епископа. Поэтому послан был от епископа самый злобный иподиакон, по имени Малх, со многими слугами к преподобному, чтобы выгнать его из города. Малх, пришедши, с яростию сильно ударил в лицо святаго и сказал:</p>
          <p>— Уходи из этого города, нечестивый!</p>
          <p>Преподобный же, как незлобивый агнец, сказал ему в ответ кротко, — только Евангельским словом:</p>
          <p>— Бе же имя рабу Малх.</p>
          <p>И когда иподиакон Малх и пришедшие с ним слуги хотели нанести преподобному еще большее оскорбление и изгнать его из града, сбежался в это время народ и сделалось великое смятение, потому что все защищали святаго отца и его братию, так что Малх и те, кто был с ним, едва могли спастись от волнения народного. Епископ еще более воспылал гневом и советовался с воеводою, который также был гневен на святаго. После этого взяли преподобного из обители, тайно от народа, ночью, и прогнали его в Халкиду; разогнали также и братию его; и разошлись все, куда кто мог. По истечении же некоторого времени преподобный Александр снова возвращен был в Антиохию, потому что все антиохийские граждане скорбели о нем и роптали на епископа и на воеводу. Но преподобный, не найдя братии своей, и сам не пожелал жить здесь и намеревался уйти. Узнавши о сем, граждане стерегли его у ворот, боясь, как бы он не вышел, потому что великую любовь имели к нему и желали, чтобы остался жить у них. Преподобный же, решивши оставить Антиохию, переменил иноческую свою одежду и, надев на себя рубище, под видом нищего вышел ночью из города. Шел он несколько дней и пришел в Киринфинийскую киновию. В этой киновии он нашел весь тот чин, какой он установил в своей киновии при реке Евфрате, удивляясь и предполагая, что этот чин перенес сюда кто-нибудь из его учеников; благодарил Бога за то, что Он и в этой стране показал ему плоды трудов его. Когда же братия узнали, что это Александр, весьма возрадовались о его пришествии к ним, потому что везде было прославляемо его имя и давно им желательно было видеть его.</p>
          <p>Пробыв некоторое время в этой киновии, преподобный пошел отсюда в Константинополь. Бог призывал его туда для спасения многих. Пошли с ним из этой киновии двадцать четыре брата. Пришедши в Константинополь, поселился он при церкви святаго Мины, и начали собираться к нему братия. В немного лет собралось до трехсот братий из разных народов — греческого, римского и сирского. Таким образом устроилась здесь обширная обитель, и в ней учрежден был чин Неусыпающих. Всё потребное, по благопромышлению Божию, доставляемо было для обители, как это видно будет из нижеследующего. Некоторые из людей знатных, слыша и видя сие нищенское и вместе с тем не имеющее никакой заботы житие иноков, упражняющихся только и днем и ночью в прославлении Бога и не заботящихся ни о чем земном, даже и о завтрашнем дне, нарочито посылали мужей в эту обитель, чтобы пробыть там несколько дней и наблюсти, откуда иноки получают на каждый день пищу. Преподобный Александр, провидя такое намерение, сказал в присутствии подосланных мужей одному из своих учеников:</p>
          <p>— Иди и приведи человека, который стоит у монастырских дверей.</p>
          <p>Пошел брат и увидел человека с большою корзиною, наполненною чистыми и теплыми хлебами, и ввел его с хлебами к отцу. Преподобный при всех начал спрашивать его: кто он такой и откуда принес хлебы? Спрашивал его не потому, чтобы сам не знал — для него ничего не было утаенного от Бога, но чтобы устыдить маловерных, которые пришли исследовать о житии и пропитании. Спрошенный же начал говорить:</p>
          <p>— Я — хлебопродавец. Когда я вынимал сегодня из печи хлебы, явился мне какой-то светоносный муж, высокий ростом и прекрасный на вид, и повелительно сказал: неси все эти хлебы рабам Вышнего. В ужасе я сказал ему: я не знаю места, куда нести. А он сказал: иди за мною, и я пошел за ним. Доведя до врат этой обители, он стал невидим.</p>
          <p>Преподобный восстав воздал благодарение Богу, и сделалась известна всем его вера в Бога и великое о нем Божие промышление. Настолько был преподобный прозорлив, что знал всё, что делали братия, и даже помыслы их. При случае наедине он обличал согрешения и отечески исправлял согрешающих. Имел он попечение и о больных и для служения им приставил четверых из братии и велел им каждый день приготовлять теплый напиток для тех, которым нужно было это в их болезнях. И исполняли это служащие. Случилось в один день, или же по воле Божией, чтобы показать твердую веру преподобного в Бога: служащие забыли приготовить для больных теплого напитка. Прозрев о сем и призвав одного из служащих, преподобный спросил, почему не согрели напитка, но тот, намереваясь утаить от прозорливого отца свой поступок, сказал ему, что нет у них дров. Преподобный же сказал ему:</p>
          <p>— Почему же ты утром не говорил мне о дровах? Неужели ты испытываешь меня? Впрочем, иди: согрелся уже напиток.</p>
          <p>Придя в больницу, брат, в самом деле, нашел котел полный и без огня кипящий и клокочущий. И удивлялись все этому чуду и вере преподобного.</p>
          <p>В то время церковь Христова смущаема была Несториевою ересью, и враг распространил в народе слух, что преподобный Александр еретик, потому что тогда на благочестие смотрели, как на ересь, а ересь считали благочестием, так как еретичествовали тогда многие и сам патриарх Несторий. Приведен был преподобный Александр на суд к зловерным и, будучи спрошен о ереси, в которой был неповинен, ответил им словами из Псалма:</p>
          <p>— «Седоша князи и на мя клеветаху, раб же Твой поучашеся во оправданиих Твоих: ибо свидения Твоя поучение мое есть и совети мои оправдания Твоя».</p>
          <p>Когда он это говорил, показался бес и закричал: «Зачем ты прежде времени мучишь меня», и потом стал невидим. Святый после сказанных из Псалма слов ничего более не отвечал тем, которые испытывали его, но, склонив взор свой книзу, оставался, как агнец пред стригущим, безгласен. Судьи разгневались и выгнали его вон от себя. Когда же в среде народа слуги сатаны хотели возложить на него свои руки и причинить ему зло, он, будучи защищен покровом Божиим, прошел невредимым посреди их и достиг своей обители, в которой много молитв вознесено было о нем от братии. Потом опять вооружился на него враг и восстановил еретиков против него, которые не только уже его самого, но и многих из братий мучили и узами, и темницею, и побоями, но всё это уготовляло преподобному преславный венец, а врагу посрамление. Когда же миновала еретическая буря, преподобный остальное время своей жизни провел в мире и, угодив Богу и приведя души многих ко спасению, отошел ко Господу в глубокой старости, подвизаясь в иночестве пятьдесят лет, и с честью погребен был. При гробе его совершались чудеса: во всяких болезнях подавались людям исцеления молитвами преподобного Александра, благодатию Господа нашего Иисуса Христа, Ему же со Отцом и Святым Духом честь, слава, благодарение и поклонение ныне и присно и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-318-3">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Мокия и Марка</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Мокия и Марка</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики были схвачены и преданы епарху Максимиану, который уговаривал их сперва принести жертву идолам, а потом стал угрожать им смертию. Когда их вели к жертвеннику, то малое дитя шло пред ними и препятствовало им идти. За это язычники взяли его на плечи и стали бить подпругою, причем нанесли ему сто десять жестоких ударов. Тогда дитя сказало епарху:</p>
          <p>— Епарх! Худому учишь ты меня.</p>
          <p>Святые мученики отказались принести жертву идолам, оставшись твердыми в вере во Христа и исповедании ее, и им отсекли мечом головы. Вслед за святым Мокием шли на место казни его жена и дети и плакали, но он велел им не плакать, голову же святаго Марка приняла его жена, когда он, стоя на месте казни, был усечен.</p>
          <p>В тот же день память святаго отца нашего Антония, Патриарха Цареградского, скончавшегося в 458 году.</p>
          <p>В тот же день память святых мучеников Диомида, Евлампия, Асклипиодота и Голиндухи, пострадавших при Траяне во II в.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Анатолия Печерского, в XII в.</p>
          <p>В тот же день перенесение мощей святителя Филиппа, митрополита Московского, из Соловецкой обители в Москву в 1652 году.</p>
          <p>В тот же день память благоверных князей Василия и Константина Ярославских, в XIII в.</p>
          <p>В тот же день преставление блаженного Иоанна, юродивого Московского, в 1589 году.</p>
          <p>В тот же день память преподобных Иоанна и Лонгина, Яренгских чудотворцев, утонувших в Белом море и обретенных у моря около 1544—1545 годов.</p>
          <p>В тот же день преставление преподобного Никодима Кожеозерского (Хозьюгского), скончавшегося в 1640 году.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
