<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-04T00:00:00">
  <feast id="ls-319-1">
    <title>
      <ru>Память святаго отца нашего Андрея, архиепископа Критского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Вострубив ясно божественная сладкопения, явился еси светильник мира светлейший, светом сияя Троицы, Андрее преподобне. Темже вси вопием ти: не престай моляся о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго отца нашего Андрея, архиепископа Критского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Андрей родился в городе Дамаске и был немым от рождения до семи лет. Когда же он вместе с своими родителями причастился в церкви Божественных Таин Тела и Крови Христовых, то во время Святаго Причащения разрешилась его немота и он стал говорить. Христос — Истинный Сын Божий, совершивший Себе хвалу устами сего немотствовавшего отрока, показал, сколь великая сила таится в Пречистых Таинах. Получив чрез Святое Причащение дар речи, блаженный Андрей был отдан для обучения божественным книгам, а на четырнадцатом году своей жизни был приведен во Святый Град Иерусалим для служения Богу. Принявши его, Святейший Патриарх Иерусалимский сопричислил его к клиру и со временем назначил его, как человека разумного, нотарием. Святый Андрей проводил весьма добродетельную жизнь, подвизаясь в целомудрии, воздержании и кротости, так что ему дивился даже и сам Патриарх, и он был угоден Богу и любим всеми.</p>
          <p>По прошествии многих лет в Константинополе был созван Шестой Вселенский Собор святых Отцев, в царствование императора Константина Брадатого, против злочестивой ереси единовольников (монофелитов), — относительно каковой ереси подробнее можно читать в житии преподобного Максима Исповедника. На сей Собор тогдашним Святейшим Патриархом Иерусалимским Феодором был отправлен и сей блаженный Андрей, состоявший тогда в архидиаконском сане, ибо самому Патриарху нельзя было отправиться на Собор в Константинополь, так как Иерусалим находился в то время под мусульманским владычеством. Блаженный Андрей по благодати Святаго Духа, которой он был исполнен, в это время сделался известным святым отцам и самому императору. Они заметили в нем не только книжную премудрость и глубокое знание догматов Православной Церкви, но и святую богоугодную жизнь. Против еретиков же он выказал себя доблестным воином Христовым и, усердно ратуя за благочестие, много помогал Собору святых Отцев.</p>
          <p>После окончания Собора святый Андрей возвратился во Иерусалим и пребывал там в своих обычных богоугодных занятиях, заботясь, по поручению Патриарха, о сиротах, питая странников, служа больным. Во всем этом он был столь усерден и старателен, как будто он служил Самому Христу. После сего в правление императора Юстиниана Второго Андрей был назначен архиепископом в Крит. Здесь он был светильником миру, осиявающим Христову Церковь богодухновенным учением и своею добродетельною жизнию. Как непобедимый подвижник, которого боятся бесы (ибо он их изгонял), Андрей был грозою для еретиков. Не только невидимые, но и видимые враги отгонялись его молитвами.</p>
          <p>Однажды на остров Крит напали прибывшие на кораблях Сарацины и осадили город, называвшийся Друмеос, где с своим пастырем, святым Андреем, заперлись христиане. Но Сарацины воевали безуспешно и со стыдом отступили, будучи отгоняемы не оружием, а гораздо сильнейшими всякого оружия молитвами святителя, которые он со слезами проливал к Богу и ими, как стрелами, уязвлял врагов. Его молитвы имели большую силу: ими он во время бездождия и засухи низвел дождь, который оросил критскую область и сообщил ей плодородие.</p>
          <p>Христов святитель Андрей написал много богодухновенных писаний и Великий канон, который поется в четверток Пятой недели Великого Поста, и другие каноны. Он украсил Церковь песнопениями и почтил многими похвалами Пречистую Деву Богородицу. По каким-то церковным нуждам он отправился некогда в Константинополь и здесь оказался для многих человеком полезным. Всякий услаждался его лицезрением и медоточивыми речами и совершенствовался душею. Поэтому-то и стекались к нему все искавшие спасения душам своим. Намереваясь же вернуться из Константинополя обратно в Крит, святый провидел свою кончину и сказал любезным своим друзьям о Христе, что он более не увидит Крита. Простившись с ними последним целованием, он сел на корабль и отправился в путь. Доплывши до острова Митилены, он заболел и в одном месте, по имени Иерис, предал в руце Божии свою душу.</p>
          <p>Блаженный Андрей с честью пас вверенное ему стадо словесных овец и сопричислен к лику святых иерархов, предстоящих пред престолом Отца, Сына и Святаго Духа — Единого Бога в Троице, Емуже воссылается слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Вострубив ясно божественная сладкопения, явился еси светильник мира светлейший, светом сияя Троицы, Андрее преподобне. Темже вси вопием ти: не престай моляся о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-319-2">
    <title>
      <ru>Житие святой праведной Марфы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>В молитвах Господеви предстоящи, Пречистей Деве Богородице пение и хвалы приносящи Марфо честная, породила еси священное отроча, Симеона предивнаго, светильника всемирнаго; с нимже моли присно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святой праведной Марфы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая праведная Марфа родилась в городе Антиохии. Родители ее были благочестивые христиане. Они убеждали ее вступить в брак, но она, желая проводить девственную жизнь, не соглашалась на это; однако некое божественное видение в церкви Святаго Предтечи заставило ее покориться родителям и выйти замуж. По божественному дарованию, о котором она была предуведомлена (как о том подробно описывается в житии Симеона Дивногорца) явлением святаго Иоанна Предтечи, Марфа зачала сына — святаго Симеона. Проживши немного лет с мужем, она овдовела и со всяким тщанием воспитывала ребенка, по повелению святаго Предтечи строго следя за его воспитанием. Марфа всегда молилась Богу за своего сына, дабы Он принял его, как некогда Самуила от пророчицы Анны, Себе на служение.</p>
          <p>Однажды, когда Марфа размышляла об отроке, что постигнет его тогда, когда он войдет в возраст, она видела во сне следующее видение. Ей показалось, будто она с крыльями и поднимается в высоту, держа в руках ребенка и вознося его в дар Господу со словами:</p>
          <p>«Такое-то твое восхождение, дитя, я желала видеть! Пусть с миром отпустит меня Создатель мой, ибо я, сподобившись посвятить Ему плод чрева моего, обрела благодать у Него!»</p>
          <p>Сие видение, как равно и ранее бывшие ей откровения, блаженная Марфа хранила в своем сердце и благодарила Бога. Она постоянно пребывала в храме Божием, никогда не оставляя церковного правила — почему и жила близ церкви. Раньше всех приходила она в церковь для слушания пения и после всех уходила. Она имела благочестивый обычай приходить на праздничную службу, где бы ни совершалась она, в святые храмы; с большим вниманием и сокрушением сердечным стояла она за всенощными молитвами, проливая слезы и часто причащалась Божественных Таин Тела и Крови Христовых. Сколь же достойно она причащалась, — сему свидетельством служило то, что после принятия Божественного Причащения каким-то чудным светом осиявалось лицо ее, как некогда лицо Моисея. Каждую ночь в своем доме, предупреждая час полночный, Марфа вставала на молитву, которую она исполняла с теплотою душевной, омочая слезами лицо свое; весь же ум ее был углублен в Боге, Коего она любила всей силой своей души; она была несказанно милосердна к нищим, питала алчущих и одевала нагих. Часто посещая больницы, она служила больным своими руками, а для умирающих давала от своих трудов необходимые для погребения одежды. Равно также она давала белые одежды своего рукоделья и крещаемым. Она была столь кротка, смиренна и незлобива, что никто никогда не видал ее гневающеюся, или с кем спорящей, или печальной. Притом она оберегала уста свои от многоглаголания, говоря разве только о необходимом. Она весьма любила молчание, так как оно приучает ум к богомыслию; не было слышно с ее уст праздного слова, или лживого, или какого не богоугодного, но от благого сокровища сердца своего она износила благое и устами своими. Святая Марфа была также и миротворицей среди гневающихся, увещательницей нехорошо живущих и образцом целомудренной, благоговейной и богоугодной жизни для всех, — не только женщин, но и мужчин. Она была исполнена и многих других добродетелей, о которых нельзя пересказать подробно. Достаточным свидетельством праведной жизни ее служит великая святость рожденного ею преподобного Симеона, так как такой именно женщине надлежало быть матерью такового сына.</p>
          <p>Когда уже преподобный Симеон подвизался на Дивногорском столпе, Марфе, после полуночной молитвы, во время легкой дремоты было следующее видение. Ей явился со святым Апостолом Тимофеем святый Иоанн Креститель, к которому, после Бога и Пречистой Богородицы, Марфа имела особенное усердие и ежедневно с верою молилась, — и сказал ей:</p>
          <p>— Я во всякое время ходатайствую за тебя пред Богом и никогда не оставлю тебя.</p>
          <p>Тогда Марфа, исполнившись ужасом и радостию, пробудилась от сего видения, со страхом прославила Бога и рассказала о том своему сыну, преподобному Симеону, которого она иногда приходила навестить. Приходя и видя при столпе преподобного множество одержимых всякими недугами, собравшихся сюда в надежде на исцеление, и многие чудеса, совершавшиеся по молитвам преподобного, Марфа не возносилась своим умом, но смотрела на сие с особенною боязнию, дабы как-нибудь враг нашего спасения не расставил сетей пред сыном ее; посему она со слезами молилась Богу, дабы Он избавил сына ее от коварства вражия. В то же время она говорила преподобному:</p>
          <p>— Чадо мое! За всё сие подобает прославить Бога, действующего чрез тебя. Ты же помни о своей немощи и с великим вниманием соблюдай сердце свое!</p>
          <p>Преподобный с радостию выслушивал увещания матери своей и, веселясь душею за ее богоугодную жизнь, — воссылал благодарение Богу.</p>
          <p>Когда блаженная Марфа прожила во многих добродетелях долгие годы и угодила, наконец, Богу, то за год до своей кончины во время теплых полунощных молитв к Богу она пришла в восторженное состояние и увидала множество ликовствующих Чинов Небесных, державших в руках свечи и говоривших ей:</p>
          <p>— По прошествии года мы возьмем тебя, освободившуюся от плоти, в уготованное Господом для тебя место покоя.</p>
          <p>То же самое было открыто и преподобному Симеону. При этом одному и из братии его было следующее видение.</p>
          <p>Он видел Матерь Божию Пречистую Деву Марию во славе сидящую на Престоле, в то время как блаженная Марфа, с воздетыми к Ней крестообразно руками, обратившаяся в золотой крест и сияющая светом наподобие лучей солнечных, предстояла пред Нею. Она вся представлялась пресветлым крестом, только лицо ее можно было распознать выше креста. Сие видение передано было преподобному Симеону. Он сказал, что сие служит знамением приближающейся кончины блаженной его матери.</p>
          <p>Когда истекал последний год богоугодной жизни святой Марфы, она пришла для посещения к своему сыну, преподобному Симеону; Симеон сказал ей:</p>
          <p>— Благослови меня, мать моя, как Авраам благословил Исаака!</p>
          <p>— Я затем и пришла сюда. — отвечала святая, — дабы сподобиться твоего благословения и молитв. Три только месяца остается моей жизни, и я отойду ко Господу Богу моему, Который извел тебя из моей утробы. Он да преподаст тебе благословение и благодать Свою, дабы ты совершил благополучно начатый тобою доблестный подвиг, и да удостоит тебя Бог Своего Царствия.</p>
          <p>Говоря сие, блаженная Марфа плакала в умилении сердечном. Плакали также и собравшиеся там братия, ибо они весьма опечалились, услыхавши, что через три месяца не увидят уже лица Марфы. Братия говорили:</p>
          <p>— Да будет жива душа твоя и да восхвалит Господа!</p>
          <p>Она же подтверждала свои слова, повторяя:</p>
          <p>— Если не будет так, как я сказала, то считайте меня, вашу рабу, лживой.</p>
          <p>— Мы испрашиваем ныне твоего благословения, — говорил ей преподобный Симеон, — сии же речи твои болезненны для нашего сердца.</p>
          <p>— Благословенны вы от Господа, — отвечала святая, — благословенны и благословляющие вас.</p>
          <p>При сих словах все присутствовавшие поклонились ей. С своей стороны и она, поклонившись им, возвратилась в Антиохию, в дом свой.</p>
          <p>На другой день, после удаления своей матери, преподобный Симеон, призвавши опытнейших из братий, сказал им:</p>
          <p>— Действительно приближается время отшествия от земли госпожи и матери моей. В минувшую ночь я видел в видении поставленный предо мною престол и на нем воссевшую мать мою, причем мы все стояли кругом нее, а она поучительно произносила к нам первые слова Псалма: блажен муж, иже не иде на совет нечестивых и прочее из того Псалма. При сем она изрекала, как мать к своим детям, и многие другие увещательные слова. Затем она встала и впереди нас пошла в церковь, держа в руках пресветлый крест, а мы, воспевая умилительные Псалмы, — последовали за ней.</p>
          <p>После сего, за несколько лишь дней пред своею кончиною, Марфа снова пришла к преподобному Симеону для последнего уже прощания. При сем она рассказала ему обо всех бывших ей в течение ее жизни божественных откровениях; сообщила ему также о трудах и подвигах своих, тайно соделанных ею для прославления Имени Божия. Эту ночь она провела там. В сонном видении ей казалось, будто она восхищена на высоту Небесную и видит дивную и пресветлую палату, о красоте которой никто не в состоянии вымолвить ни слова. В то время, как она ходила в той палате и удивлялась нерукотворенному зданию, она увидела Пречистую Деву Богородицу с двумя пресветлыми Ангелами, вопрошавшую ее:</p>
          <p>— Что ты удивляешься?</p>
          <p>Она же, благоговейно поклонившись со страхом и радостию Божией Матери, отвечала:</p>
          <p>— Я удивляюсь, Владычица, тому, что столь чудесной палаты я не видала на земле во все дни жизни моей.</p>
          <p>— Для кого же, думаешь ты, — спросила Пречистая, — уготована оная палата?</p>
          <p>— Не ведаю, Госпожа, — отвечала Марфа.</p>
          <p>Тогда Матерь Божия сказала ей:</p>
          <p>— Разве ты не знаешь, что сие место покоя, которое устроил твой сын и в котором отныне ты останешься во веки, приуготовлено для тебя?</p>
          <p>Сказавши сие, Пречистая отдала повеление Ангелам, и они поставили посреди палаты дивный престол; затем она сказала святой:</p>
          <p>— Сия слава дается тебе, так как ты пожила богоугодно в страхе Господнем. Желаешь ли ты видеть еще более славное? — спросила после сего Богоматерь Марфу.</p>
          <p>При сих словах Она приказала ей следовать за Собою. Взойдя на высочайшие Небесные места, Богоматерь показала ей чудеснейшую и несравненно светлейшую первой палату, преисполненную Небесной славы, красоты которой не может постигнуть ум человеческий и выразить язык.</p>
          <p>— И сию палату, — сказала Пречистая, — устроил твой сын и он же начал уже основание третьей палаты.</p>
          <p>С сими словами Она повела ее к востоку солнца и показала ей райские селения с высоты и множество веселящихся в них хоров мужчин и женщин.</p>
          <p>— Сии места, — сказала при сем Владычица, — Сын Мой даровал тем, которые проживши целомудренно и праведно в соблюдении Заповедей Господних, с усердием раздавали обильные милостыни, почему и сами сподобились милости от Господа: блажени милостивии, яко тии помиловани будут.</p>
          <p>Таково было видение святой Марфе, о котором она рассказала своему сыну.</p>
          <p>В то время был день воскресный, и Марфа причастилась Пречистых Божественных Таин Тела и Крови Христовой и просияла лицем от благодати Божией и неизреченного духовного радования, которыми она преисполнилась, получивши извещение о своей кончине и своем спасении. Весь тот день и наступившую затем ночь блаженная Марфа провела частию во многих богодухновенных любезных беседах с преподобным сыном своим, частию в горячих слезных молитвах к Богу. В понедельник же, преподавши мир, благословение и последнее прощание своему сыну и всем ученикам его, она, при горьком их плаче, рассталась с ними и отправились в селение, именовавшееся Тивиринт и отстоявшее на три поприща от Дивной горы, — в котором находилась церковь святаго Иоанна Крестителя. Здесь она принесла обильные молитвы, а затем стала ослабевать телом. Жители сего селения весьма почитали блаженную Марфу; посему просили ее отдохнуть у них от трудов своих. И она действительно тот день и наступившую затем ночь отдыхала у них, при чем еще более ослабела телом. Затем во вторник она отвезена была уже в повозке в Антиохию в свой дом, который находился в городском предместье Дафне. В сердце же горячо молясь Богу, проливая обильные слезы и имея несомненную надежду на свое спасение, она предала в руки Божии святую душу свою в пятый день июля месяца. Умирая, она завещала, дабы тело ее было погребено на том месте, на котором хоронят странников и нищих. Но преподобный сын ее Симеон, имея откровение от Бога о преставлении своей матери и послав некоторых из своих учеников, перенес тело ее к себе на Дивную гору, дабы похоронить его при своем столпе. О святой Марфе повествуют также и то, что, когда святая душа ее отошла ко Господу, некоторые, находясь около честна́го ее тела, видели, как лицо ее улыбалось радостно и из ее уст были слышны слова:</p>
          <p>— Я получила великую благодать от Бога и пребываю в несказанном свете и радости.</p>
          <p>Окружающие ее, придя в ужас, помышляли, что святая получила милость от Господа за своего сына. Но на сии размышления святая говорила, что она прославилась не столько за сына, сколько за свою добродетельную жизнь, потому что ради Господа проявила великое терпение в воздержании и подвигах поста, ревностно ходила путем Его заповедей и от всего сердца возлюбила Богоматерь, родившую Господа.</p>
          <p>Честно́е тело святой Марфы было несено из антиохийского предместья Дафне в Дивную гору с великою честию в пятницу. Множество антиохийского народа, священнослужителей с кадилами, свечами и псалмопением сопровождали ее как великую угодницу Божию. Несшие ковчег с ее телом свидетельствовали, что они не ощущали тяжести во время несения. Тогда как тела мертвецов имеют естественную тяжесть, сие честно́е тело было как-то необычно легко, и как будто само шло по воздуху. Один же молодой человек из толпы, сын почетного гражданина Антония, по имени Сергий, видя сии славные проводы и теснящийся около ковчега народ, — одних с усердием преклоняющих под ковчег свои плечи, других же желающих прикоснуться честному телу, — посмеялся в себе, рассуждая:</p>
          <p>— Что за польза от прикосновения к мертвому телу?</p>
          <p>И удалился оттуда. И вот он немедленно впал в тяжкий недуг, так что даже лишился языка; эта болезнь его продолжалась до тридцати дней, и только у гроба святой он получил исцеление, о чем будет сказано ниже.</p>
          <p>Когда же честно́е тело принесли в обитель преподобного Симеона, находившуюся при его столпе, то стали совершать всенощное пение. В ту же ночь двоим из братии ученикам Симеоновым Марфа явилась в светлой одежде и с светлым лицом. Ученики весьма ужаснулись, зная, что она умерла. Она же сказала им:</p>
          <p>— Не бойтесь, потому что Господь не к мертвым меня сопричислил, но к живым. Я пришла помогать вам против диавола, дабы вы, победивши его, получили жизнь вечную.</p>
          <p>Произнесши сие, она стала невидима. Когда наступила суббота, для погребения святой собралось множество народа из окрестных деревень и селений со священнослужителями и клириками. Они заметили, что лицо святой во гробе не покрылось мертвенностью, но было как молодое, цветущее красотою и сияющее благодатию. От ее тела не исходил также обычный для мертвецов трупный запах, хотя уже наступил четвертый день после преставления ее. С пением положенных песнопений с честию похоронили тело ее пред столпом святаго Симеона по приказанию последнего, дабы всегда ему можно было видеть гроб своей матери.</p>
          <p>Когда же по прошествии субботы стали совершать воскресную службу, один из толпы, по имени Иоанн, по должности церковный чтец, задремавши, увидал святую Марфу, сиявшую лицом и восходившую по лествице на столп к преподобному Симеону, а над гробом ее видел херувимскую колесницу, везомую шестикрылыми животными. О сем видении впоследствии он сообщил преподобному с клятвою.</p>
          <p>— Воздай, чадо, — отвечал Иоанну преподобный, — славу Богу, сподобившему тебя видения херувимской колесницы. Матерь же моя и я зачаты и рождены во грехах и требуем милосердия Божия.</p>
          <p>После сего к преподобному Симеону пришли отец и мать вышеупомянутого Сергия, который смеялся над проводами тела святой Марфы и подвергся за это внезапной болезни; с плачем и молитвою они просили его уврачевать их сына, подобно тому как исцеляет от болезней многих других.</p>
          <p>— Идите, — сказал им на сие святый, — спросите сына о причине его болезни: он уже может говорить, ибо ему в настоящее время легче.</p>
          <p>Родители, возвратившись после сего домой, спросили сына о его болезни.</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Сия тяжкая болезнь посетила меня за то, что я поглумился над почетными проводами тела святой Марфы, отвернул от нее мой взор и не захотел на плечах моих понести ковчега ее.</p>
          <p>Тогда родители, посадив сына в повозку, повезли его на Дивную гору к преподобному. Последний повелел им искать исцеления при гробе своей матери. И вот, когда они со слезами помолились при честном гробе ее, — больной немедленно встал совершенно здоровым, как будто никогда и не болел.</p>
          <p>После погребения преподобной братия установили обычай возжигать над ее гробницей лампаду, дабы она, ради почтения святой, горела день и ночь. Спустя некоторое время братия перестали по нерадению возжигать лампаду. Между тем, замечая сие, преподобный Симеон молчал, не приказывая ничего относительно лампады, дабы не подумали о нем ученики его, что он безмерно почитает свою мать после смерти.</p>
          <p>В то время тяжко заболел эконом обители, так что находился почти при смерти. В полночь больному явилась святая Марфа, говоря:</p>
          <p>— По какой причине не возжигаете вы моего светильника? Знайте, что я не нуждаюсь в возжжении мне свечей, будучи сподоблена от Бога моего небесного вечного света; но тем не менее, когда вы возжигаете при моем гробе светильник, то сие делаете для собственного спасения, ибо вы тогда возбуждаете меня к ходатайству за вас пред Господом.</p>
          <p>При сих словах святая держала в правой руке как бы пресветлый бисер — частицу Животворящего Тела Христова; прикоснувшись этой частицей к больному, она сказала:</p>
          <p>— Будь жив и здоров от сего.</p>
          <p>Произнесши сие, она стала невидима. Больной же немедленно встал здоровым и отправился к гробнице святой; припавши к ней, орошал землю слезами, с одной стороны испрашивая прощения за свое нерадение, а с другой — благодаря за исцеление. После сего он устроил так, чтобы пред гробницей святой горел неугасимый светильник. При гробе святой совершалось также много и других чудес: прозревали слепые, изгонялись бесы из людей и подавались скорые исцеления от всяких недугов по молитвам святой праведной Марфы и по благодати Господа нашего Иисуса Христа, Которому воссылается слава со Отцем и Святым Духом ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>В молитвах Господеви предстоящи, Пречистей Деве Богородице пение и хвалы приносящи Марфо честная, породила еси священное отроча, Симеона предивнаго, светильника всемирнаго; с нимже моли присно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-319-3">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Феодора, епископа Киринейского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Феодора, епископа Киринейского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый священномученик Феодор жил в царствование императора Диоклетиана в городе Киринее, который находился в Ливии и из которого происходил Симон Киринейский. Он хорошо умел писать сочинения и, достигши в этом искусстве высокого совершенства, оставил церквам много собственноручно написанных книг. Посему родной сын его Лей сделал на него донос игемону Дивилиану, — что он, имея книги, многих отвращает от служения богам к вере во Христа. Вследствие этого доноса святый Феодор приведен был к игемону, и за ним последовало много христиан, в числе которых были святые Лукия и Иероя. От него потребовали, чтобы он отдал свои книги; но он не исполнил этого требования и не покорился, когда велели ему отречься от Христа. За это его сильно избили оловянными палками. После сего он пошел и разрушил языческие жертвенники. Тогда его повесили на дерево и стали строгать по всему телу и при этом растирали раны уксусом, солию и острыми черепками и, наконец, отрезав ему бритвою язык, отвели в темницу. Взяв от преподобных жен свой отрезанный язык, святый Феодор положил его себе на грудь, и все заметили, как голубь, слетая в окно темницы, прикасался к святому. Видя это, некий язычник Лукий уверовал во Христа, а святый мученик стал здоровым, но, прожив после этого немного времени, скончался, причем душа его вышла из тела вместе с голубем.</p>
          <p>Между тем игемон, узнав, что Лукий уверовал во Христа, повелел предать смерти святых Лукию, Иерою и Киприллу, а также и всех тех, которые были крещены святым Феодором. После сего Лукий принял Крещение и обратил к вере во Христа самого игемона Дигниана. Тогда они оба вместе отплыли из Крита на остров Кипр к другому игемону, который предавал мучениям христиан, и Лукий тайно от Дигниана предал себя мучителям. Он пошел и разрушил языческие жертвенники, за что ему отсекли мечом голову. Дигниан взял тело его и предал погребению. Память сих святых мучеников празднуется в храме святаго Феодора, находящемся в Пергии.</p>
          <p>Святая мученица Киприлла была родом из того же города, где жил и святый Феодор. Вышедши замуж, она прожила с мужем около двух лет и после смерти его оставалась вдовою 28 лет. Страдая сильными головными болями и жалея своих родителей, она для исцеления от своего недуга пришла к святому епископу Феодору, заключенному уже за исповедание веры во Христа в темницу. Получив от него исцеление, она вместе с вышеназванными женами Лукиею и Иероею служила ему до его смерти, а когда он скончался, то на нее сделан был донос игемону. Представ пред последним, она исповедала Христа и не покорилась, когда ее принуждали принести жертву идолам, сказав:</p>
          <p>— Не будет такая жертва жертвою, принесенною по моей воле.</p>
          <p>Тогда палачи сожгли руку ее, держа ее над огнем, а потом повесили ее на дерево и стали строгать по телу, причем из ран текла кровь, а из сосцов молоко. Среди этих мучений святая мученица и предал дух свой Богу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-319-4">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Феодота и Феодотии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Феодота и Феодотии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые мученики Христовы Феодот и Феодотия за исповедание Христа был схвачены по повелению нечестивого императора Траяна. Их стали принуждать отречься от Истинного Бога и принести жертву идолам, но они не покорились. За это их предали различным мучениям, после чего заключили в ту самую темницу, где был заключен святый мученик Христов Иакинф. Святый стал наставлять и укреплять их в Христовой вере, и темничные стражи донесли об этом императору Траяну. Когда святый Иакинф скончался, то святых Феодота и Феодотию вывели из темницы, и они предстали пред императором. Последний стал принуждать их есть идоложертвенное, но они, вместо того чтобы исполнить его требование, обличили нечестивое идольское заблуждение. После этого их повесили и стали жечь тела их свечами, а потом, сняв с дерева, отсекли им мечом головы. После кончины святые мученики получили вечную жизнь и блаженный покой, а честны́е тела их были погребены на том месте, где они приняли мученическую кончину.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
