<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-07T00:00:00">
  <feast id="ls-322-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Фомы Малеина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-07</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Велию победу мужески показал еси, отонудуже божественною любовию разгоревся, царя тленнаго и вся красная преобидел еси, на горе Малейстей вселение совершив: от неяже в небесная возшел еси к Царю царей, Фомо, моли непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Фомы Малеина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Фома до принятия иноческого сана состоял на военной службе и был известен своим богатством и своею храбростью. Отличаясь телесною силою, он совершил немало подвигов в сражениях, и много раз благодаря ему его соплеменники одерживали победы над врагами. Но, по любви ко Христу, Фома покинул мир и житейскую суету и принял на себя легкое иго Христово — иноческий чин. Он стремился уподобиться Христу, Господу своему, обрекши себя на нищету и воспитывая в себе смирение, для чего искал наставлений у богоугодных подвижников, известных своею постническою жизнию и живших в разных монастырях. Когда же, полного желая спокойствия для своих постнических подвигов, Фома решил идти в пустыню, то ночью пред ним заблистал огненный столп на небе и сам святый Пророк Илия явился ему, чтобы показать ему дорогу в недра пустыни.</p>
          <p>Под руководительством таких проводников, Фома пришел в гору, носившую название Малея, которая стала для него тем же, чем гора Кармил для Илии. Здесь он стал жить в одиночестве, пребывая в общении только с Богом и сподобляясь божественных откровений и видений.</p>
          <p>Как прежде, живя в миру, он храбро побеждал врагов видимых, так и теперь, по удалении от мира, обитая в пустыне, он своею непрестанною молитвою как бы острым мечом поражал и прогонял невидимые полчища злых духов. А так как нельзя укрыться от человеческих взоров городу, стоящему на горе, или звезде, сияющей на тверди небесной, то и преподобный Фома не мог скрыться от людей в пустынной горе Малее, на которой он сиял своею святостью, как блестящая звезда, и озарял землю.</p>
          <p>Когда люди узнали о подвижнике, то он стал просветителем для помраченных смыслом и помощником для тех, кто нуждался в его помощи, ибо он получил от Бога силу чудотворений и благодать исцелений. Он чудесно исцелял всякие болезни, подавал слепым прозрение, хромым возвращал способность правильно и легко ходить, а однажды благодаря его молитве на безводном месте открылся источник воды. Но не только во время земной своей жизни Фома совершал многочисленные чудеса, а и по преставлении его к Богу чудеса совершались у честных его мощей. Люди верующие получали необычно скорое исцеление от всяких недугов и даже от неизлечимых болезней, а также от беснования — и по молитвам святаго, и по благодати Христа, Бога нашего.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Велию победу мужески показал еси, отонудуже божественною любовию разгоревся, царя тленнаго и вся красная преобидел еси, на горе Малейстей вселение совершив: от неяже в небесная возшел еси к Царю царей, Фомо, моли непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-322-2">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святых преподобномучеников Епиктета пресвитера и Астиона монаха</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святых преподобномучеников Епиктета пресвитера и Астиона монаха</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование нечестивого римского императора Диоклетиана, в одной из восточных областей Римской империи жил один добродетельный муж, проводивший иноческую жизнь, по имени Епиктет. Это был пресвитер, с самой юности своей начавший служить Христу. Он обладал даром чудотворений, какой преподан был ему от Бога за его чистую жизнь. Он исцелял всякие болезни; возвращал зрение слепым, излечивал прокаженных, восставлял с одра болезни расслабленных, изгонял бесов. Из этих чудес, удостоверявших его святость, нижеследующие заслуживают особого внимания.</p>
          <p>Однажды, в то время, когда Епиктет пребывал в своей келлии, стоявшей недалеко от одного селения, и упражнялся в молитвах и благоговейных размышлениях, к нему привез один комит свою дочь, пятнадцатилетнюю отроковицу, совершенно расслабленную. Желая получить исцеление для своей дочери, комит припал к ногам Епиктета и так умолял его:</p>
          <p>— Человек Божий! Сжалься надо мною и не отталкивай меня. Ведь и Милосердный Бог, Которому ты служишь, не отвергает никого, кто приходит к Нему. Вот, моя единственная дочь больна уже три года и не может пошевелить ни одним членом тела. Она едва жива, но я твердо верую, что Тот, Кто исцелил жену, двенадцать лет страдавшую кровотечением, может исцелить и мою дочь. Только помолись за нас, сжалься над нами; ведь мы — чада Церкви Христовой и просвещены Святым Крещением.</p>
          <p>Тогда служитель Божий Епиктет, помолясь усердно Богу, помазал святым елеем расслабленную отроковицу. Та тотчас же выздоровела и встала на ноги свои, а все окружавшие ее воссылали благодарения Богу. Преподобный же сказал комиту:</p>
          <p>— Возлюбленный! Если ты хочешь, чтобы в доме твоем никто не болел, причащайся со всеми твоими домашними каждое воскресенье Божественных Таин Тела и Крови Христовой, надлежащим образом предварительно очистив сердце свое.</p>
          <p>После этого он отпустил их с миром.</p>
          <p>Другой раз привели к нему бесноватого. Преподобный три дня держал его при себе, подвергая своими молитвами беса страшным мучениям, и бес такими словами выражал свое состояние:</p>
          <p>— О горе! О мучение! Зачем я терплю это? Не лучше ли было бы мне оставаться во Фригии, в идольском капище, и принимать каждодневно поклонения и жертвы от множества неразумных людей? Теперь же здесь мне приходится без всякой вины терпеть мучения от одного этого человека!</p>
          <p>Святый пресвитер в третий день положил запрещение на беса и изгнал его из того человека.</p>
          <p>Опять, в другое время, привели к святому одну благородную и богатую женщину — язычницу, которая, потерявши зрение, напрасно искала исцеления у разных врачей. Она умоляла человека Божия, чтобы он коснулся ее ослепших очей своей десницею, так как она слышала, что его честны́ми руками совершались многие чудеса и подавались исцеления больным. Святый, во внимание к ее усердным мольбам, в которых проявилась ее вера, положил на ее глаза свою десницу, призывая Имя Господа Иисуса Христа, и женщина тотчас прозрела, воскликнув при сем:</p>
          <p>— Слава Тебе, Бог христиан!</p>
          <p>С этого времени она обратилась ко Христу со всем домом своим.</p>
          <p>Но слишком много пришлось бы говорить у чудесах сего угодника Божия, а между тем и сказанного достаточно, чтобы видеть его святость; посему время перейти и к другим сказаниям.</p>
          <p>Из близлежащего города пришел, по-видимому, случайно, гуляя со слугами, к месту, где обитал преподобный, один юноша лет 18-ти, по имени Астион. Он был сын богатого вельможи и язычник. На самом деле Промысл Божий привел его к келлии преподобного. Он захотел узнать, кто живет здесь, и, войдя в келлию, увидел почтенного на вид мужа, который любезно принял его и, посадив около себя, спросил:</p>
          <p>— Откуда ты, чадо? И кто твои родители?</p>
          <p>Юноша отвечал:</p>
          <p>— Отец мой — градоначальник, а мать — дочь сенатора Юлиана. Я у них один и они любуются мною, как драгоценнейшею жемчужиною.</p>
          <p>Святый же сказал ему:</p>
          <p>— Правильно ты выразился, чадо, что родители твои любуются тобою как драгоценнейшею жемчужиною. Да, они только смотрят, а не имеют тебя. Ведь блаженная душа твоя дороже всякого жемчуга и приятна Христу Спасителю нашему, Который, как я вижу, избрал ее себе на служение. Послушайся же меня, возлюбленное чадо! Отвергни от себя всё, что имеет этот видимый временный суетный мир, чтобы со всеми святыми получить в будущей жизни невидимые вечные блага. Ведь всё, что мы видим в мире, — это всё проходит мимо и скоро кончается, а то, что приготовил Бог любящим Его и служащим Ему, пребывает вечно, как вечен и Сам Бог. Золото и серебро, которое мы можем видеть, не есть нечто истинное, а только некоторое обольщение для людей. Я же скажу тебе, каково то истинное золото, которое стоит приобрести. В наших христианских книгах есть такое обращение: «советую тебе купить у Меня золото, огнем очищенное, чтобы тебе обогатиться и белую одежду, чтобы одеться» и чтобы не явиться тебе обнаженным. Это чистое золото — Христос Господь наш, воспламеняющий божественной любовию сердца людей. Если ты, чадо, захочешь иметь Его в твоем сердце, то тебе тотчас же приготовлены будут небесные богатства, и ты оденешься в белые одежды, а эти одежды — вера, надежда и любовь; облекшись в них как в броню, ты будешь выше не только этого видимого мира, но победишь и диавола, которого вы почитаете за бога, со всеми его служителями. Еще же, возлюбленный, ты должен знать и то, что родивший тебя по плоти отец твой не есть твой истинный отец, потому что он дал тебе только плоть тленную, скоро умирающую. Истинный же твой отец — Всесильный Бог. Он, создав твою бессмертную душу, послал ее в тело твое, зачатое по Его же велению. Итак, у тебя один отец — видимый, Другой же — невидимый. Видимый твой отец — смертен, подлежит условиям времени, бедствиями и страданиям, и бессилен. Невидимый же твой Отец — бессмертен, вечен, никаким страданиям не подлежит; Он всемогущ и всё держит в Своих руках. Он сказал — и ты создался во утробе матери. Он повелел — и ты вышел из утробы своей матери. По Его воле ты пришел в юношеский возраст. И если дети должны почитать плотского своего родителя, то тем более должны они чтить Того, Кто создал нас по образу и подобию Своему, дал нам смысл и разум и поставил нас владычествовать над творениями рук Его. Он из рабов сделал нас, по Своей благости, Своими сынами, братиями и друзьями. Поэтому Его, — нашего истинного Отца, даровавшего нам столько благ, — мы должны знать, любить, почитать и всегда Ему поклоняться. Точно так же и наша истинная мать — не та, которая рождает нас по плоти, для этого мира, но Та, Которая рождает нас в вечную жизнь духовно. Она обручена нашему Спасителю, почитается Ангелами, украшается пророками, прославлена Апостолами, мучениками, и возносится исповедниками, для коей Христос Господь приготовил чертог Небесный. Эта святая мать зовется людьми Церковию. Голос Ея — голос горлицы, заботящейся о птенцах своих; уста Ея источают миро апостольского учения; очи Ея — истинная вера и твердая надежда на Бога; с рук Ея каплет смирна благодеяний, творимых из сострадания и любви; два Ея сосуда — два Завета: Ветхий, в коем учили Пророки, и Новый, в котором проповедовали Апостолы; а чрез Святое Крещение Она рождает своих чад для бессмертной жизни. Итак приди, милое чадо! Питайся от сосцов этой истинной Матери; послушайся моего совета — пренебреги временными богатствами твоих родителей, чтобы тебе стать наследником вечных, приготовленных для сынов Божиих, сокровищ. Послушай, как истинный твой Отец говорит чрез меня тебе: изыди от земли твоея, и от рода твоего, и от дому отца твоего, и иди в землю, юже ти покажу, в землю кипящую млеком и медом, — учениями Пророков, Апостолов и святых отцов. И когда ты исполнишь всё повелеваемое тебе, тогда тебе дано будет райское наследие, отверзнутся тебе небесные сокровища, дана будет слава горнего Царства, увидишь ангельские чины и лики всех святых, и будешь жить с ними как любящий и любимый брат, будучи в то же время близок к Богу как сын.</p>
          <p>Благоразумный юноша, выслушав эту высокую речь человека Божия и уверовав в ее истинность, умилялся сердцем, но ничего не сказал ему на этот раз, опасаясь бывших с ним слуг, которые могли передать его слова родителям. Поэтому он удалился, поклонившись оному достопочтенному мужу.</p>
          <p>Следующим утром очень рано юный Астион пошел поспешно к тому преподобному старцу один, подобно мудрой пчеле, которая летит снова на то место, где она накануне собирала сладкий мед. Войдя в келлию к пресвитеру Господню, он приветствовал его такими словами:</p>
          <p>— Здравствуй, Апостол Христов, служитель Нового Завета!</p>
          <p>Святый же отвечал ему:</p>
          <p>— Здравствуй и ты, прекрасный юноша! Я вижу тебя носящим мученическую одежду и в венце из дорогих каменьев.</p>
          <p>Когда начали они, сидя, беседовать, старец сказал:</p>
          <p>— Что, чадо, прозябло ли семя, какое вчера, по благости Божией, мы посеяли в твоем сердце? Произрастит ли оно плод? Или же всё еще сердце твое пребывает во тьме неверия?</p>
          <p>Астион сказал:</p>
          <p>— Вчера я сказал тебе, святый отче, что я — единственный сын у своих родителей и очень любим ими. Я боюсь опечалить их; ведь если я открыто приму христианскую веру, то они, от чрезмерной грусти, или бросятся в море, или потеряют рассудок, или другим каким-нибудь образом лишат себя жизни. Но я не хочу, чтобы то, что доставит мне спасение, стало для родителей моих причиною смерти и вечной погибели. Поэтому, если ты соизволишь принять мой совет, отче, — сделай меня христианином втайне, и теперь приготовь меня к принятию Крещения. Когда же совершишь надо мною всё, что полагается по христианскому чину, тогда окажи, прошу, мне милость: возьми меня с собою в какую-нибудь далекую страну, куда тебе укажет путь Господь, чтобы не видели мои очи слез родительских, чтобы моя совесть не поколебалась при виде их печали и чтобы я из любви к ним не повредил делу своего спасения.</p>
          <p>Услышав такие слова юноши, святый старец возрадовался духом и повелел ему все дни поститься и остерегаться осквернения идоложертвенною пищею, и в то же время заповедал ему воссылать моления Христу Спасителю, Истинному Богу. Юный Астион с усердием выполнял эти повеления. Тайно от домашних он каждый день ходил к старцу и у него учился святой вере. Когда же он хорошо узнал Христа и твердо уверовал в Него, тогда священный старец окрестил его.</p>
          <p>Спустя немного времени ночью оба они ушли оттуда, причем Астион захватил с собою немного денег в путь. Подойдя к пристани морской, они нашли там корабль, который отправлялся к скифским странам, и, взявши себе места на этом корабле, они сели на него. Довольно долгое время проведя в плавании, они сошли на берег и вошли в город, называемый Алмирис, стоявший в скифских пределах, при реке Дунае. Они нашли около этого города удобное для жительства уединенное место и там, построивши себе небольшой дом, поселились.</p>
          <p>Родители Астиона, не видя своего любезного сына, начали его повсюду отыскивать и, не находя, много плакали и рыдали, напрасно призывая сына по имени. Отец восклицал:</p>
          <p>— Астион, милое мое чадо, где ты теперь? Астион, любезнейший, единственный сын мой! Что сталось с тобою? Зверь ли какой нежданно съел тебя или глубина водная приняла тебя? О, опора моей старости и свет очей моих! Где теперь искать тебя, не знаю, и в какую страну послать за тобою рабов моих — недоумеваю!</p>
          <p>Также и мать Астиона, разрывая на себе одежды и ударяя себя рукой в грудь, рыдала и говорила:</p>
          <p>— Кто разлучил меня с тобою, милое мое чадо, Астион! Думаю, не Бог ли христианский, послав кого-нибудь, прельщением отвратил тебя от нас. Горе мне, несчастной! Горе мне, — я вся полна скорбию бесконечной. Пропали напрасно все мои труды и болезни, которые я претерпела при твоем рождении и воспитании! Погиб плод чрева моего, погибла надежда и слава моя! Я сижу как опустевший город. Доселе я была матерью, а теперь уже не мать, потому что лишилась единственного своего любимого чада!</p>
          <p>Так всё время неутешно плакали родители Астиона. Епиктет же и Астион, рабы Христовы, проводили жизнь около города Алмириса в постнических подвигах. Их святое, добродетельное житие не осталось тайной, так как святым пресвитером Епиктетом творились многие исцеления, и к ним начал стекаться народ, принося больных.</p>
          <p>Однажды одна знатная женщина пришла к ним с своим сыном, которого несли ее слуги, так как он был нем, глух и расслаблен. Ему было около пятнадцати лет от роду. Положив сына своего к ногам святаго старца, женщина сказала сему последнему:</p>
          <p>— Я не знаю, откуда ты пришел, но верю, что если ты захочешь, то можешь исцелить моего сына. По-видимому, ты ученик Назарянина, о Коем мы слышали много чудесного и удивительного. Если ты действительно Его ученик, то помоги нам и научи нас познать Его, чтобы и нам сделаться Его рабами.</p>
          <p>Святый же сказал ей:</p>
          <p>— Если ты, женщина, уверуешь от всего сердца, что един есть Бог Истинный, Который создал для нас небо и землю и всё видимое, то будет исполнена твоя просьба.</p>
          <p>Сказавши это, он повелел поднять отрока с земли и, три раза плюнув в немые уста его, спросил:</p>
          <p>— Скажи нам, чадо, в какого бога нужно веровать? В кумиры ли, которых изготовляют люди, или в Иисуса Христа распятого, Который тебя ныне исцеляет?</p>
          <p>Отрок громким голосом воскликнул:</p>
          <p>— Нужно веровать, честный отче, в Иисуса Христа, являющего всегда столь великие благодеяния людям!</p>
          <p>Видя это чудо, алмирисские граждане прославили Бога, и в тот день более тысячи душ обоего пола уверовало во Христа, Спасителя нашего. И благодать Божия совершала чудеса не только чрез святаго Епиктета, но чрез святаго Астиона.</p>
          <p>Так однажды, когда он вышел почерпнуть воды к реке Дунаю, его встретил бесноватый. Астион осенил бесноватого крестным знамением, и бес тотчас же бежал из того человека, взывая:</p>
          <p>— О, Астион! Вера твоя и чистота твоего сердца возымели, по воле Божией, великую власть над нами!</p>
          <p>В другое время, будучи куда-то послан старцем, Астион во время путешествия увидел человека, упавшего с высокого здания на землю и лежавшего на земле как мертвый, тогда как родители его плакали по нем. Умилосердившись над ними, блаженный Астион помолился тайно такими словами:</p>
          <p>«Господи Иисусе Христе! Ты некогда чрез Апостола Твоего Павла возвратил от врат смертных к жизни Евтиха, упавшего с окна третьего жилья, и Энея от восьмилетнего расслабления восставил чрез Апостола Твоего Петра, а также чрез того же святаго Петра, человеку, родившемуся хромым, укрепил ноги и голени и дал ему силу ходить! Так и теперь поставь этого человека живым и здоровым через меня, Твоего недостойного раба!»</p>
          <p>Помолившись таким образом, Астион подошел к лежавшему и произнес Апостольское слово:</p>
          <p>— Во имя Иисуса Христа Назореа, востани и ходи!.</p>
          <p>И взявши его за правую руку, поднял его живым и здоровым. Исцеленный же, вместе с родителями своими, тотчас пошел к келлии святых, взывая и говоря:</p>
          <p>— Один только есть Бог — Бог Епиктета и Астиона! Поистине, один есть только Бог — Бог христианский! Я не уйду отсюда, — ныне же сделайте христианами и меня, и моих родителей.</p>
          <p>Священник Господень Епиктет, огласив и поучив их, повелел им поститься и готовиться к принятию того святаго дара, и чрез несколько времени просветил их Святым Крещением. Диавол же, видя, что его посрамляет не только старец, но и юноша, и что его лишают душ человеческих, которые были прежде его добычею, терзался завистию и вооружался против них всячески своим коварством, хотя и безуспешно. Впрочем, он нашел случай повредить юноше.</p>
          <p>Однажды, без благословения старца, Астион вышел к реке почерпнуть воды. Враг, увидя Астиона, не защищенного благословением старца, тотчас, по попущению Божию, навел на него некоторые греховные помыслы и смутил душу юноши. Астион, воротившись в келлию, постыдился исповедать пред отцом своим духовным эти помыслы и в течение трех дней подчинялся им, не будучи в силах побороть их. Он постился, молился со слезами и измождал трудами плоть свою, но нечистые мысли все-таки не отступали от него, как будто какой невидимый стрелок уязвлял его ими, как стрелами. Старец же, заметив его смущенный и грустный вид, сказал ему:</p>
          <p>— Что это значит, чадо, что я вижу тебя необычно смущенным? Ибо та печаль, какую я вижу в тебе, не есть печаль святых, заботящихся о своем спасении, и потому на лице своем отражающих некоторое внутреннее сетование. Думается мне, что это печаль смертоносная, подобная той, какая погубила советника Авессаломова Ахитофела и Иуду, предателя Христова.</p>
          <p>Тогда Астион исповедался пред старцем в таких словах:</p>
          <p>— Дня три тому назад, когда ты беседовал с почтенными мужами о небесных тайнах, мне нужно было сходить за водой. Мне стыдно было получить от тебя благословение при тех мужах, и, притом, я не хотел прерывать вашей беседы. Итак, без твоего ведома, без твоего благословения, я пошел за водой и в это время по дороге меня окутало мрачное облако дурных помыслов. Вот, прошел уже третий день, как я борюсь с ними и не могу их изгнать из себя — поэтому-то я и пребываю в смущении.</p>
          <p>Грозно посмотрел на него святый старец и сказал:</p>
          <p>— И зачем ты, без моего повеления, вышел из дверей келлии? Зачем без благословения иерея Христова ходил ты? Разве ты не знаешь, что благословение начальника для юношей есть непреоборимая стена, крепкая броня и непобедимое оружие против диавола?</p>
          <p>Сказавши это, старец повелел Астиону простереться на земле крестообразно для совершения молитвы, причем то же самое сделал и сам, и оба вместе со слезами стали молиться Богу. Довольно помолившись, они встали с земли и Астион в это время увидел какого-то черного юношу с горящею свечою, который бежал от него со словами:</p>
          <p>— Исповедь твоя, Астион, посрамила ныне мою великую силу, и молитва ваша сделала меня безоружным.</p>
          <p>Так жили там преподобные отцы и много душ человеческих обратили ко Христу Богу от идольского обольщения.</p>
          <p>В то время в город Алмирис пришел правитель той страны, по имени Латрониан. Когда решал он разные государственные и народные дела, идолослужители донесли на этих двух святых мужей, что они будто бы волшебники, прельщают много народу своими чародеяниями и отвращают людей от принесения жертвы богам. Правитель тотчас велел схватить их и бросить в темницу. Находясь в узах, святые непрестанно молились и пели Псалмы Давидовы.</p>
          <p>Однажды старец сказал своему ученику:</p>
          <p>— Возлюбленное мое чадо! Если нас выведут на допрос и будут спрашивать о имени, роде и отечестве нашем, то ничего не станем отвечать им кроме того, что мы — христиане, что это наше имя, род и отечество и что мы — рабы Истинного Бога.</p>
          <p>Наутро правитель повелел приготовить посреди города место для производства суда и собрать сюда же через глашатаев народ. Он сам пришел сюда в третьем часу дня, сел на седалище своем и послал в темницу за святыми. Когда они явились пред ним, он, взглянув на них, пришел в ужас, так как увидел какой-то чудесный свет Божией благодати, просвещавший их лица, и оба они вообще внушали почтение своим внешним видом. Святому Епиктету было в то время шестьдесят лет. Он был высок ростом и имел длинную бороду, украшенную сединами. Точно так же и святый Астион был высокого роста и прекрасен лицом, особенно блистая красотою целомудрия. Лет ему от рождения было тридцать пять. Взирая на них, правитель почти целый час времени молчал, не находя что сказать, потом наконец спросил их:</p>
          <p>— Скажите нам, как вас зовут, какого вы рода и из какой страны пришли сюда?</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Мы — христиане!</p>
          <p>Но правитель сказал:</p>
          <p>— И я знаю, что вы принадлежите к проклятой христианской вере, — а вы скажите нам о вашем роде и отечестве.</p>
          <p>Святые снова ответили ему:</p>
          <p>— Христиане мы! Знаем единого Бога — Господа нашего Иисуса Христа, и Ему одному поклоняемся, идольских же мерзостей гнушаемся и отдаляемся от тех, кто им кланяется, говоря с Псалмопевцем: подобни им да будут творящии я, и вси надеющиися на ня!.</p>
          <p>Услышав это, правитель сильно разгневался и повелел обнажить их и бить без пощады долгое время. Святые же, терпя побои, говорили:</p>
          <p>— Господи, Иисусе Христе, Учитель наш! Да совершается над нами Твоя воля!</p>
          <p>Правитель, видя их твердость, еще более разъярился и говорил:</p>
          <p>— Где ваш Христос, Которого вы непрестанно призываете? Пусть теперь Он придет помочь вам, пусть вырвет вас из рук моих!</p>
          <p>Святые же повторяли:</p>
          <p>— Христиане мы! Да будет над нами воля Бога нашего!</p>
          <p>Тогда правитель еще сильнее распалился гневом и повелел повесить их на подмостках, где их мучили, приказал строгать тела их железными когтями, подпаляя их в то же время огнем. Они же восклицали только:</p>
          <p>— Мы — христиане! Да будет над нами воля Бога нашего!</p>
          <p>Святых мучили таким образом до конца седьмого чеса дня, и тогда правитель повелел снять их с пытки и увести снова в темницу. Один же из прислужников палача, по имени Вигилянций, слыша те слова, какие постоянно повторяли святые во время мучений, и полагая, что в этих словах заключается особая волшебная сила, уничтожающая боль в теле во время мучений, запомнил их в точности и днем и ночью размышлял о них. Спустя три дня он начал громко восклицать перед всеми:</p>
          <p>— Я — христианин, да будет над нами воля Бога нашего!</p>
          <p>После этого он пошел в темницу к святым, научился у них святой вере и чрез несколько дней со всем своим домом удостоился принять Святое Крещение. Святые же, после первой пытки, провели в темнице пять дней и потом снова были вызваны к допросу. Правитель и теперь не смог никакими уговорами обратить их к своей нечестивой вере и потому опять начал их мучить. Сначала он повелел натереть рубцы от прежних ран уксусом и солью, а затем бросил мучеников в большой котел, наполненный кипящею смолою. Святые же в этом котле с кипящей смолою пребывали неповрежденными как бы в купели и повторяли свои прежние слова:</p>
          <p>— Христиане мы! Да будет над нами воля Бога нашего!</p>
          <p>Правитель удивлялся, видя, что они в кипящем котле оставались живыми и невредимыми, и говорил:</p>
          <p>— О, как велика сила христианского волшебства!</p>
          <p>После этого он повелел взять их из котла и опять бросить в темницу, причем запретил к ним всякий доступ и подачу хлеба и воды, чтобы они погибли от голода и жажды. Святые же пробыли в темнице тридцать дней, питаясь только словом Божиим и укрепляясь благодатию Святаго Духа.</p>
          <p>Когда святые мученики на месте публичной казни, в присутствии всего народа, был допрашиваемы и судимы, в тот город случайно пришел, по устроению Божию, один человек из восточных стран. Он узнал Астиона, так как хорошо знал его родителей, и вот, возвратясь в свое отечество, он пришел к родителям Астиона и сказал им:</p>
          <p>— Я видел сына вашего в скифском городе Алмирисе с одним старцем, Епиктетом, в то время как оба они подвергнуты были мучению за Христа.</p>
          <p>Родители, услышав об этом, со слезами стали умолять того человека сказать им правду, и тот уже клятвою подтвердил свое сообщение. Тогда родитель Астиона сказал:</p>
          <p>— Если я сподоблюсь увидеть возлюбленного сына моего, то немедленно исполню всё, что он повелит мне и чему научит меня!</p>
          <p>Также и мать говорила:</p>
          <p>— Если еще в этой жизни увижу милое мое чадо, то всё оставлю и последую за ним. Если он повелит мне быть христианкою, — не откажусь, и вместе с ним не убоюсь ни мучений, ни смерти за Христа!</p>
          <p>После этого они поручили свой дом и имение верным своим друзьям, сами же с несколькими рабами и рабынями отплыли в Скифию. Но прежде чем прибыли они в город Алмирис, святые мученики Епиктет и Астион так закончили свой страдальческий подвиг.</p>
          <p>Через тридцать дней, в течение которых они были томимы в темнице голодом и жаждою, правитель снова призвал их на суд и здесь сказал им:</p>
          <p>— Много раз я спрашивал вас о ваших именах, о роде и об отечестве, и вы не сказали мне правду. Думаю, что вы не иные кто, как воплощенные демоны — ведь и они не имеют ни имени, ни рода. Итак, скажите мне, воплощенные бесы! — так я могу назвать вас — принесете ли вы жертвы богам нашим или же нет? Если — нет, то я нынче же отрублю вам головы.</p>
          <p>Святые отвечали:</p>
          <p>— Мы — христиане, а не бесы, и Именем Христовым изгоняем бесов из тел людей. О, если бы и ты пожелал освободиться от пребывающего в тебе беса! Мы изгнали бы его из тебя силой Христа, Бога нашего!</p>
          <p>Тогда правитель разъярился и повелел бить святых мучеников камнями по устам, а потом, подвергши их наказанию палочными ударами, осудил их на усечение мечом.</p>
          <p>Когда святых вывели за город на место казни, они испросили себе у совершителей казни время для молитвы и, ставши к востоку, воздели к Небу свои руки, возвели очи горе и долго молились Богу. После этого святый Епиктет попросил, чтобы сначала казнили Астиона, но этот последний сказал ему:</p>
          <p>— Тебе, отче, сначала следует принять эту честь — увенчаться венцом мученичества, ибо ты — пресвитер Господень, отец и учитель мой, а я уже пойду за тобою!</p>
          <p>Святый Епиктет отвечал:</p>
          <p>— Семнадцать лет, чадо, по благодати Божией, я сохранял тебя в чистоте и непорочности. Ужели же теперь решусь погубить труд стольких лет и оставить тебя одного, без меня? Разве ты не знаешь, что коварство врагов очень хитро и незаметно на вид? Я опасаюсь того, что ты, увидевши мою смерть, испугаешься и станешь предметом посмеяния для врага. Нет, чадо! Пусть я уподоблюсь Аврааму, приносящему в жертву Исаака. Ты иди впереди меня и первым прими мученический венец. Я верую, что святый Михаил с прочими Ангелами, Авель с пророками, Петр с Апостолами, Даниил с исповедниками вышли навстречу тебе и ждут принять тебя и с торжественными песнями вести к Престолу Христа, Спасителя нашего.</p>
          <p>Святый Астион сказал:</p>
          <p>— Да будет, святый отче, воля Господня и твоя!</p>
          <p>После этого он оградил себя крестным знамением и сказал:</p>
          <p>— Ты, Господи, защитник мой! В руки Твои предаю дух мой!</p>
          <p>С этими словами он преклонил под меч свою голову и скончался. Святый же Епиктет, припавши к телу ученика своего, умолял палачей, чтобы они убили его в таком положении. И тогда он от удара мечом умер за Христа. Все же бывшие там язычники и христиане увидели, что честные тела их стали сиять как бы солнечными лучами, и необычайное благоухание распространялось там.</p>
          <p>Поздним вечером вышеупомянутый Вигилянций с своими домашними и с прочими христианами взял тайно тела мучеников и, обвивши их чистыми плащаницами и намастив ароматами, на избранном месте похоронил с честию.</p>
          <p>В ту же ночь в правителя Латрониана вошел злой демон, и правитель, встав рано поутру и, по обычаю, явившись в палату, где разбирались государственные дела, начал как безумный говорить разные нелепости, а потом схвативши меч, бросился на бывших там с ним и начал их рубить и наносить им раны. Они же, увидя его в таком бешенстве, схватили его и, вырвавши меч из рук его, стали его бить, а потом связали ему руки и ноги и заперли в небольшую комнату, где он спустя два дня скончался страшною смертию, будучи задушен демоном.</p>
          <p>По кончине святых мучеников родители Астиона водным путем приблизились к городу Алмирису. В это время святый Астион явился Вигилянцию и сказал:</p>
          <p>— Отец мой и мать моя ныне придут сюда искать меня. Окажи мне любовь свою, брат, — выйди на пристань, возьми их к себе в дом, успокой их и утешь: они истомились из-за меня великою печалью. Кроме того, научи их спасительной вере и открой пред ними величие Истинного Бога.</p>
          <p>Вигилянций тотчас же пошел к пристани и там увидел приставший к берегу корабль, с которого сошли родители Астиона. Они спрашивали встретившихся им там людей, не видел ли кто молодого человека, по имени Астиона. Вигилянций подошел к ним и сказал:</p>
          <p>— Я видел его и хорошо с ним знаком. Пойдемте сначала ко мне, отдохните в моем доме, и я вам расскажу о нем.</p>
          <p>С великою радостию родители Астиона пошли к пригласившему их Вигилянцию, который всячески заботился об их успокоении. Когда же они умоляли его, чтобы он рассказал им об их сыне, то Вигилянций сказал им, что Астион недавно был в этом городе и только несколько дней тому назад ушел отсюда с одним почтенным старцем в очень далекую страну, будучи позван с честию славнейшим царем принять участие в его славном царствовании. И так мало-помалу Вигилянций раскрыл пред ними учение об иной, вечной жизни, о райских обителях, о Царстве Небесном и о Бессмертном Царе — Христе Господе, об Ангелах и ликах святых, соцарствующих Христу, к коим теперь причтен и Астион, их сын. Родители же Астиона, слушая слова, каких прежде никогда не слыхали, удивлялись, умилялись и ощущали в сердцах своих некоторую духовную радость и еще сильнее желали знать, куда ушел их любезный сын. Вигилянций тогда повел их сначала в келлию святых мучеников и показал им оставшийся после них Святой Крест и Евангелие, а потом начал беседовать с ними об учении евангельском и обратил их к вере во Христа. После этого он рассказал им о страдании святых мучеников Епиктета и Астиона, как они за Христа положили жизнь свою, и сводил их на место, где погребены были тела святых. Когда они поплакали там немалое время, он повелел им с вечера стать на молитву и всю ночь молиться вместе с ним Христу Богу. Прошла уже полночь, начинала сиять и денница, как внезапно заблистал пред ними яркий, как молния, свет и почувствовалось в воздухе чудное благоухание — это явились пред ними в красоте неизреченной святые мученики. Святый Астион, обнявши свою мать, с любовию облобызал ее, говоря:</p>
          <p>— Хорошо, что ты пришла сюда, ученица Христова и моя мать, Маркеллина! (таково было ее имя).</p>
          <p>Также и святый Епиктет, обнявши голову отца Астионова, лобызал его говоря:</p>
          <p>— Радуйся о Господе, возлюбленный брат Александр (таково было имя ему) — ты сподобился быть причтенным к числу верующих и оказался достойным вечного блаженства.</p>
          <p>Потом оба сказали Вигилянцию:</p>
          <p>— Радуйся и ты, брат возлюбленный, ибо исполнилось на тебе слово Писания: обративый грешника от заблуждения пути (т. е. от ложного пути) его, спасет душу от смерти и покрыет множество грехов.</p>
          <p>Много и другого утешительного говорили они им и всё это было полно духовной сладости, и потом чрез некоторое время стали невидимы. Родители Астиона пришли в великую радость от бывшего им видения и от сладкой беседы со святыми и излили свои чувства в молитве и благодарили Бога за то, что сподобились видеть в небесной славе сына своего, которого так долго они с печалью в сердце искали.</p>
          <p>В то время в скифской стране был христианский епископ Евангел. Во время гонения он скрывался, но, узнавши о погибели правителя Латрониана, без страха уже пришел в город Алмирис, чтобы посетить и утвердить в вере христиан. К этому святителю Вигилянций привел родителей Астиона и в подробности рассказал ему всё о них и о святых мучениках. Епископ же, воздав прославление святым мученикам, принял с радостию обратившихся ко Христу родителей Астионовых и окрестил их во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа. Александр и Маркеллина после этого довольно долго оставались при гробнице мучеников в посте и молитвах, а потом воротились домой и, продавши всё свое большое имение, раздали деньги нищим, немного оставив себе на пропитание. Они проводили таким образом богоугодную жизнь до самой кончины своей.</p>
          <p>Так украсились на Небе венцом мученическим святые преподобномученики Епиктет пресвитер и монах Астион. Когда к ним присоединились отшедшие с земли Александр с Маркеллиною, то и они сподобились участия в блаженстве святых по благодати Господа нашего Иисуса Христа, Коему подобает со Отцем и Святым Духом честь и слава, ныне и присно и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-322-3">
    <title>
      <ru>Страдание святой мученицы Кириакии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой мученицы Кириакии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование императора Диоклетиана некий христианин, по имени Дорофей, и жена его, именем Евсевия, будучи бездетными, молились Богу о том, чтобы Он даровал им детей, причем обещали посвятить Ему свое дитя, если оно родится у них. По их молитве в один воскресный день у них родился младенец женского пола, которому они дали имя Кириакии и крестили его Святым Крещением. Воспитывая дочь свою в христианском учении и добрых наставлениях, они сохраняли ее в непорочности, чтобы, согласно своему намерению, отдать ее на служение Богу. В это время воздвигнуто было на христиан гонение, и благочестивые родители с дочерью своею были преданы императору Диоклетиану, который, произведши над ними суд, сперва повелел в течение долгого времени бить их и потом Дорофея и Евсевию отослал в Митиленскую страну к правителю Иусту, а Кириакию — в Никомидию к кесарю Максимиану. Последний допросил святую и, видя, что она тверда и непоколебима в вере, повелел разложить ее на земле и долгое время без милосердия бить ее. В время этого истязания Кириакия предавалась молитве, и это привело Максимиана в страшный гнев, но святая мученица сказала ему:</p>
          <p>— Не обольщайся, Максимиан! Никогда ты не заставишь меня подчиниться твоей воле, ибо мне помогает Бог.</p>
          <p>После сего Максимиан послал святую Кириакию к правителю Вифинии Илариону, который, допросив ее, велел ввести ее в идольский храм, но святая помолилась, и, по ее молитве, произошло сильное землетрясение, причем все идолы, бывшие в храме, попадали на землю и рассыпались в прах, в храм ворвался вихрь и поднял этот прах на воздух, а затем блеснула огненная молния и опалила правителю Илариону лицо, после чего он, упавши с своего седалища, тут же умер. Тогда пришел другой князь области, соправитель первого и, узнав обо всем случившемся, приговорил Кириакию к сожжению огнем. По его повелению раскалена была большая сковорода, и на нее бросили святую. Тут она, молитвенно воздевши руки, долго молилась, и в это время при чистом летнем небосклоне сошло с неба облако и уничтожило весь жар огня, так что Кириакия осталась совершенно невредимою. После этого правитель повелел привести святую Кириакию на место суда и выпустить на нее разных зверей, но и тут она осталась невредимою, так как звери, вместо того чтобы броситься на нее, валялись у ног ее. Видя это, многие из бывших здесь язычников уверовали в Господа нашего Иисуса Христа, а святая брошена была в темницу. Спустя несколько времени после сего правитель пришел на место суда и, сев на свое судейское седалище, приговорил ее к смерти. Святая Кириакия попросила у него разрешения помолиться, долго молилась и, давши наставления сопровождавшим ее христианам, преклонилась к земле и мирно скончалась. Когда пришли воины, чтобы исполнить над нею судебный приговор, то нашли ее уже умершею и пришли от этого в удивление. В это время послышался с Неба голос, сказавший им:</p>
          <p>— Братия! Идите и расскажите всё о великих делах Божиих.</p>
          <p>Воины после этого возвратились, прославляя Бога.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-322-4">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Перегрина, Лукиана, Помпея, Исихия, Папия, Саторнина и Германа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-07</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Перегрина, Лукиана, Помпея, Исихия, Папия, Саторнина и Германа</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики были родом из Италии и пострадали в царствование императора Траяна. Когда началось гонение на христиан, они сели на корабль и прибыли в город, по имени Диррахий. Находясь в этом городе и видя, как святый епископ Астий висел, распятый на кресте и обмазанный медом, и как шершни и мухи жалили его, они прославили его за исповедание Христа. По этому узнали, что они — христиане, и воины тотчас же схватили их. На допросе они исповедали свою веру во Христа и по повелению анфипата Агриколая их посадили на корабль и потопили на глубоком месте в море. Так и скончались святые мученики. Тела их выброшены были впоследствии волнами на берег и здесь же в песке были погребены. Спустя 90 лет после сего святые мученики явились Александрийскому епископу и сказали ему:</p>
          <p>— Возьми наши тела.</p>
          <p>Тогда епископ с почестями похоронил тела святых и на месте их погребения построил небольшую церковь.</p>
          <p>В тот же день преставление преподобной Евфросинии, в мире Евдокии, Великой Княгини Московской, в 1407 году.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
