<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-09T00:00:00">
  <feast id="ls-324-1">
    <title>
      <ru>Память святаго священномученика Панкратия, епископа Тавроменийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-09</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Светлая тавромениом, Панкратие, звезда показался еси, и священнострадалец явился еси за Христа: Емуже ныне предстоя, моли за чтущыя тя блаженне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго священномученика Панкратия, епископа Тавроменийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Панкратий был родом из Антиохии. Он родился в то время, когда Господь наш Иисус Христос на земли явися и с человеки поживе, совершая чудеса в Иерусалиме и во всех окрестных странах и городах.</p>
          <p>Отец Панкратия, живший в Антиохии, услышал о Его преславных чудесах и пошел с некоторыми друзьями и с сыном своим, юным Панкратием, в Иерусалим, чтобы видеть Господа. Увидев, как Он учит народ и исцеляет всякие недуги и творит многочисленные знамения и чудеса, он уверовал в Него как в Сына Божия и познакомился с некоторыми святыми Апостолами Христовыми, более же всего — с святым верховным Апостолом Петром; с этого же времени и юноша Панкратий стал известен святому Петру.</p>
          <p>Пробыв довольно долго в Иерусалиме, и услаждаясь лицезрением Христа и слушанием Его сладких речей, родитель Панкратия со своими друзьями вернулся в Антиохию. После же добровольных страданий и смерти Христа Спасителя, за коими последовало Его воскресение и вознесение, в Антиохию пришел один из Апостолов — это было раньше, чем прибыл туда святый Петр — и окрестил родителя Панкратия со всем его домом. Через некоторое время и отец и мать Панкратия отошли ко Господу, Панкратий же, отказавшись от имения, доставшегося ему по наследству от родителей, ушел в Понтийские горы.</p>
          <p>Здесь, в одной из пещер, Панкратий пребывал в уединении, посте и молитвах, предавшись самопознанию и находясь в общении только с Богом. Когда же святый Апостол Петр, вышедши из Иерусалима, проходил по тем странам с проповедью о Христе, то встретил в Понте Панкратия и, узнавши его, взял с собою в Антиохию, а потом пошел с ним в Киликию, где встретился с святым Апостолом Павлом. Здесь оба Апостола, Петр и Павел, по взаимному соглашению, поставили епископов: Крискентия — в Галатию, Маркиана — в Сиракузы, Панкратия же — в Тавромению, город сицилийский.</p>
          <p>Направляясь к месту своего служения, блаженный Панкратий сел на корабль, плывший в Сицилию. На корабле этом плыли с Панкратием и два начальника корабля, Ликаонид и Ромил, которым он предложил Слово Божие, проповедуя о Царствии Божием и о тайнах нашего спасения. Он обратил их к вере во Христа и просветил Святым Крещением.</p>
          <p>Когда они прибыли к городу Тавромении, то бесы, пребывавшие в тамошних идолах, пришли в смятение и кумиры, пораженные прибытием Панкратия, начали падать и разбивались вдребезги. А там были очень уважаемые у еллинов боги: Фалькон, Лисипп и Скамандрон, которым был посвящен храм, стоявший на высоком холме на самом берегу моря.</p>
          <p>Лишь только святый Панкратий подошел к этому храму, как от тотчас же растрескался и как бы от страшного сотрясения упал в море со всеми идолами. Среди народа произошло тогда большое смятение.</p>
          <p>Прибыл туда и правитель города Бонифатий, который, увидев святаго Панкратия и услышав его учение, уверовал во Христа и крестился. Его трудами, подъятыми во славу Имени Христова, в течение месяца была построена церковь, в которой стал служить архиерей Божий, уча и просвещая собиравшийся к нему народ, приносивший с собою и своих больных: святый подтверждал свое учение знамениями и чудесами, исцеляя всякие болезни и изгоняя бесов.</p>
          <p>Когда, день ото дня, число верующих всё более и более увеличивалось и уже почти весь город был просвещен святою верою, так что слава Имени Христова стала распространяться и по всей стране той, диавол возбудил против христиан некоего нечестивого мучителя Аквилина. Из вражды ко Христу и христианам он с большим отрядом воинов пошел на Тавромению, чтобы разрушить ее, а всех живших здесь христиан предать избиению.</p>
          <p>Когда граждане пришли в ужас при этой вести, святитель Божий стал утешать их, убеждая, что они не потерпят от врагов никакого вреда. И когда враги приблизились к городу, против них вышел, как духовный воин, святый Панкратий с своим клиром, неся с собою непобедимое оружие — Честны́й Крест Христов и две святые иконы — Христа Спасителя и Его Пречистой Богоматери. Тотчас же сильный страх напал на врагов: они были как бы окутаны тьмою; от силы Божией пришли они в смятение, ум их помрачился и они начали рубить и убивать друг друга, некоторые же сами себя пронзали мечами. Потом, как только они пришли в себя, вышли из окутавшей тьмы и увидели, что убивают друг друга, они поняли, что так наказывает их Бог за враждебные действия против христианского города. Оставшиеся в живых после этой братоубийственной битвы побросали свое оружие и явились к непобедимому храброму воину Христову — святому Панкратию. Они припали к честным ногам его, прося прощения, и умоляли его о том, чтобы он сделал их христианами. И гражданам города была двойная радость: во-первых они избавились от грозного нашествия врагов, а во-вторых, враги их стали им друзьями по вере. Поэтому слова святаго стали с этих пор приниматься с еще большим уважением и все его повеления исполнялись. И не только этот город, но и другие окрестные города были просвещены святою верою.</p>
          <p>Но по истечении многих лет, которые святитель Панкратий провел, управляя новопросвещенным стадом Христовым, некоторые из оставшихся там язычников, особенно злобные и упорные в своем заблуждении, согласившись с начальником своим Артагастом и выбравши подходящее время, напали тайно на служителя Божия и побили его камнями. Так святый Панкратий, самовидец Христов и ставленник апостольский, подвизался добрым подвигом, окончил свою жизнь мученически и со святыми Апостолами предстал Христу, своему Господу, чтобы созерцать Его лицом к лицу в бесконечные веки.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Светлая тавромениом, Панкратие, звезда показался еси, и священнострадалец явился еси за Христа: Емуже ныне предстоя, моли за чтущыя тя блаженне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-324-2">
    <title>
      <ru>Житие и страдание преподобных отцев Патермуфия и Коприя и с ними Александра мирянина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание преподобных отцев Патермуфия и Коприя и с ними Александра мирянина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Император Юлиан, сначала веровавший во Христа, а потом уклонившийся, по действию диавола, снова в язычество и ставший сыном сатаны, отправился на войну с Персами. По пути в Персию он пролил много крови святых и, будучи в Антиохии, схватил двух антиохийских пресвитеров, Евгения и Макария, которые, после продолжительной пытки, были им сосланы в Мавританию, в заточение. В то время в египетских пустынях жили два преподобных мужа — Патермуфий и Коприй; они пребывали в полном единомыслии и вместе служили Богу. Патермуфий был старше годами и более опытен в подвигах иноческих и крепок добродетелью; Коприй же, младший первого по годам, был еще не вполне утвержден в иноческой жизни и имел в Патермуфии своего наставника и отца духовного. Прежде чем они были подвергнуты мучениям, Коприй рассказал Патермуфию следующее, бывшее ему ночью во сне, видение.</p>
          <p>— Видел я, — говорил он, — отверзающиеся Небеса и некоторого светлого мужа, который, с жезлом в руке, шел ко мне. Потом я увидел, что навстречу ему идет с другой стороны кто-то черный, который зажигает огонь и распространяет вокруг себя дым. Этот черный простер руку и взял меня; очутившись в дыму, я находился в крайне бедственном состоянии, и со всех сторон мне грозили опасности, а тот светозарный муж далеко ушел от меня. В это время с Неба раздался Голос: «Плод этого человека будет разорван, но потом снова будет употреблен на доброе дело». После этого видения я, в смущении, проснулся.</p>
          <p>— Нехорош этот сон! — сказал Патермуфий. — Боюсь, как бы ты не отступил от Бога Живаго. Вот, преступный император Юлиан отрекся от Христа и воздвиг гонение на Церковь Божию. Думаю, что и мы будем подвергнуты мучениям. Смотри же, чадо, не отрекайся от Христа из боязни пред мучениями, будучи обольщен обещаниями наград. Бойся Бога, помни Его заповеди и будь мужествен.</p>
          <p>После этого видения прошло немного времени, и император Юлиан с большим войском прибыл в Египет. Услышав, что в египетских пустынях живет много пустынников, он послал туда воинов, чтобы они захватили всех, кого найдут. Тогда были взяты вышеупомянутые отцы, Патермуфий и Коприй, и приведены на допрос к мучителю. И спросил Юлиан преподобного Патермуфия:</p>
          <p>— Сколько тебе лет, старец?</p>
          <p>Он же отвечал:</p>
          <p>— Семьдесят пять лет уже моей временной жизни на земле.</p>
          <p>Взглянув на Коприя, император сказал:</p>
          <p>— Скажи теперь ты, младший, сколько тебе лет?</p>
          <p>Коприй отвечал:</p>
          <p>— Мне от роду сорок пять лет.</p>
          <p>Тогда император повелел отвести в темницу старца Патермуфия, а Коприя оставил и так стал говорить с ним:</p>
          <p>— Принеси, человек, жертвы богам, чтобы избегнуть ожидающих тебя мук. Оставь обманчивую христианскую веру, которая не приносит тебе никакой пользы. Вот и я прежде верил Христу, но пользы от этого не видел никакой. Теперь же, веруя в бессмертных богов, сподобился от них получить много великих благодеяний. Советую и тебе отказаться от Христа и принести жертву богам; тогда я приближу тебя к себе и ты получишь от меня много милостей.</p>
          <p>Коприй, затаив дыхание, слушал императора. Он впал в самозабвение и, увлекшись его пагубными обещаниями, сказал Юлиану:</p>
          <p>— Доброму ты учишь меня, государь! Хорошо, что я нашел в тебе учителя и доброго наставника.</p>
          <p>Потом он громко воскликнул:</p>
          <p>— Отныне я — Юлианов ученик, а не христианин, и как я прежде заблуждался, пребывая в обманчивой вере христианской, так теперь постараюсь всё исправить — я поклонюсь богам и принесу жертву.</p>
          <p>Услышав эти слова, император чрезвычайно обрадовался и сказал:</p>
          <p>— Счастлив человек этот более всех других тем, что он познал древних отеческих богов, дающих вечную жизнь миру!</p>
          <p>После этих слов Коприй поклонился и принес жертву идолу Аполлону и, отступив от Бога, принял в себя диавола.</p>
          <p>Святые Ангелы отступили от него, бесы же окружили его и радовались.</p>
          <p>Узнавши, что Коприй отступил от Христа, преподобный Патермуфий чрезвычайно опечалился, плакал и рыдал о нем и, преклонив колена, так молился:</p>
          <p>— Господи, Боже Сил! Не погуби грешника, преступившего Твою заповедь! Помяни о трудах, какие он совершил в юности своей по любви к Тебе, не отвергай его от лица Твоего, так как он обольщен речами законопреступника. Помилуй Твое создание и взыщи дело тук Твоих!</p>
          <p>Наутро император сел на престол свой, а Коприй стоял около него с правой стороны. На нем был пурпурный плащ. Когда Патермуфий, по повелению императора, был приведен на допрос, Коприй, увидав его, сказал:</p>
          <p>— Вот идет обманщик, который лишил меня моего счастья.</p>
          <p>Когда же старец подошел к судилищу, Коприй закричал ему:</p>
          <p>— Что, Патермуфий? Видишь, я радуюсь, а тебе приходится плакать. Я уже не христианин, а последователь Юлиана.</p>
          <p>Патермуфий отвечал:</p>
          <p>— Да, вижу, что ты радуешься, и поэтому я плачу о тебе.</p>
          <p>Император тогда сказал старцу:</p>
          <p>— Не плачь, а принеси жертву богам и радуйся вместе с ним.</p>
          <p>Патермуфий отвечал:</p>
          <p>— Радость его — временная. Теперь он радуется, а в будущей жизни будет плакать, если не раскается. Я же плачу теперь, но буду радоваться в жизни будущей. Он здесь вели чается в пурпуровом одеянии, а там окажется нагим; теперь он насыщается, а в будущей жизни будет алкать. Я же теперь алчу, а в будущей жизни насыщусь, когда явится слава моего Бога. Ныне он тебе, царю земному, предстоит в числе слуг твоих со славою, а там от лица Царя Небесного он будет изгнан и брошен в геенну огненную к бесам.</p>
          <p>Сказавши это, старец взглянул в лицо Коприю и прорек:</p>
          <p>— Горе тебе, окаянный! Ты был раньше сосудом благодати, теперь же ты — гной, в котором радостно ликуют бесы. Ведь Ангелы отступили от тебя. Ты удалил от себя Бога и облекся в диавола. Жизнь истинную, вечную ты возненавидел, а временную, ложную, возлюбил. Но вспомни о делах юности твоей, приди в себя, покинь заблуждение, каким ты, к несчастью, увлекся и иди ко мне, чадо! Возлюби снова Бога и покайся пред Тем, пред Кем согрешил ты, а Он, по Своему милосердию, примет тебя и простит тебе грехи твои.</p>
          <p>Когда старец изрек эти слова, Коприй умилился сердцем и, раскаявшись, громко воскликнул:</p>
          <p>— Горе мне, горе мне, горе мне!</p>
          <p>Потом начал колебаться то в одну, то в другую сторону. Затем, воспрянув духом и взглянув на Небо, сказал:</p>
          <p>— Теперь я уже не Юлианов, а снова Христов! Согрешил я, преступив Божию Заповедь, я совершил беззаконие, отрекшись от Господа моего, но в том и познается Твоя благодать, Владыка, когда Ты помилуешь меня, совершившего столь тяжкий грех. Будь, Человеколюбец, милостив ко мне. Я похож теперь на сухое дерево, у которого нет плодов и омертвели листья. Слова беззаконных ввели меня в заблуждение и диавольская буря потопила меня. Надо мной посмеявается змей, и возрадовались обо мне лики бесов. Звезды небесные пришли в смятение, солнце и луна сокрыли свет свой из-за моего великого греха, каким я огорчил Бога. Но вы, Ангелы Божии и лики праведных и жители всего мира, соберитесь вместе и оплачьте мое падение и помрачение моего ума. Ведь я лишился Христа, Солнца правды, и во мне погас свет веры; вся духовная красота отнята у меня.</p>
          <p>Потом, обратившись к императору, Коприй сказал:</p>
          <p>— Зачем ты, диавол прельстил меня? Зачем, законопреступник, ты и меня увлек в свою погибель?</p>
          <p>И снявши с себя пурпурную одежду, он бросил ее перед ним, говоря:</p>
          <p>— Возьми себе ту славу, какую ты мне дал, а я опять возьму то, что потерял. Бог мой благ и сотворит меня хотя яко единаго из Своих наемник.</p>
          <p>Император, увидев, что Коприй снова обратился ко Христу, разгневался и повелел тотчас же раскалить большую железную сковороду. Коприй же, слыша это повеление, сказал:</p>
          <p>— Хорошо ты поступаешь, император! Сожги меня, рассеки на части, чтобы мне многочисленными мучениями искупить свое падение. Прежде же всего, казни язык мой, потому что он прежде всего согрешил, отказавшись от Христа.</p>
          <p>Тогда император повелел раскалить небольшую железную ложку и положить ее на язык Коприю. Последний же, увидев ложку, раскаленную как уголь, сказал святому Патермуфию:</p>
          <p>— Молись за меня Богу, отец, ибо я прихожу в ужас при мысли об ожидающем меня мучении.</p>
          <p>Старец сказал ему:</p>
          <p>— Терпи, чадо, с радостью, и Господь тебе поможет!</p>
          <p>И вот, когда ложка дотронулась до языка Коприя, то показалась ему холодною как лед, и язык Коприя не получил никакого ожога. Император сказал тогда:</p>
          <p>— Эти люди — волшебники, ведите их на раскаленную сковороду.</p>
          <p>Когда их повели, Коприй сказал старцу:</p>
          <p>— Молись за меня, мой учитель, ибо я весьма страшусь мучения.</p>
          <p>Старец сказал:</p>
          <p>— Не бойся, чадо! Будь мужествен, вспомни о своих, принятых тобою на себя с самого детства твоего в пустыне, постнических подвигах и трудах, мужественно подъятых во славу Божию. Помнишь ли, как ты провел без пищи тридцать пять дней? Помнишь ли еще, как, распинаясь Христу, ты стоял в течение двенадцати дней неподвижно с распростертыми крестообразно руками? Разве ты забыл, как ты ложился на жесткие камни и на острые черепки? Если всё это в течение твоей жизни ты охотно терпел ради Христа, то зачем ты боишься теперь этой муки, продолжающейся один только час?</p>
          <p>Коприй, утвердившись этими словами, с просветленным лицом без боязни пошел вместе с старцем к сковороде. Когда они всходили на нее, Патермуфий сказал:</p>
          <p>— Брат Коприй, возведи очи твои горе́!</p>
          <p>Коприй же, взглянув на Небо, сказал:</p>
          <p>— Вижу приближающихся Ангелов, главы которых покрыты росою. Молю тебя, отец, скажи им, чтобы они не гневались на меня за то, что я отрекся от Христа.</p>
          <p>И таким образом оба они вошли на сковороду и ходили как на лугу, насмехаясь над мучителем, ибо сковорода тотчас же совершенно остыла. Увидев это, мучитель пришел еще в большую ярость и повелел растопить как можно сильнее печь, чтобы бросить туда мучеников на сожжение. Когда печь растопляли, к Коприю подошел один из царских воинов по имени Александр и сказал:</p>
          <p>— Коприй! Ты сначала принес жертвы богам, а теперь не хочешь. Обратись же снова к нам, чтобы избавиться от гибели в огне.</p>
          <p>Святый Коприй отвечал ему:</p>
          <p>— О, если бы первый мой грех, какой я совершил пред Христом, предан был забвению пред Лицем Божиим! Если собрать всю воду морскую и все реки, и источники, и все капли, падающие с неба, то всего этого было бы мало для омытия скверны греха моего. Однако я не отчаиваюсь в милосердии человеколюбивого Владыки моего.</p>
          <p>Александр, пришедший в умиление от слов Коприя, сказал:</p>
          <p>— Хотел бы и я стать воином Того Царя, Которому вы служите!</p>
          <p>И тогда Коприй научил его истинной вере и обратил ко Христу.</p>
          <p>Когда же печь была растоплена до яркого пламени и преподобные мученики пошли в нее, Александр последовал за ними, говоря:</p>
          <p>— Пойду с вами, блаженные отцы! Возьмите меня, ради Христа, в печь!</p>
          <p>Они взяли его под руки и пошли вместе, но потом Александр вырвался из их рук и пошел один впереди. Когда они приблизились ко входу в печь, то навстречу Александру вырвался большой клуб пламени из печи, но не опалил его, и Александр сказал, обращаясь к этому пламени:</p>
          <p>— Если ты по повелению Божию вышел для того, чтобы сжечь меня, то сожги грешника!</p>
          <p>При этих словах его, пламень разделился на две части и стал двумя стенами, как некогда вода в Чермном море, открывая ему путь посреди. И вошел Александр внутрь печи, не тронутый пламенем, и, увидев там Ангелов Божиих, сказал им:</p>
          <p>— Молю вас, господа мои, спасите меня грешного!</p>
          <p>Ангелы отвечали:</p>
          <p>— Для того мы и посланы сюда от Бога, дабы спасти тебя.</p>
          <p>И они взяли душу его ко Господу, а тело его мертвое осталось в огне совершенно целым. После него вошли и преподобные отцы Патермуфий и Коприй, также не поврежденные от огня, и пребывали близ тела Александрова, воспевая хвалу Богу.</p>
          <p>Когда печь погасла, святые были выведены к императору живыми и невредимыми, нисколько не пострадавшими от огня, а тело святаго Александра было вынесено также не поврежденным от огня, и от него шло великое благоухание. Император с удивлением сказал тогда:</p>
          <p>— Наши боги — велики, а Христос — ничто!</p>
          <p>Потом опять стал принуждать святых к поклонению идолам. Преподобный же Патермуфий сказал ему:</p>
          <p>— Так как ты идешь на сражение не для прославления Имени Божия, то не воротишься назад, но будешь ранен смертельно и умрешь страшною смертию.</p>
          <p>Тогда император сильно разгневался и повелел усечь их мечом.</p>
          <p>И выведены были святые из города на место усекновения. Там они, пред кончиною своею, обратились с молитвою к Богу, и вот, с Неба раздался Голос, который восхвалял Патермуфия, прощал Коприя и обоих их призывал к вечному успокоению.</p>
          <p>Тогда они с радостию преклонили под меч свои головы и скончались, положив за Господа жизнь свою.</p>
          <p>Нечестивый же Юлиан, отправившийся на войну с Персами, был побежден персидскими войсками и, как предсказал святый Патермуфий, не вернулся в свою землю.</p>
          <p>Кончина святых преподобномучеников Патермуфия и Коприя, а с ними и святаго Александра последовала в июле месяце в девятый день. В то время над Римлянами царствовал законопреступник Юлиан, а над христианами — Господь наш Иисус Христос, Емуже со Отцем и Святым Духом подобает честь, слава и держава, ныне и присно и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-324-3">
    <title>
      <ru>Память преподобного Патермуфия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Патермуфия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Патермуфий, как сообщает о нем Коприй, был сначала идолопоклонником. Он стоял во главе шайки разбойников, воровал и даже снимал одежды с погребенных, совершал и всякие другие злодеяния и мерзости, и молва о его злодействах распространялась по всем странам египетским. Обращение его к Богу совершилось по следующей причине.</p>
          <p>Однажды ночью он влез на крышу дома, в котором жила дева, посвященная Богу. Хотел он разобрать кровлю и, войдя через нее в дом, совершить задуманное им злодеяние. Однако, как он ни старался, кровлю он разобрать не мог и, усталый, заснул там.</p>
          <p>Во сне он увидел какого-то светозарного мужа, одетого в одежду царя, который сказал ему:</p>
          <p>— Перестань отныне совершать свои злодеяния, перестань проливать человеческую кровь, красть и творить другие беззакония! Раскайся и начни богоугодные труды, прими на себя служение ангельское и проведи остаток своей жизни в добродетели, я же сделаю тебя вождем и князем над своими войсками.</p>
          <p>Патермуфий обещал, что он сейчас же с усердием начнет исполнять эти повеления. Явившийся показал ему тогда целое ополчение монахов и повелел ему принять начальство над ними.</p>
          <p>Пока продолжалось это сновидение, прошла ночь и воссиял дневной свет. Девица вошла на кровлю дома и, увидев там спавшего человека, пришла в большой страх. Патермуфий же, воспрянув от сна и увидав стоявшую перед ним девицу, был в каком-то оцепенении и безумии. Когда девица стала спрашивать его: кто он, откуда и с какою целию пришел сюда, то он ничего не отвечал на ее вопросы и только просил показать ему, где находится христианская церковь. Девица, видя в совершающемся пред нею дело Божие, повела его в церковь и представила пресвитерам.</p>
          <p>Увидев пресвитеров, он пал к их ногам, со слезами прося их о том, чтобы они сделали его христианином и наставили на путь покаяния. Пресвитеры же, зная его, дивились и не верили его словам, видя в его просьбах только коварство и обман. Но когда он стал плакать и продолжал неотступно свои моления, то они сказали ему:</p>
          <p>— Если ты окончательно отстанешь от своих злодеяний и будешь вести хорошую жизнь и творить добро, мы примем тебя в христианское общество.</p>
          <p>Он обещал исполнить всё, что они ему прикажут, и тогда пресвитеры совершили над ним оглашение и через несколько дней крестили его. По принятии крещения Патермуфий просил пресвитеров, чтобы они дали ему какую-нибудь заповедь, исполняя которую он утверждался бы на пути ко спасению, и они научили его читать наизусть первые три стиха псалма первого. Вникнув в эти стихи, он сказал:</p>
          <p>— Этого довольно для моего спасения.</p>
          <p>Спустя три дня по принятии Крещения, он отправился в пустыню и провел там много времени, пребывая дни и ночи в молитве и слезах и питаясь корнями росших там трав. Затем он возвратился к церкви, привыкнув те три стиха не только читать наизусть, но и исполнять на деле. Пресвитеры же, дивясь такой происшедшей с ним перемене к лучшему, а также и его чрезвычайному воздержанию, хотели его удержать при себе, чтобы научить его чтению, но он, прожив с ними одну неделю, снова ушел в пустыню и пробыл в ней семь лет, питаясь уже не корнями и травами, а хлебом, который посылаем был ему от Бога однажды в неделю. Каждый воскресный день он находил пред собою чистый хлеб, доставлявшийся невидимою рукою, и, вкусив хлеба этого с благодарением, он опять до следующего воскресенья оставался без пищи и не чувствовал изнеможения от голода. Бог даровал ему и дар разуметь книги и всё божественное писание он знал на память.</p>
          <p>Спустя семь лет, по повелению Божию, преподобный Патермуфий снова возвратился из пустыни в населенную местность на пользу многих и своею постническою жизнию многих привлек к себе. Его ученики во всем подражали его добродетелям.</p>
          <p>Пришел к нему и один юноша, желавший быть его учеником. Преподобный, принявши его, облек его в иноческое одеяние, состоявшее из волосяного рубища, кукуля и козьей кожи, которая у иноков обыкновенно называется милотью или милотарем, и учил его богоугодной иноческой жизни.</p>
          <p>У преподобного же Патермуфия было в обычае посещать больных и присутствовать при их кончине и погребать умерших, причем сам он заботился одеть их в погребальные одежды. Видя такое усердие старца в деле погребения умерших, тот юноша сказал ему:</p>
          <p>— Отче! Хотелось бы мне, чтобы, когда я умру, ты одел меня и похоронил.</p>
          <p>Отец отвечал:</p>
          <p>— Я так и сделаю, чадо, и буду одевать тебя до тех пор, пока ты сам не скажешь: довольно.</p>
          <p>В скором времени тот юный монах преставился, старец же, обвивши, по обычаю, его погребальными одеждами и покрыв лицо ему, сказал:</p>
          <p>— Довольно ли тебе, чадо, этого для погребения или же прибавить еще что-нибудь?</p>
          <p>Тогда мертвый, в слух всем, отвечал:</p>
          <p>— Довольно, отче!</p>
          <p>Все присутствующие при этом удивились такому чуду и стали прославлять старца как чудотворца. Он же, не вынося их прославления, тотчас же, после погребения мертвеца, ушел, тайно от всех, в пустыню.</p>
          <p>Чрез некоторое время, однако, старец снова вернулся навестить братию, для коей он был руководителем в иноческой жизни. Ему было открыто в это время от Бога, что один брат, живший в особой отшельнической келлии, близ одного селения, смертельно заболел, и преподобный поспешил навестить его. Так как путь туда был довольно далек, то преподобный запоздал в дороге. Заходило уже солнце, и святый не хотел в это время, ночью, пройти в то селение, соблюдая слово Господне: ходите, дондеже свет имате, да тьма вас не имет, и еще: аще кто ходит во дни, не поткнется. Тогда, движимый силою веры, святый обратился к наполовину уже зашедшему солнцу с такими словами:</p>
          <p>— Во Имя Господа нашего Иисуса Христа, стань солнце на пути твоем и подожди до тех пор, пока я не войду в селение.</p>
          <p>И остановилось солнце, наполовину уже сокрывшееся, и стало светить только одною половиною, ожидая, пока святый не вошел в селение. Жители же того селения дивились, видя, что солнце так долго не заходит, и, собравшись посреди селения, смотрели на то чудо. Прошло несколько времени, и они увидели преподобного Патермуфия, идущего в их селение из пустыни и, встретивши его, спрашивали о причине чудесной остановки солнца. Он сказал им:</p>
          <p>— Разве вы не помните слов Господних, в Евангелии содержащихся и научающих иметь веру? Аще имате веру яко зерно горушно, то можете и горы переставлять. Кто же верою может переставлять горы, тот ею же может и остановить солнце в его течении.</p>
          <p>Когда он сказал это, то все поняли, что ради него остановилось солнце, которое скрылось именно тогда, когда он вошел в селение. Тогда все со страхом поклонились старцу и пошли за ним, когда он отправился к больному брату. Войдя к нему в келлию, преподобный нашел его уже скончавшимся о Господе. Он сотворил молитву, подошел к нему, облобызал его тело и сказал:</p>
          <p>— Что тебе более приятно, брат, — жить ли со Христом, по отшествии от нас, или же побыть еще с нами, в теле?</p>
          <p>Мертвый тотчас же ожил, открыл очи, поднялся на одре и сказал:</p>
          <p>— Зачем ты возвратил меня к жизни, отче? Лучше для меня отойти ко Христу и быть с ним, а жить во плоти я более не хочу!</p>
          <p>Тогда старец сказал ему:</p>
          <p>— Почивай же с миром и помолись обо мне!</p>
          <p>И тот возлег и снова почил.</p>
          <p>Все присутствовавшие при этом пришли в ужас и говорили:</p>
          <p>— Поистине, это — Божий человек.</p>
          <p>Преподобный же, приготовив тело умершего к погребению, всю ночь провел в пении Псалмов, а утром, предав оное с честию земле, ушел оттуда.</p>
          <p>В другой раз преподобный посетил иного брата, также заболевшего смертельно. Увидав, что больной страшится смерти из-за грехов своих, он сказал ему:</p>
          <p>— Отчего ты, чадо, не готов к отшествию? Кажется мне, что совесть, обличительница твоя, хочет идти туда вместе с тобою.</p>
          <p>Больной сказал:</p>
          <p>— Прошу тебя, отче, помолись за меня Богу, чтобы Он дал мне немного времени для покаяния.</p>
          <p>Старец же отвечал:</p>
          <p>— Вот, теперь ты ищешь времени для покаяния, а где прошедшие времена? Что совершил ты во дни своего иночества? Ты не только не успел уврачевать своих прежних язв, но прибавлял к ним всё новые и новые.</p>
          <p>Больной, однако, не переставал умолять старца со слезами о том, чтобы он помолился за него Господу. И сказал тогда старец:</p>
          <p>— Если ты отныне не будешь прилагать одно зло к другому, то мы помолимся за тебя. Человеколюбец Господь благ и долготерпелив и даст тебе некоторый срок для очищения грехов твоих.</p>
          <p>Сказавши это, он преклонил колена для молитвы и после молитвы встал и сказал больному:</p>
          <p>— Три года дает тебе Господь прожить еще на земле — только принеси истинное покаяние!</p>
          <p>И взяв его за руку, преподобный поднял его здоровым и увел его с собою в пустыню.</p>
          <p>Спустя же три года он снова пришел с ним к братии и представил им его как Ангела Божия. Много братии сошлось слушать сладкие слова преподобного, и он сказал им здесь слово о плодах покаяния. Беседа продолжалась до утрени, и во время этой беседы брат, окончивший трехлетнее покаяние, как бы задремал и предал душу свою в руки Божии, без болезни и страха, как бы уснувший сладким сном.</p>
          <p>Сообщается о преподобном Патермуфии еще, что он много раз переходил реку Нил по верху воды. А однажды, когда несколько человек из братии собрались в одной келлии и, при запертых дверях беседовали о спасении души, святый стал посреди их, как некогда Христос Господь посреди Апостолов. Так был велик в деле чудотворений преподобный Патермуфий, исполненный благодати Божией. Он преставился ко Господу, проведя много лет в угождении Богу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-324-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Коприя</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Коприя</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Коприй, самовидец святаго Патермуфия и повествователь о чудесах его, был саном пресвитер и также имел от Бога благодать чудотворения. Он жил в тех же египетских странах, исцеляя различные болезни в людях и изгоняя злых духов. Когда однажды он рассказывал собравшимся к нему братьям на пользу душ их, о жизни преподобного Патермуфия и о других святых, то один брат, не доверяя его рассказам, не слушал его и задремал. Но вот во время сна своего он увидел в руках святаго Коприя книгу, написанную золотыми письменами, из которой он и рассказывал нечто братии. Около него стоял светозарный муж, почтенного вида, украшенный сединами. Этот муж, грозно взглянув на дремавшего, сказал:</p>
          <p>— Почему ты не веришь тому, что говорится, и, не слушая, дремлешь?</p>
          <p>Брат, воспрянув в ужасе от сна, тотчас сказал другим о том, что видел, и с тех пор стал с верою и вниманием слушать все беседы святаго Коприя.</p>
          <p>Однажды у преподобного находились странствующие иноки, пришедшие к нему послушать его бесед на спасение души. В это время к дверям келлии подошел один поселянин с сосудом, наполненным песком, и стал дожидаться, когда старец окончит свою беседу. Братия же, увидев человека и песок, спросили старца:</p>
          <p>— Для чего принесен этот песок?</p>
          <p>Старец ответил:</p>
          <p>— Не следовало бы мне, о чада, говорить вам об этом, чтобы не показаться тщеславящимся делами Божиими и чтобы не потерять воздаяния за труды свои. Но так как я вижу, что вы предприняли долгое и трудное путешествие к нам, то не скрою от вас того, а для вашей пользы поведаю вам дела Божии, какие Бог благоизволил совершить через нас грешных. Земля того селения, которое находится поблизости от нас, была весьма неплодородна, и от хлеба, какой сеяли на нивах, едва-едва получалось обратно посеянное. Какой-то червь поедал прозябения и подгрызал колосья, прежде чем они созревали. Жители того селения все были идолопоклонниками, но с помощию Божией благодати, мы всех их обратили в святую веру и окрестили. Ставши христианами, они явились к нам и стали умолять нас, чтобы мы помолились за них Христу Богу, дабы Он послал их земле плодородие. Мы им сказали:</p>
          <p>— Мы помолимся, но вы должны иметь непоколебимую веру в Бога.</p>
          <p>Тогда они обещали содержать твердую веру и, набравши в пазухи песку с той земли, по коей ходят наши грешные ноги, стали просить меня, чтобы я Именем Господним благословил им этот песок как семена. Я сказал им:</p>
          <p>— Да будет вам по вере вашей!</p>
          <p>Они же, придя домой, смешали тот песок с хлебными семенами и посеяли всё на полях. И вот тогда уродилось столько хлеба, сколько не получается ни в одной местности Египта. С тех пор всякий год земледельцы приходят к ним и приносят нам для благословения песок. Вера их не обманывает и они всегда имеют урожай.</p>
          <p>Преподобный Коприй, однажды вступив в пререкание о вере пред народом с еретиком манихеем, и видя, что он не может смиренными и кроткими словами своими одолеть велеречивого гордеца, захотел делом показать правоту своей веры. Он велел развести большой огонь и звал с собою туда еретика, чтобы выяснилось, чья вера правая: кто не сгорит, говорил святый, тот, значит, верует правильно. Манихей же сказал ему:</p>
          <p>— Сначала войди ты!</p>
          <p>Святый вошел в огонь, но пламя пред ним расступилось на обе стороны и он в течение получаса времени стоял на угольях как на траве, без всякого вреда для себя; он вышел из пламени невредимым — даже и одежд его не коснулся огонь. Увидя это, народ весьма удивлялся и прославлял Христа Бога. Еретик же не хотел входить, но народ бросил его в пламя и он тотчас начал сгорать там. Однако, весь обожженный, он успел выскочить из огня и побежал. Народ, схватив его, кричал:</p>
          <p>— Пусть еретик будет сожжен!</p>
          <p>Преподобный Коприй успокоил народное волнение и отпустил еретика, обгоревшего как головня, живым.</p>
          <p>Около своей келлии старец имел небольшой сад; в этом саду он разводил хлебные злаки и плоды, которые шли на пропитание приходивших к нему странников. Один же идолопоклонник, зайдя ночью в этот сад, украл плодов столько, сколько мог унести, и часть их, придя домой, стал варить на котле на огне. Но прошло более трех часов, много дров было им сожжено, а плоды не только не сварились, но даже и вода в котле не согрелась. Это необычайное обстоятельство привело в сильное удивление грабителя и он, сознавая свой грех и уразумев силу Христову, действующую в христианах, взял всё украденное и даже то, что уже было в котле, и снес к ногам старца, признаваясь в совершенной им краже. При этом он просил у старца прощения и умолял сделать его христианином. Случилось, что в то время у старца было много странников; все они возрадовались о чудесном обращении того человека ко Христу, вкусили от тех плодов и возблагодарили Бога. Кроме этих чудес преподобный Коприй, благодатию Христовою, совершил и много других и почил с миром. Он удостоился одинаковой части с преподобным Патермуфием в Царстве Господа нашего Иисуса Христа, Которому подобает честь и слава со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
          <p>В тот же день память святаго священномученика Кирилла, епископа Гортинского. (См. о нем 6 сентября).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
