<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-10T00:00:00">
  <feast id="ls-325-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых сорока пяти мучеников, пострадавших в Никополе Армянском</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Христа ради мученицы многия муки подъясте, и многобожие низложисте все идольское, и разрушисте безбожие всякия прелести, Христовою силою сия поправше; нас всех верно научаете вопити яве: аллилуиа.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых сорока пяти мучеников, пострадавших в Никополе Армянском</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Нечестивый царь Ликиний, принятый Константином Великим в соправители и управлявший восточными странами, издал по всей своей области повеление предавать различным мукам и смерти христиан, не желавших поклоняться идолам, и имущество их отнимать на перестройку городов. Когда это повеление пришло в Никополь армянский, язычники начали готовить муки и различные орудия мучения для христиан и стали многих верных брать и отводить на мучение; тогда более сорока рабов Христовых собрались и решились, не дожидаясь, пока их схватят нечестивые, самим по своей воле пойти на суд, исповедать Имя Христово и отдаться на мучение. Из них главнейшие были Леонтий, Маврикий, Даниил, Антоний, Александр — люди знаменитые и своим родом, и образованием и отличавшиеся добродетельной жизнью; они пошли все вместе к игемону армянской области и объявили, что они христиане. Игемон удивился единодушному согласию стольких людей и мужеству, с каким они по собственной воле шли на мучения, и спросил их:</p>
          <p>— Откуда вы? И кто вас научил не поклоняться нашим богам?</p>
          <p>Отвечал святый Александр:</p>
          <p>— Мы здешние, одни — из города, другие — из сел, эта земля — наша родина, отец же наш — Христос Небесный; Он научил нас не поклоняться ложным богам, глухим и слепым, делу рук человеческих.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— А где ваш Христос? Ведь он был распят и умер!</p>
          <p>Святый Леонтий отвечал:</p>
          <p>— Ты знаешь, что Христос умер? Так узнай же, что Он и воскрес из мертвых и вознесся на Небо; Он умер за нас по Своей воле, но воскрес снова как Сын Божий.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Жив теперь Христос?</p>
          <p>Леонтий отвечал:</p>
          <p>— Игемон! Ваши боги не живут после смерти, а Господь наш живет вечно, хотя и умер на некоторое время ради нашего спасения; смертью же Своей Он избавил нас из вечной смерти, дал нам жизнь и научил нас умирать ради Него, чтоб жить с Ним бесконечной жизнью.</p>
          <p>А игемон начал хвалить своих богов Зевса, Аполлона, Асклипия и других. На это Леонтий сказал:</p>
          <p>— Разве Зевс великий бог?</p>
          <p>— Он владеет небом, — отвечал игемон; — он — отец всех богов.</p>
          <p>Леонтий возразил:</p>
          <p>— Богу подобает быть праведным, чистым, безгрешным, а ты что скажешь о своем боге Зевсе?</p>
          <p>— Я его называю праведным, чистым и безгрешным, — сказал игемон.</p>
          <p>На это святый Леонтий сказал:</p>
          <p>— Зевс праведен — а разве не он сверг с престола своего отца Крона? Он чист и безгрешен — а разве не он взял себе в жены свою родную сестру Иру и не осквернил многих чужих жен? Он губил не только женщин, но и мужчин и творил самые мерзкие беззакония. Как же он, такой грешник, мог быть богом? Если ваш бог грешник, то ему для исправления нужен иной бог, безгрешный.</p>
          <p>Разгневался игемон Лисий и яростно сказал:</p>
          <p>— Кто тебе дал право судить богов наших, злой человек?! Они мне боги, не пощажу вас, но жестоко погублю всех!</p>
          <p>Сказал святый Леонтий:</p>
          <p>— Не гневайся, игемон, если слышишь правду; не даны ли людям законы не иметь никому чужой жены, не брать в жены себе сестру, не обижать, не убивать никого? И если кто осмелится поступать в чем-либо против законов, тот называется преступником и подлежит суду и смертной казни. А ваши боги — люди и преисполнены всех зол и беззаконий: они были блудниками, прелюбодеями, человекоубийцами и, как законопреступники, какому грозному суду и сколько раз смертной казни они подлежали! Поэтому вашим беззаконникам-богам нужно подчиниться человеческим законам и подражать людям, строго соблюдающим законы, а вы будьте судьями ваших богов, будьте богами и палачами, пока не исправите их.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— О безумный! Не ваш ли Бог был распят как злодей? А кто из наших богов был распят?</p>
          <p>Отвечал святый Леонтий:</p>
          <p>— Распялся за нас Христос Бог наш, и мы похваляемся Крестом Его, ваши же боги трепещут, боятся Распятого Бога нашего и бегут далеко от крестной силы. Бог наш по Своей воле пострадал на кресте, а ваши боги нехотя погибли горькой смертью. Бог наш — Спаситель рода человеческого, а ваши боги — губители людей. Наш Бог Истинный, а ваши боги ложные и не боги, а бесы и пагубные обольстители; сами они погибли и поклоняющихся им ведут к вечной погибели.</p>
          <p>Взбешенный этими словами святаго Леонтия, игемон приказал бить по устам камнями всех исповедников Христовых.</p>
          <p>— Пусть бьют их, — говорил он, — в уста, которыми изрекается хула на наших богов.</p>
          <p>Святых били, а они говорили:</p>
          <p>— Пусть бьет тебя Бог, слуга сатаны! Ты услышал правду и несправедливо судишь, ты вне себя, нечестивый!</p>
          <p>Потом мучитель велел всех их обложить железными веригами и бросить в темницу. Святые в темнице веселились, как в чертоге, о Боге, Спасителе своем, и пели Давидовы Псалмы: некоторые из них с детства были начитаны в книгах. А святый Леонтий ободрял всех такими словами:</p>
          <p>— Братья честны́е и рабы Христовы! Перенесем всё терпеливо! Вы знаете из Священного Писания, сколько вытерпел праведный Иов, и каково было страдание Господа нашего, и как скончались иные святые рабы Его. Иоанн Предтеча был обезглавлен, Стефан побит камнями, Петр распят стремглав, Фома пронзен копьем, другие умерли за Господа своего иною мученическою смертью. Сколько святых пострадало в царствование Адриана, Декия, Максимиана и других прежних нечестивых царей, не только мужчины, но и женщины, как, например, мы слышим о святой Фекле, Евфимии, Капитолине, Иулитте и других святых мученицах, имена которых записаны в книгах жизни на Небе; как мужественно они подвизались и победили диавола! И если женщины были так мужественны, то нам, мужчинам, нужно быть еще более крепкими и непреодолимыми и свои души положить за Христа Бога нашего, Свою душу за нас на кресте положившего.</p>
          <p>Такими словами ободрил Леонтий святый братию, и все с готовностью желали претерпеть за Христа всякие мучения. Стоял зной, и святые мучились сильной жаждой; пришла в темницу навестить их одна благородная и благочестивая женщина, по имени Власиана, беспрепятственно принесла холодной воды из источника, бывшего там поблизости, и напоила их.</p>
          <p>Наступившую ночь святые проводили в молитвах и пении Псалмов; не спал в ту ночь и игемон Лисий: он обдумывал, каким мукам подвергнуть содержимых в тюрьме рабов Христовых. Под утро он заснул, и явился ему во сне бес и сказал:</p>
          <p>— Будь тверд, Лисий; я — бог Асклипий, мучь нещадно хулящих нас христиан; много нелепостей наговорили они о нас в темнице; поскорей погуби их всяческими муками.</p>
          <p>Проснулся игемон, с наступлением дня начал суд и, поставив перед собой святых связанных, сказал им:</p>
          <p>— Поклонитесь богам и будете друзьями самодержцам и нам, вам дадут каждому по двести златниц, новые хорошие одежды, пояса, приведут мальчиков, принесем жертву, устроим пир и повеселимся вместе; если же не послушаете меня, то жестоко будут вас мучить. Попрошу вас, не лишайтесь этой приятной жизни, не расставайтесь с вашими женами, детьми и друзьями, принесите жертву хоть одному какому-нибудь из наших богов.</p>
          <p>Отвечали святые как бы в один голос:</p>
          <p>— Будь проклят ты, мучитель, со своими богами; мы не станем приносить жертв нечистым бесам, нам не нужно ни вашего золота, ни одежд, ни пира, ни дружбы; Христос нам и Отец, и дражайший Друг, и за Него мы готовы всё претерпеть и умереть.</p>
          <p>Тогда мучитель приказал их всех нагих повесить и строгать тело их железными крючьями; и долго, до самого полудня, строгали святых мучеников, пока не стало сильно печь солнце и игемон ушел с этого зрелища домой; святые же, остроганные до костей, по приказанию мучителя опять были заключены в темницу. Вышеупомянутая благочестивая женщина Власиана опять пришла навестить их и сквозь окно напоила водой их, изнемогших от язв и от зноя; и прохладились святые, благословили эту женщину, помолились о ней и о детях ее и благодарили Бога, что сподобились страдать за Него.</p>
          <p>Когда святые сидели в темнице, увидел святый Леонтий, что некоторые из братии тяжело страдают от ран, и очень беспокоился о них, как бы в крайнем изнеможении они не отпали от веры; поэтому он молил Бога послать им скорее окончание подвига.</p>
          <p>Был в городе известный гражданин, по имени Ирод, — язычник, пользовавшийся почетом у игемона как советник; и у этого гражданина был секретарь Филин, любимый святым Леонтием за добрый нрав. За ним послал святый и, когда тот подошел к окну темницы, сказал ему:</p>
          <p>— Брат Филин, скажи господину своему Ироду, чтоб он, если ему случится за чем-нибудь быть у игемона, вспомнил о нас и посоветовал завтра постановить нам смертный приговор.</p>
          <p>Филин ушел и передал это Ироду. В это время Ирода позвали к игемону на ужин; он не пошел тотчас же, и игемон ждал его. Опять послали за ними, но он пришел поздно со словами:</p>
          <p>— Я не могу есть; я видел, как строгали осужденных, как текло много крови, и мне противно; желудок мой не может принимать пищи; мне тошно.</p>
          <p>Игемон спросил:</p>
          <p>— Как ты посоветуешь, что мне с ними сделать?</p>
          <p>Ирод ответил:</p>
          <p>— Пусть умрут завтра. Ведь они преступники царского повеления и достойны смерти, так почему же и их сейчас же не казнить?</p>
          <p>На это игемон дал клятвенное обещание умертвить их на следующий день. Тотчас Филин поспешил к темнице и сообщил о слышанном святому Леонтию. Узнали об этом все братия и обрадовались, что завтра умрут за Христа; они благословили Филина за его труд и стали молиться, приготовляясь к смерти. В молитве они говорили:</p>
          <p>— Господи Боже отцов наших, прославь Имя Твое Святое в нас; сокрушенной душею и духом смиренным молимся Тебе; прими нас приносящих самих себя Тебе в жертву живую, как всесожжения овец и ягнят, и как тьмы агнцев тучных, так пусть будет теперь наша жертва пред Тобою, и пусть она будет Тебе угодна: нет стыда надеющимся на Тебя! Ты знаешь, Господи, что мы возлюбили Тебя и ради Тебя предались на смерть. Ты же укрепи нас всех, чтоб ни один не отстал от этой дружины, чтобы не посмеялся и не порадовался о нем наш враг.</p>
          <p>Так молились святые и ободряли друг друга; в полночь же запели Великий Псалом на свое погребение, а именно: блажени непорочнии и т. д. По окончании Псалма пришел Ангел Господень, наполнил светом темницу и сказал им:</p>
          <p>— Радуйтесь, рабы Христовы, близка кончина ваша, имена ваши записаны на Небе, надейтесь, — с вами Бог.</p>
          <p>С этими словами Ангел удалился. Они же поклонившись, благодарили Бога. В это время два темничных сторожа, Меней и Вирилад, родом египтяне, не спали, видели свет, заблиставший в темнице, и слышали голос Ангела, но самого Ангела не видели. И сказал Меней Вириладу:</p>
          <p>— Видишь, брат, какого царя это воины? Я с самого начала сочувствую христианам: они идут не беззаконным путем, а праведным, и хранят веру в своего Бога, днем и ночью поклоняются Ему и в жизни ни с кем дурно не поступают, никого не обижают, не ищут чужого имения, а даже свое раздают, всех любят, всем благодетельствуют. Ты и сам это знаешь. А какова жизнь тех, которые скитаются в египетских пустынях? Разве не странна и удивительна? Они творят чудеса. Я думаю войти к ним в темницу и просить их принять меня к себе; а ты, брат, как думаешь?</p>
          <p>Вирилад отвечал:</p>
          <p>— Так же, как и ты. Вот ведь и мы, недостойные, сподобились увидеть свет, которым осиял Бог их, за Коего они умирают с радостью. Если бы кто стал принуждать игемона умереть за Зевса, или за Аполлона, или за Асклипия, или за кого-либо из прочих богов, захотел ли бы он умереть? Ни за что: ему жизнь дорога. А они не щадят себя, без боязни идут на смерть за своего Бога и удостаиваются от Него такой славы, какой боги никому из поклоняющихся им никогда не являли. Отчего нам не обратиться к этим праведным людям и к Истинному Богу?</p>
          <p>Посоветовавшись таким образом, оба сторожа вошли внутрь темницы и припали к святым со словами:</p>
          <p>— Господа наши, рабы Христа — Истинного Бога, примите и нас в ваше число: и мы веруем в Господа Иисуса Христа, возлюбившего вас, и просим вас помолиться Ему, чтобы Он сподобил и нас одинаковой участи с вами.</p>
          <p>Святые обрадовались их обращению к Богу и приветствовали их, говоря:</p>
          <p>— Вы — братья наши, так как Господь наш призвал вас к исповеданию пресвятаго Имени Своего и даст вам одинаковую награду с нами, как и пришедшим в одиннадцатый час в Его виноградник.</p>
          <p>На следующее утро игемон Лисий вышел с воинами за город на то место, где собирался умертвить святых мучеников, недалеко от реки, называемой Ликос. Там устроил он суд и приказал привести и поставить перед собой святых мучеников. Увидев, что два темничные сторожа присоединились к святым узникам, он сказал первому советнику своему Апиану:</p>
          <p>— Вот, и эти безумные захотели умереть! Разве жизнь не лучше смерти?</p>
          <p>Апиан сказал на это:</p>
          <p>— Прикажи мучить их самыми жестокими муками.</p>
          <p>— Нет, — возразил игемон, — они испугаются мук и опять обратятся к богам, и останутся живы; а я не хочу оставлять их в живых; пусть умрут. Всем заодно издам смертный приговор.</p>
          <p>И когда поставили перед ним на суд святых мучеников, то он не задал им вопроса о вере и не назначил никакого истязания, но тотчас приговорил их к смерти и написал следующий приговор:</p>
          <p>«Этим, представленным мне на суд сорока пяти человекам христианской веры, ослушавшимся царского повеления и хулившим богов своих предков, назначаю достойную по их делам казнь: сначала отсечь им топором руки и ноги, потом бросить на сожжение в огонь, и оставшиеся после сожжения их кости бросить в реку».</p>
          <p>Тотчас слуги посадили мучеников на землю и стали рубить им руки и ноги. Был сильный солнечный зной, и святые мученики страдали от жажды: одни — вследствие боли в ранах, другие — от солнечного зноя; иные умерли в этих страданиях, иные едва дышали, иные же мужественно терпели. Один из них, по имени Ианикит, смотря на свои отрубленные руки и ноги, улыбнулся и сказал:</p>
          <p>— Смотрите, как жатвенный серп сжал мои члены, словно колосья!</p>
          <p>А святый Сисиний, лежа в своей крови, привалился к случившемуся там по близости камню, открыл уста свои и так молился Богу:</p>
          <p>— Господи, Податель всех благ, источивший некогда в пустыне воду из камня и напоивший жаждавшего Израиля, Ты теперь открой этот камень, испусти воду и напой немного меня: Ты видишь жажду нашу, от которой мы погибаем.</p>
          <p>По молитве его внезапно двинулся камень, раздался и испустил источник ключевой воды. Святый Сисиний испил воды и благословил Господа, говоря:</p>
          <p>— Прославляю Тебя, Боже мой, за то, что напоил меня жаждавшего, как мать молоком ребенка, хвалю Тебя, Царь мой, что не презрел меня, раба Твоего! Но молю Тебя, не презирай и любимых братьев моих, Твоих рабов, и прохлади их, изнывающих от жажды, изливая невидимо на них росу благодати Твоей, и всем нам дай твердость скончаться вместе в Твоей надежде; изведенному же Твоей силой источнику этому, которым Ты вновь явил древнее чудо, повели течь до конца мира и дай воде этой целебную благодать и силу во славу Твою, Христе, и Твоего Отца, и Святаго Духа, в память о нас, сорока пяти мучениках, — Твоих рабах, пострадавших за Тебя.</p>
          <p>В это время слуги разожгли приготовленный огромный костер и стали брать тела мучеников и класть в огонь; одни из святых были еще живы, другие уже умерли; и мертвых вместе с живыми предавали сожжению. Повергая в огонь мучеников, слуги считали их и не досчитывались одного; они удивлялись и стали искать. А святый Сисиний, лежа около камня, источившего воду, отозвался:</p>
          <p>— Вот я! Возьмите меня, несите меня в огонь!</p>
          <p>Его взяли и снесли в огонь. Сожгли святых мучеников, огонь угас, а слуги начали искать оставшихся в пепле мученических костей и сколько нашли, собрали в тряпки, снесли и высыпали в реку Ликос. Река приняла в себя кости святых как драгоценное сокровище и сохранила их на одном неглубоком месте около берега, собрав их все вместе своими струями. Пришли потом искать их благочестивые люди и без труда нашли их; собрали их все до одной и сберегали в почетном месте, пока не погиб нечестивый царь Ликиний, соправитель царя Константина, управлявший восточной половиной царства, и не воцарился один Константин. Когда дана была свобода Церкви Христовой по всей вселенной, тогда и кости этих святых мучеников были показаны всем, и была построена церковь во имя их. От святых костей их подавались исцеления, а также и от того источника, который вызвал святый Сисиний своей молитвой. Пострадали святые сорок пять мучеников десятого июля в Никополе армянском, при Лисии игемоне, когда Ликиний царствовал над Востоком; над нами же царствует Господь наш Иисус Христос, Которому с Отцом и Святым Духом воссылается честь и слава, ныне и в бесконечные веки, аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Христа ради мученицы многия муки подъясте, и многобожие низложисте все идольское, и разрушисте безбожие всякия прелести, Христовою силою сия поправше; нас всех верно научаете вопити яве: аллилуиа.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-325-2">
    <title>
      <ru>Сказание о перенесении честно́й ризы Господа нашего Иисуса Христа из Персии в царствующий град Москву</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Днесь притецем вернии к божественней и цельбоносней ризе Спасителя нашего Бога, благоизволившаго сию плотию носити, а на кресте святую Свою кровь излияти, еюже искупи нас от работы вражия. Темже благодаряще вопием ему: спаси святителей, и град, и вся люди честною твоею ризою защити, и спаси душы наша, яко человеколюбец.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Одеяние нетления, спасительнаго целения всем человеком Владыко, даровал еси Твое божественное сокровище честную ризу, яже есть хитон, еюже живоносную и святую плоть вочеловечения Твоего одеяти благоволил еси: сию желанием приемлюще светло празднуем, страхом же и любовию, яко Благодателю воспевающе, зовем Ти Христе: сохрани в мире святителей и вся люди, по велицей Твоей милости.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Сказание о перенесении честно́й ризы Господа нашего Иисуса Христа из Персии в царствующий град Москву</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во дни благоверного царя и Великого князя — самодержца всей России Михаила Феодоровича, в патриаршествование же Святейшего Филарета, отца царева по плоти и духу, — в Персии царствовал шах Аббас. Питая любовь и расположение к благоверному царю Михаилу, Аббас часто отправлял к нему послов с дарами; подобно сему и российский царь присылал к нему послов с дарами. В 7133 году от сотворения мира (от Рождества же Христова в 1625-м году), в марте месяце прибыл в Москву к благоверному царю Михаилу от шаха некий славный посол, по имени Урусамбек; посол этот был отправлен вышеупомянутым шахом Аббасом. Урусамбек привез с собою послание и много ценных подарков благоверному царю Михаилу. Кроме того, он принес с собою послание и драгоценный подарок Святейшему Патриарху Филарету, — именно: ризу Господа нашего Иисуса Христа, положенную в золотом ковчеге, украшенном драгоценными камнями. В этом послании персидский шах извещал, что риза Христова найдена во время завоевания Иверской страны в митрополичьей ризнице, где она была запечатана в одном из крестов; взяв эту ризу, шах и отправил ее в дар Святейшему Патриарху Московскому. В том же послании персидский шах прославлял великое Имя Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа в таких словах:</p>
          <p>«Кто не будет чтить Его (Господа Иисуса Христа), как Бога, тот пусть будет сожжен на огне без всякого милосердия; и да будет достоин всякой чести и прославлен тот, кто разожжет огонь для такого богохульника».</p>
          <p>Святейший Патриарх Филарет с радостию принял сей великий дар, более драгоценный, чем все земные, самые дорогие, подарки; потом Патриарх Филарет призвал к себе находившихся в то время в Москве опытных греческих старцев; одни из сих старцев прибыли в Москву из Иерусалима, другие — из стран греческих; среди них был, между прочим, Нектарий, впоследствии архиепископ Вологодский и Великопермский, а также и Иоанникий, незадолго перед тем прибывший в Москву со Святейшим Феофаном, Патриархом Иерусалимским. Святейший Патриарх Филарет спросил этих старцев-греков, знают ли они что-нибудь о ризе Господней и что говорят о ней в странах греческих? Каждый из старцев поведал то, что ему было известно о ризе Господней. Между прочим архиепископ Нектарий сказал:</p>
          <p>— Когда я был архидиаконом у Святейшего Патриарха Константинопольского, случилось мне быть посланным от него ради некоторых церковных надобностей в страну Иверскую. Был я здесь случайно в церкви, именуемой Илета; здесь я заметил на правом клиросе у первого столпа много возженных свеч. Я спросил священников, бывших там:</p>
          <p>— Что это?</p>
          <p>Они отвечали мне, что здесь положена риза Христова; сказали, что принес ее один из воинов их страны, бывший в Иерусалиме при распятии Господа; поведали также, что много чудес творилось сею ризою Христовою.</p>
          <p>Другие из греков сказали Святейшему Патриарху, что везде, — как в Палестине, так и в странах греческих, — правоверные единогласно утверждают, что риза Господня находится в Иверии; этот воин получил по жребию ризу Господню, после чего отнес ее в свою родную страну — Иверию и отдал ее здесь, как драгоценный подарок, своей родной сестре, бывшей отроковицею; вслед затем этот воин поведал всем о том, что было в Иерусалиме с Господом Иисусом Христом. Отроковица, услыхав рассказ того воина, возлюбила ризу Господню и с благоговением хранила ее. Спустя непродолжительное время после этого отроковица та умерла. Умирая, она завещала погребсти ее тело, вместо обычных погребальных одежд, в ризе Господней. Так и было сделано. Спустя некоторое время над могилою той отроковицы выросло большое и очень красивое дерево. В царствование великого Константина, императора греко-римского (когда Иверия была просвещена Святым Крещением), из этого дерева стало истекать благовонное и целебное миро; этим миром помазывались все, одержимые какою-либо болезнью или недугом, и получали исцеление. Правоверные цари иверские, видя таковые славные чудеса, выстроили над тем древом красивую церковь, и назначили быть при ней епископу. По прошествии многих лет, когда, по попущению Божию, Персы пленили в первый раз Иверию, тогда они разорили и ту церковь, при которой находилось то мироточивое древо. Впоследствии Иверия освободилась от ига персидского; однако древа там уже не было, миро многоцелебное уже не истекало из места того; только столп означал то место. Что же касается до ризы Господней, то все единогласно утверждали, что она находится в Иверии; многие полагали, что она взята была, по смотрению Божию, во время пленения персидского верующими с того гроба для сохранения в неприкосновенности; каким же образом она оказалась потом в церкви митрополии, — об этом не сохранилось никаких известий.</p>
          <p>Святейший Патриарх Филарет выслушал все сообщения о ризе Господней; потом посоветовался с преосвященными российскими архиереями (тогда было время Святой Четыредесятницы): по совету с ними был объявлен строгий пост и молитва. Потом, совершив Всенощное бдение в Неделю Крестопоклонную, Святейший Патриарх повелел ризу Христа Спасителя и Бога нашего возлагать на недужных подобно тому, как в древности благочестивая царица Елена возложила на мертвеца крест Христов для удостоверения всех в его истинности. И как тогда крест Христов был узнан по причине силы, коею воскрес мертвец, так и теперь подобным же образом все удостоверились в истинности ризы Господней; ибо от нее получили исцеление и скорое выздоровление все болящие, на которых она возлагалась.</p>
          <p>И благоверный царь, и Святейший Патриарх преисполнились великой радости о такой благодати; потом приказали устроить в Великой соборной церкви Успения Пресвятой Богородицы — на западной стороне, в правом углу — почетное и особо украшенное место, где было изображение Живоносного Гроба Христова. Здесь и была положена честна́я риза Господня. Сия риза и доселе зрится и с благоговением почитается всеми; от нее и доныне подаются исцеления всем болящим, притекающим к ней с верою.</p>
          <p>Установлено же было празднование положения честно́й ризы Господней — в 10-й день месяца июля во славу Христа, Бога нашего, прославляемого со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Днесь притецем вернии к божественней и цельбоносней ризе Спасителя нашего Бога, благоизволившаго сию плотию носити, а на кресте святую Свою кровь излияти, еюже искупи нас от работы вражия. Темже благодаряще вопием ему: спаси святителей, и град, и вся люди честною твоею ризою защити, и спаси душы наша, яко человеколюбец.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Одеяние нетления, спасительнаго целения всем человеком Владыко, даровал еси Твое божественное сокровище честную ризу, яже есть хитон, еюже живоносную и святую плоть вочеловечения Твоего одеяти благоволил еси: сию желанием приемлюще светло празднуем, страхом же и любовию, яко Благодателю воспевающе, зовем Ти Христе: сохрани в мире святителей и вся люди, по велицей Твоей милости.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-325-3">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Антония Печерского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>От мирскаго мятежа изшед, отвержением же мира евангельски Христу последовал еси, и равноангельное житие пожив, в тихое пристанище святыя горы Афона достигл еси: отонудуже благословением отцев в гору Киева пришед и тамо трудолюбно жизнь совершив, отечество свое просветил еси, и множеству монашествующих стезю ведущую к небесному царствию показав, Христу сия привел еси, Егоже моли, Антоние преподобне, да спасет душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Возложив себе Богу, паче всех возлюбленному от юности преподобне, тому от всея души любовию последовал еси: мира же тленная нивочтоже вменив, в земли пещеру соделал еси, и в ней добре противу невидимаго врага козней подвизався, яко светозарное солнце во вся концы земли возсиял еси. Отонудуже веселяся прешел еси к небесным чертогом, и ныне со ангелы владычню престолу предстоя, поминай нас чтущих память твою, да зовем ти: радуйся Антоние, отче наш.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Антония Печерского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во дни благоверного и святаго князя Владимира Господь благоволил явить Церкви Своей светильника и иночествующим наставника, — приснопамятного мужа, преподобного и богоносного отца нашего Антония.</p>
          <p>Преподобный Антоний родился в городе Любече. С юных лет проникнутый страхом Божиим, он желал облечься в иноческий образ. Когда человеколюбивый Бог вложил ему в сердце намерение идти в Греческую страну и там постричься, Антоний тотчас же привел его в исполнение, путешествуя по примеру Господа, странствовавшего и трудившегося ради нашего спасения. Достигнув Царьграда, преподобный Антоний отсюда направился во святую гору Афонскую; обходя ее монастыри, он удивлялся жизни в них святых отцов, которые, будучи во плоти, возвышались над человеческою природою, подражая в подвигах бесплотным Ангелам. И сильнее прежнего возгорелась в сердце Антония любовь ко Христу. Желая уподобиться по жизни помянутым отцам, он пошел в одну из обителей Афона и умолял игумена возложить на него ангельский образ иноческого чина. Прозирая в будущую подвижническую жизнь преподобного, игумен не отказал ему в просьбе и постриг его, наставив в заветах совершенного иночества. Новопостриженный инок во всем благоугождал Богу, подвизаясь на пути добродетели; но особенно преподобный Антоний преуспевал в покорности и послушании, так что все радовались, глядя на его жизнь. Преподобный Антоний пробыл на Святой Горе, на месте своего пострижения, уже немалое время, являясь наставником ко спасению для многих и сам достигая больших степеней совершенства, когда игумен получил внушение от Бога отпустить преподобного в Русскую землю. Призвав его к себе, игумен сказал:</p>
          <p>— Антоний! Иди обратно в Русскую землю, — пусть и там живущие через тебя преуспевают и утверждаются в вере христианской; да будет с тобою благословение Святыя Горы!</p>
          <p>Приняв это благословение как за исходящее из уст Божиих, преподобный Антоний отправился в землю Русскую. Придя в город Киев, он раздумывал, — где бы ему поселиться, и стал обходить монастыри, которые начали основываться иноками-греками, пришедшими с митрополитом Михаилом для Крещения Руси; впрочем, эти обители не содержали чина и устава совершенного общежития. По смотрению Божию, ни одна из обителей не была угодна преподобному Антонию для жительства. Поэтому он начал ходить по окрестностям Киева, — по лесам и горам, и так достиг даже Берестова. Найдя здесь пещеру, когда-то вырытую варягами, преподобный Антоний, сотворив молитву, поселился в ней, проводя жизнь в великом воздержании.</p>
          <p>По преставлении благоверного князя Владимира власть захватил безбожный и окаянный Святополк, севший на великокняжеском престоле в Киеве. Желая истребить с лица земли своих братьев, он убил Бориса и Глеба, принявших, таким образом, мученическую кончину. Видя такое кровопролитие, преподобный Антоний снова удалился на Святую Гору.</p>
          <p>Но вот благоверный князь Ярослав, победив Святополка, сел в Киеве. Ярослав любил Берестово с его церковью во имя святых Апостолов; при ней был пресвитер, именем Иларион, муж благочестивый, великий постник и сведущий в божественном Писании. Спустя много лет Ярослав, любивший окружать себя духовным чином, по изволению Божию и согласию собранных им епископов, избрал Илариона митрополитом, в которого он и был поставлен в Киевском храме святой Софии. Пресвитер Иларион удалялся временами из Берестова на Днепр, на холм, покрытый вековым лесом, где ныне находятся Дальние, или Феодосиевы, пещеры монастыря; в этом холме Иларион ископал себе пещеру сажени в две, где и молился втайне Богу, воспевая Псалмы и творя поклоны.</p>
          <p>Преподобный же Антоний в это время находился на Святой Горе, в монастыре своего пострижения, и опять игумену было откровение от Бога:</p>
          <p>— Пошли, — сказал Господь, — Антония снова в землю Русскую, ибо он Мне нужен там.</p>
          <p>Игумен, призвав преподобного, открыл ему:</p>
          <p>— Антоний! По воле Божией иди опять в землю Русскую и да будет с тобою благословение Святой Горы!</p>
          <p>Вместе с этим игумен предсказал преподобному, что в земле русской он явится отцом многих черноризцев; благословив, затем, Антония, игумен отпустил его с напутствием:</p>
          <p>— Иди с миром!</p>
          <p>С этим благословением преподобный Антоний опять пришел в Киев. Взойдя на холм, где Иларион ископал помянутую небольшую пещеру, преподобный Антоний возлюбил это место. Помолившись Богу со слезами, он сказал:</p>
          <p>— Господи! Да будет на сем месте благословение Святой Афонской Горы и — молитва моего отца, меня постригшего; утверди, Боже, мое вселение здесь!</p>
          <p>После этого он избрал пещеру местом своего обитания. И жил здесь преподобный в непрестанной молитве, вкушая сухой хлеб и удовлетворяя жажду умеренным количество воды, да и то через день, иногда же через два; а иногда он не вкушал ничего всю неделю, пребывая день и ночь в молитвенном бдении и усердно руками своими копая большую пещеру.</p>
          <p>Узнав о поселении преподобного в пещере, некоторые христолюбцы приходили к нему сюда, принося потребное для поддержания тела и испрашивая себе благословения; находились и такие пришельцы, которые выражали желание жить с преподобным; из числа последних был и блаженный Никон.</p>
          <p>В это именно время пришел к преподобному Антонию и преподобный Феодосий, будучи двадцатилетним юношей: преподобный Антоний велел постричь Феодосия блаженному Никону, — иерею и опытному черноризцу.</p>
          <p>По прошествии многих лет, когда преставился благоверный князь Ярослав, власть принял старший сын его Изяслав, севший на великокняжеском столе в Киеве. Преподобный же Антоний Печерский в это время уже прославился во всей русской земле за свою многодобродетельную жизнь, подобно тому как в древности прославился в Египте Антоний Великий. Узнав о подвижнической жизни преподобного Антония, христолюбивый князь Изяслав пришел к нему со своею дружиною, прося молитв и благословения; и еще более возросла известность преподобного, почитаемого всеми. И начали к нему стекаться христолюбцы, желая пострижения: он же принимал их и постригал.</p>
          <p>Среди этих христолюбцев пришли к преподобному Антонию: сначала блаженный Варлаам, сын знатного Киевского боярина Иоанна, а потом — Ефрем, княжий евнух. Согласно выраженному ими желанию преподобный Антоний велел блаженному Никону их обоих постричь, что доставило преподобному с братиею много неприятностей. Не только разгневанный боярин Иоанн, придя в пещеру со множеством челяди и разогнав богоизбранное стадо преподобного отца нашего Антония, извлек из пещер сына своего, блаженного Варлаама и, заменив его монашеские одежды светлыми боярскими, насильно повел к себе домой; но и сам великий князь Изяслав, узнав о пострижении сына боярского и своего любимого евнуха, тоже сильно разгневался на стадо, собранное во Имя Христово преподобным Антонием; он повелел схватить блаженного Никона, постригавшего иноков, питая к нему за это особенное нерасположение; он приказывал Никону убеждать Варлаама и Ефрема снова жить в миру, угрожая ему заточением с его наставником Антонием и всеми находившимися в пещере; самую же пещеру князь намеревался раскопать.</p>
          <p>Столь великий гнев князя, возбуждаемый кознями «князя тьмы», понудил преподобного Антония с оставшеюся братиею удалиться из пещеры в другую страну. Но княгиня, узнав об этом, усердно просила князя не изгонять своим гневом рабов Божиих из своей области, чтобы не навлечь такого же гнева Божия, который постиг, тоже по изгнании черноризцев, отечество ее, — землю Ляхов. (Княгиня, дочь короля Польского Болеслава Храброго, была родом из Польши; она напоминала князю следующий случай из жизни своего отца: за пострижение преподобного Моисея Угрина Болеслав изгнал черноризцев из Польши; Господь разгневался таким поступком короля: последний умер скоропостижно, а в поднявшейся затем междоусобице было убито много епископов и бояр). Вняв с трудом мольбам княгини, князь, наконец, образумился и убоялся Бога: он послал к старцу просьбу о возвращении на покинутое место; преподобного Антония едва нашли после трех дней розысков и умолили возвратиться.</p>
          <p>Таким образом преподобный отец наш Антоний снова вернулся в свою пещеру. Он непрестанно умолял Бога, — да подаст Господь ему силу мужественно переносить напасти, наносимые врагом, ненавистником добра и — да не предаст зверям душ исповедующих Его, да не забудет убогих Своих навсегда. Господь услышал молитву преподобного: не только разогнанные овцы снова возвратились с миром к своему пастырю, но к нему в пещеру приходило множество и других, умоляя избавить их от тьмы пути, ведущего к погибели, и обратить к свету пути спасительного. Преподобный Антоний всех принимал с любовию: после наставлений, — как до́лжно следовать за Христом, он повелевал блаженному Никону постригать желающих. И собралось около преподобного братии двенадцать человек; общими усилиями была выкопана большая пещера, а в ней устроены церковь и келлии, которые существуют и доселе.</p>
          <p>Однажды преподобный Антоний сказал братии, объединенной под его водительством:</p>
          <p>— Бог вас собрал, братие, а я вас постриг по благословению Святыя Горы, которым и сам я пострижен от ее игумена; да пребывает на вас первее всего благословение от Бога и Пресвятой Богородицы, а также — и благословение от Святой Горы.</p>
          <p>Затем преподобный отец сообщил братии:</p>
          <p>— Живите одни, — я поставлю вам игумена; я же хочу жить один, как привык к тому в прежние годы.</p>
          <p>И поставил им игуменом блаженного Варлаама. Сам же, избегая мятежа и молвы, сначала затворился в одной келлии, здесь же в пещере, а потом переселился на другой холм, где начал копать новую пещеру, которая находится под нынешним великим Печерским монастырем.</p>
          <p>Блаженный игумен Варлаам и братия, приняв благословение преподобного Антония, остались на жительство в прежней пещере. Когда же число братии возросло настолько, что пещера не могла вместить всех во время соборного моления, то задумали поставить малый храм вне пещеры. Игумен и братия пришли к преподобному Антонию в его новую пещеру и сказали ему:</p>
          <p>— Отче! Братия умножаются, и мы уже не можем помещаться во время соборной молитвы в пещере: повелением Господним и Пресвятой Богородицы, а также твоею святою молитвой благослови, поэтому, поставить малую церковь вне пещеры.</p>
          <p>Преподобный дал свое благословение. Они же, поклонившись ему до земли, удалились и начали постройку над пещерою малого храма во имя Успения Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>После совершения малой надпещерной церкви князь Изяслав, во Святом Крещении Димитрий, создал каменный храм в честь святаго, христианское имя которого носил, то есть в честь великомученика Димитрия; при храме он устроил монастырь. На игуменство для этого монастыря князь Изяслав взял блаженного Варлаама — игумена братии, живущей в пещере: надеясь на богатство, он хотел свой монастырь возвысить пред монастырем Печерским. Но хотя и существуют многие монастыри, поставленные богатством царей и бояр, однако они не могут сравниться с теми, которые поставляются молитвами святых, слезами, пощением и бдением. Так и преподобный Антоний не имел золота, но своими слезами возрастил обитель, несравнимую с другими. Впрочем, блаженный Варлаам был взят в монастырь святаго великомученика Димитрия еще в то время, когда Печерский монастырь только что устроялся. По удалении игумена и после общего совещания, братия, находившиеся в пещере, решили идти к преподобному Антонию.</p>
          <p>— Отче, — сказали ему иноки, — поставь нам игумена.</p>
          <p>— Кого же вы хотите? — спросил преподобный.</p>
          <p>— Кого хочет Бог, Пресвятая Богородица и ты, честны́й отче, — отвечали пришедшие.</p>
          <p>— Тот из вас, — решил преподобный Антоний, — который отличается послушанием, кротостию и смирением, пусть и будет вам игуменом.</p>
          <p>Тогда братия начали просить преподобного Антония, чтобы он благословил на игуменство преподобного Феодосия, как единонравного ему и во всех благих делах искусного; и благословил его преподобный Антоний на игуменство. Братия же вся, в числе двенадцати человек, поклонились преподобному Антонию до лица земли, радуясь, что получили такого наставника.</p>
          <p>Сделавшись игуменом, преподобный Феодосий с усиленным тщанием начал заботиться об обители, присоединяя к этим заботам великое пощение и слезные молитвы; великое содействие оказывали ему молитвы и благословение начальника его, преподобного отца нашего Антония, наедине безмолвствующего. И Господь начал умножать черноризцев, так что вскоре под водительством преподобного Феодосия оказалось до ста человек. Преподобный Феодосий, видя такое умножение братии, пришел, после совета с нею, к намерению поставить монастырь. И снова все пошли к преподобному Антонию и сказали ему:</p>
          <p>— Отче! Братия всё более и более возрастают в числе, — мы хотим поставить монастырь.</p>
          <p>Преподобный Антоний сильно обрадовался.</p>
          <p>— Благословен Бог, — воскликнул он, — за всё! Молитва же Пресвятой Богородицы и отцов Святой Горы да будет с вами и да содействует вам.</p>
          <p>Затем он послал одного из братии сказать князю Изяславу:</p>
          <p>— Князь христолюбивый! Бог умножает братию, а место, где мы поселились, тесно: просим тебя, — благоволи отдать нам гору, которая над пещерою.</p>
          <p>Князь Изяслав чрезвычайно обрадовался, услышав это; он послал боярина своего, чтобы он отдал инокам во владение гору над пещерою. Преподобный Феодосий и братия заложили на ней большую деревянную церковь и, отстроив ее, украсили иконами; они поставили также келлии, а самый монастырь оградили столбами, и переселились сюда из пещеры. С этого времени монастырь, зачавшийся от благословения Святой Горы, стал именоваться Печерским, ибо черноризцы жили прежде в пещере.</p>
          <p>После этого преподобный игумен Феодосий решил утвердить свой монастырь и мысленным ограждением, то есть уставом, определяющим жизнь иночествующих не в затворе, но в монастыре: он начал искать подходящий для указанной цели монастырский устав. И в данном случае ему поспешествовали молитва и благословение преподобного отца нашего Антония: по его именно благословению и молитве Господь устроил так, что как раз в это время нашелся одни честны́й инок Студийского монастыря, по имени Михаил, пришедший из Греции с митрополитом Георгием. У него был устав Студийской обители. Списав этот устав, конечно, в переводе с греческого, преподобный Феодосий, решив его ввести в своей обители, уставил весь «ряд церковный» — как совершать богослужебное пение и чтение, и поклоны за ними; как стоять в церкви и проводить время за трапезой; что вкушать за нею и в какие именно дни. От Печерского монастыря Студийский устав переняли и все другие монастыри; благодаря этому, Печерская обитель имеет преимущество первенства и чести пред всеми другими русскими монастырями.</p>
          <p>Во дни игуменства преподобного Феодосия, направлявшего посредством нового устава и с помощью молитв и благословения преподобного отца нашего Антония жизнь Печерской обители по пути добродетели, пришел в обитель, будучи семнадцатилетним юношей, и преподобный отец наш Нестор, списатель жития преподобного Феодосия и других: преподобный Феодосий, принимавший с любовью приходящих к нему, охотно принял и его, по совету и благословению преподобного Антония. Допытываясь, почему именно обитель именуется Печерскою, Нестор вкратце, ради назидания верующих, в летописании своем сообщил о подвигах первоначальника монастыря, преподобного Антония.</p>
          <p>Но скажем нечто о чудесах, хотя и не всех, а также — о честно́й кончине святаго Антония, заимствовав сведения у блаженного епископа Симона и близкого к нему инока печерского Поликарпа и оставив пока свидетельства летописца о самых подвигах и напастях, перенесенных преподобным.</p>
          <p>Преподобный отец наш Антоний, уединившийся в другую пещеру, видя умножение и благочиние избранного стада, воссылал благодарение Богу, преуспевая и сам в добродетели от силы в силу. За это и Господь прославил его, — имя преподобного Антония просияло в земле Русской различными чудесами и особенно даром исцеления и пророчества.</p>
          <p>Дар чудотворных исцелений преподобный Антоний обнаруживал в таком виде. Старец сам служил болящим и исцелял их своею молитвою; но, прикрывая смирением эти исцеления по его молитве, он с благословением давал больным в качестве лекарства зелень, которою питался; недужные, вкусив ее, делались здоровыми, какою бы болезнию ни были одержимы. Впоследствии блаженный Агапит явился подражателем преподобному Антонию, врачуя болезни таким же образом.</p>
          <p>О даре же предведения святаго Антония, кроме других примеров, свидетельствуют еще следующие.</p>
          <p>Три князя Ярославича, — Изяслав, князь Киевский, Святослав Черниговский, Всеволод Переяславский, отправляясь на войну с Половцами, пришли к преподобному Антонию, прося благословения. Он же, провидев гнев Божий, имеющий их постигнуть, сказал им:</p>
          <p>— За ваши грехи вы будете побеждены варварами и обращены в бегство, причем многие из ваших воинов утонут в реке, другие будут взяты в плен, а остальные падут от меча.</p>
          <p>Что и сбылось после битвы на реке Альте, когда князья, едва сохранив жизнь, бежали: Изяслав и Всеволод в Киев, Святослав же в Чернигов; Половцы же рассеялись по юго-восточным окраинам Русской земли, пленяя и губя ее жителей.</p>
          <p>Вместе с этим пророчеством князьям преподобный Антоний предсказал Шимону, сыну князя варяжского Африкана, что Шимон, по благодати Божией, в помянутой битве не только избегнет смерти, находясь уже среди трупов, но, спустя много лет, первым будет положен в каменной печерской церкви, о которой преподобный также предвозвестил, что она устроится чудесным образом. Сам Шимон, возвратясь с битвы, поведал преподобному Антонию:</p>
          <p>— Я лежал, — рассказывал он, — раненый среди убитых, и вот какая-то божественная сила исхитила меня из их среды и исцелила от ран; всех моих близких и воинов я тоже нашел невредимыми. — Подобие же церкви, имущей создаться, которая будет местом моего упокоения, я видел дважды в воздухе: один раз при реке Альте, находясь среди убитых, а другой — ранее на море, когда бежал в Русскую землю к князю Ярославу от дяди Якуна, изгнавшего меня из варяжского княжества.</p>
          <p>Затем Шимон самым делом подтвердил свои слова о явленном ему благоволении Божием к созданию церкви, предсказанной преподобным Антонием. Шимон передал ему пояс и золотой венец с такими словами:</p>
          <p>— Это я снял с иконы — распятие Христа Спасителя, когда удалялся из моего отечества. Ты предсказал, что я буду погребен здесь; мне же был голос Божий, повелевавший, чтобы этим поясом было измерено основание церкви, где я буду положен и подобие которой мне показано в воздухе; венец же должен быть, по тому же повелению Божию, укреплен над жертвенником.</p>
          <p>Так явно обнаружилось, что предсказание преподобного Антония вполне согласовалось с волей Божией; впоследствии это подтвердила и сама действительность: спустя много лет после сейчас рассказанного Шимон был первым положен в богозданной каменной печерской церкви.</p>
          <p>Теперь, снова возвратившись к летописцу, скажем о следующей немалой напасти, перенесенной преподобным Антонием. Князь тьмы — диавол, не вынося света дел добрых, снова попытался чрез князя Изяслава лишить стольный Киев великого светильника, преподобного отца нашего Антония, сияющего в темной пещере, точно под спудом, чудесами и добродетелями.</p>
          <p>После победы, одержанной, по предсказанию преподобного Антония, Половцами в вышеупомянутой битве, киевские люди понуждали князя Изяслава, чтобы он снова вышел с ними на врагов, рассеявшихся по русской земле. Князь не соглашался на это. Поднялось возмущение, во время которого из темницы был освобожден князь полоцкий Всеслав, находившийся в плену в Киеве. Возмутившиеся люди объявили Всеслава Киевским князем, а Изяслав принужден был бежать в Польшу. Через семь месяцев он возвратился оттуда к Киеву с Болеславом Храбрым. Всеслав, вышедший, было, тоже с войском им навстречу, убежал, затем, тайком к Полоцку. Тогда Изяслав вошел в Киев. Он начал, по наущению диавола, гневаться на преподобного Антония, которого кто-то оклеветал пред ним, — что будто бы Антоний любил Всеслава, давал ему советы, что он будто бы даже главный виновник всей смуты, происшедшей в Киеве. Преподобный же Антоний в это время служил в пещере болящему Исаакию затворнику, которого прельстил диавол, явившись в образе Иисуса Христа, и оставил еле живого, вовлекши в пляску с бесами. Это служение преподобного Антония было особенно ненавистно обольстителю, опасавшемуся, как бы Исаакий вскоре не исцелился душею и телом от сатанинского искушения. Поэтому диавол всячески и возбуждал гнев в князе Изяславе, чтобы он изгнал преподобного Антония из киевских пределов. И на некоторое время он достиг этого. Князь Черниговский Святослав, узнавши, что брат его Изяслав сильно гневается на преподобного Антония, прислал за святым ночью и тайно взял его к себе в Чернигов. Преподобному Антонию полюбилось одно место близ Чернигова — в горах Болдинских: здесь он выкопал себе пещеру и жил в ней; впоследствии на этом месте возник монастырь. Вскоре князь Изяслав, рассмотрев хорошенько и беспристрастно дело, убедился в незлобии святаго и узнал козни искусителя. Сожалея о случившемся, он послал в пределы Черниговские к преподобному Антонию, умоляя его опять возвратиться в киевскую область к своему богоизбранному стаду. Преподобный Антоний, кроткий и смиренный сердцем подвижник, склонился на эти просьбы: он возвратился к печерской братии, находившейся в смятении и забвении — как овцы без пастыря. Бог не хотел, чтобы такой светильник, светозарное солнце Русской земли, преподобный отец наш Антоний положил начало благочинного иноческого жития в ином городе, кроме богоспасаемого стольного Киева: но откуда чрез благоверного князя Владимира воссиял свет православной веры во всю землю Русскую, оттуда же Господь благоволил воссиять чрез преподобного Антония и лучу совершенного закона подвижнического.</p>
          <p>И после таких напастей не изнемог преподобный отец наш Антоний, но, восходя по ступеням всё бо́льших и бо́льших подвигов, трудился в пещере, пока не одержал полной победы над немощною пред ним силою диавола. По слову Евангельскому он изгонял род обольстителей молитвою и постом, а также и другими трудолюбными подвигами: бдением, стоянием и бесчисленным коленопреклонением на молитве. И до смерти он уже не оставлял своей темной пещеры, хотя жизнь его в ней была непрестанною борьбою с миродержателями тьмы века сего.</p>
          <p>Снова поселившись в пещере, преподобный Антоний опять начал проявлять дар чудотворений и даже в более сильной степени. Он стал с великим тщанием заботиться о каменной печерской церкви, о создании которой сам предсказал, получив к тому же свидетельство о благоволении Божием к этому делу от Шимона. Преподобный Антоний совещался с преподобным игуменом Феодосием, молясь в то же время с усердием Вышнему Тектону, да благословит Он Сам Своими пречистыми руками и да содействует созданию дома Пречистой Своей Матери, Владычицы нашей Богородицы, ибо, говорил преподобный словами Давида: аще не Господь созиждет дом, всуе трудишася зиждущии. Когда преподобный Антоний подвизался в такой молитве, произошло дивное чудо: не отлучаясь от Печерского монастыря, как некогда преславный чудотворец святитель Николай от Мир, он вместе с единонравным своим другом преподобным Феодосием явился в Константинополь, представ Царице Небесной, Пресвятой Богородице; получив от Нея с преподобным Феодосием золото, он дал его мастерам-каменщикам, чтобы они, по повелению Царицы Небесной, шли в землю Русскую для построения печерской церкви.</p>
          <p>Каменоздатели пришли из Греции и возвестили об этом чуде. Преподобный же отец наш Антоний явил еще иные дивные чудеса, свойственные древним пророкам Гедеону и Илии.</p>
          <p>Когда каменщики-строители начали спрашивать преподобного Антония о месте, на котором он желает воздвигнуть храм, повеленный Пресвятою Богородицею, то преподобный отец три дня молился, чтобы Господь, Троичный в Лицах, Сам указал знамением с неба место, достойное для жилища Царицы Небесной. Когда собрались для избрания такого места, то, по внушению Божию, приехал князь Святослав и подарил под церковь принадлежавшее ему поле, примыкавшее к пещере. Но этого мало. Сам Царь Славы — Господь Иисус Христос явился преподобному Антонию, когда он стоял на помянутой молитве первую ночь.</p>
          <p>— Антоний! — сказал Господь, — ты обрел благодать предо Мною.</p>
          <p>Услышав это, преподобный Антоний испросил у Господа, чтобы в эту ночь по всей земле была роса, а на предполагаемом для церкви месте суша; в другую же ночь он испросил у Господа сушу, а на место, угодное Ему для храма, росу. На третий день преподобный отец благословил предуказанное место и велел размерить его золотым поясом, взятым с иконы Спасителя и полученным от Шимона, — в тридцать поясов в длину и двадцать в ширину, как повелено было Шимону свыше. Затем преподобный Антоний низвел молитвою своею огонь, уничтоживший поросль того места, которое, после окружения рвом, стало уже совершенно готовым; здесь и была поставлена чудотворная печерская церковь, «небеси подобная» по выражению сказания о ней.</p>
          <p>Так преподобный отец наш Антоний столь великими чудесами уготовил место для храма своей обители и благословил самое начало его постройки. После этого он начал приуготовлять самого себя к отшествию к Церкви вечной, нерукотворенной в обителях Небесных; об этой Церкви святый Апостол Иоанн в Откровении пишет: Храма же я не видел в нем, ибо Господь Вседержитель его храм. Так предсказала и Царица Небесная, во время явления Своего во Влахерне, открывши строителям церкви:</p>
          <p>— Сей Антоний только благословит вас на дело, ибо он сам отходит в вечный покой; за ним во второе лето последует и Феодосий.</p>
          <p>Но в каком приуготовлении к честно́й кончине нуждался преподобный Антоний, который, проводя добродетельную жизнь в пещере, мог сказать с Апостолом: я каждый день умираю? который не ложно применял к себе во все дни слова пророка: (я) спешил и не медлил соблюдать заповеди Твои? Преподобный Антоний готов был в душе своей (к переходу в вечную жизнь) и смущался мыслию не о себе, но за свое богоизбранное стадо, как бы его не оставить в смятении. Так исполнилось на преподобном слово Апостольское: влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше; а оставаться во плоти нужнее для вас.</p>
          <p>Видя же, что уже приспело время его отшествия и отложения от тела, преподобный Антоний утешал детей своих обещанием, что, и по отшествии своем, он не оставит того святаго места, на котором подвизался, но, заботясь об обители, всегда будет посещать и назирать ее, помогать живущим в ней и притекающим в нее с верою. Но особенно ценно превосходящее всякие наследия следующее благостное обетование преподобного Антония о месте своих подвигов: он обещал молитвами своими ходатайствовать, чтобы, как сам он отходит от тела с покаянием и уверенностию в помиловании, так того же сподобились и остальные, находящиеся здесь и имеющие любовь к нему, — чтобы они тоже умирали в покаянии и были помилованы.</p>
          <p>По своем переходе во вторую пещеру преподобный Антоний пробыл в ней лет 14—16; в ней он окончил свое житие временное, переменив его на вечное в 10-ый день июля месяца, от сотворения мира в 6581 году, от Рождества Христова в 1073-м, а от рождения своего девятидесятом, в княжение Святослава Ярославича и во дни царя греческого Романа-Диогена. Честны́е мощи преподобного первоначальника тогда же были положены в той пещере, где он преставился, то есть в пещере под великим монастырем. Но как сам преподобный отец во время жизни своей удалялся от глаз человеческих, тайно молясь в уединении Богу, так и мощам своим он испросил тот же дар, — да будут они удалены от взоров людских: подобало нашему российскому законодателю сподобиться одинаковой участи с израильским. Израильтяне не могли смотреть на лицо Моисея по причине исходящего от него великого сияния с тех пор, как он принес им закон с горы Синая; так не могли видеть и преподобного отца нашего Антония, в свете дел добрых жившего в пещере, после того, как он принес земле Русской закон с горы Афона. Тело израильского законодателя — Моисея было сокрыто от зрения, и тело преподобного Антония, законодавца русского, Бог, дивный во святых Своих, доселе чудотворно возбраняет нам видеть: многие, дерзнувшие раскопать место, где положены честны́е останки преподобного Антония, наказаны были опалением огня: они испытывали сильные мучения от обжогов до тех пор, пока не раскаивались в своем дерзновении. Но хотя мощи преподобного Антония и удалены от наших взоров, но помощию они всегда с нами и близ всех, усердно призывающих угодника Божия: они неоскудно творят чудеса, помогая всем, с верою притекающим к честно́му гробу преподобного.</p>
          <p>Как свет, сияющий во мраке темного гроба, они с особенною силою отгоняют от людей тьму бесовскую; эта тьма не может объять сего света, но обычно исчезает от блистания его. Избавляют мощи преподобного отца нашего Антония и от различных недугов, ополчающихся не на одно лишь тело, но и на душу. Это вполне постиг святый Иоанн Многострадальный: после трехлетней борьбы с нечистыми страстями, доставившей ему много мучений распалением плотской похоти, он пришел ко гробу преподобного Антония и здесь пробыл в молитве день и ночь. И вот он услышал голос преподобного, обращенный к нему:</p>
          <p>— Иоанн! Иоанн! До́лжно тебе затвориться в сей пещере, чтобы, с помощию Божиею, прекратилась брань, побежденная уединением и молчанием.</p>
          <p>Иоанн так и сделал. И благодатию Божиею по молитвам преподобного отца нашего Антония был спасен: нечистые страсти телесные, хотя и вооружались на него вместе с нечистыми духами едва не тридцать лет, однако, как видим из жития его, не одержали над ним победы.</p>
          <p>Преподобный Антоний не оставил, как обещался, и места своего святаго. Заботясь о нем, он, по преставлении своем, подобно тому как и ранее во время жизни, явился вместе с преподобным Феодосием в Константинополе и здесь условился с греческими иконописцами относительно изготовления ими честны́х икон для печерской церкви; при этом он вручил им довольно золота, как и ранее храмоздателям с тем же преподобным Феодосием. Преподобный Антоний послал иконописцев в Киев в Печерский монастырь к блаженному Никону, бывшему тогда игуменом; это сообщает сказание об украшении печерской церкви.</p>
          <p>Неложен явился преподобный отец наш Антоний и в благостном своем обетовании по своем отшествии содействовать любящим его, в том, чтобы они оканчивали жизнь свою, проведенную на его святом месте, в покаянии и сподобились помилования от Господа. Это слово обетования его чудотворно сбылось самым делом на блаженном Еразме, черноризце Печерском. Оплакивая расточение золота, потраченного им на украшение печерской церкви, он впал в лютый недуг; семь дней лежал он без чувств и уже, по-видимому, приблизился к кончине, но никак не мог преставиться; ибо не хотел Господь, чтобы он скончался на том святом месте без покаяния. И вот на восьмой день блаженному Еразму явился преподобный Антоний с преподобным Феодосием и сказал:</p>
          <p>— Мы молились Богу о тебе, и Он даровал тебе время покаяния.</p>
          <p>Еразм тотчас выздоровел, принес покаяние во грехах и, помилованный Богом, скончался на третий день. Он сподобился, как сообщается в его житии, причисления к лику святых.</p>
          <p>Прославим же вседаровитого Человеколюбца за дарование столь великого чудотворца преподобного Антония, первоначальника иночествующим в нашей земле Русской. Ни одному человеку невозможно описать всех его деяний, особенно совершенных до преставления, ибо он проводил жизнь втайне, в безмолвии пещерного уединения; это доступно только Самому Сердцеведцу, знающему безвестное и тайное; Тот, Которого язык есть трость книжника скорописца, Тот Сам начертал пространное житие преподобного отца нашего Антония в книгах живота вечного. Нам же, не нашедшим многих книг, утраченных во время многих браней, и собравшим лишь некоторые сведения, следует усердно молить сего чудотворного первоначальника, чтобы и мы, соделавшись участниками его благонадежного обетования, сподобились, по его ходатайству, окончить жизнь в покаянии и помиловании от Бога, — да обрящем имена наши написанными в книге живота вечного вместе с именем преподобного Антония, как имена детей и отца, по благодати и человеколюбию Верховного начальника нашего спасения Господа Иисуса Христа, Которому с Его безначальным Отцем и Единосущным Духом честь, слава, хвала и царство ныне и присно и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>От мирскаго мятежа изшед, отвержением же мира евангельски Христу последовал еси, и равноангельное житие пожив, в тихое пристанище святыя горы Афона достигл еси: отонудуже благословением отцев в гору Киева пришед и тамо трудолюбно жизнь совершив, отечество свое просветил еси, и множеству монашествующих стезю ведущую к небесному царствию показав, Христу сия привел еси, Егоже моли, Антоние преподобне, да спасет душы наша.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Возложив себе Богу, паче всех возлюбленному от юности преподобне, тому от всея души любовию последовал еси: мира же тленная нивочтоже вменив, в земли пещеру соделал еси, и в ней добре противу невидимаго врага козней подвизався, яко светозарное солнце во вся концы земли возсиял еси. Отонудуже веселяся прешел еси к небесным чертогом, и ныне со ангелы владычню престолу предстоя, поминай нас чтущих память твою, да зовем ти: радуйся Антоние, отче наш.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-325-4">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Вианора и Силуана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Вианора и Силуана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Вианор был родом из Писидийской области. За исповедание веры во Христа он схвачен был по повелению правителя города Исаврии Севириана, который стал принуждать его отречься от Христа, но он не подчинился такому требованию, и за это его сперва жестоко искололи ножом, потом повесили и стали строгать и жечь раскаленными железными молотками, затем выбили ему зубы и после всего этого отрезали уши. При этих мучениях присутствовал некий Силуан и, видя терпение святаго мученика, уверовал во Христа, за что ему немедленно же отрезали язык, а потом отсекли голову. Святому же Вианору просверлили еще пяты, выкололи правый глаз, содрали с головы кожу и, наконец, отсекли голову. Святые мученики Вианор и Силуан скончались вместе и предали души свои в руки Божии.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-325-5">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Аполлония</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Аполлония</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Христов Аполлоний был родом из города Сард, находившегося в Лидии. Когда он шел однажды в город Иконию, то был схвачен и приведен к правителю этого города Переннию. На допросе он объявил себя христианином, и правитель стал принуждать его призвать имя императора. На это святый Аполлоний сказал ему:</p>
          <p>— Не следует призывать имя смертного императора, а надлежит призывать только Имя Творца и Создателя всякой твари.</p>
          <p>Посрамленный такими словами святаго, Перенний пришел в гнев и повелел повесить его на дерево, после чего его подвергли продолжительным мучениям, среди которых он с усердною молитвою за верующих и с мольбою о спасении всех людей предал душу свою в руки Божии.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
