<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-13T00:00:00">
  <feast id="ls-328-1">
    <title>
      <ru>Собор святаго Архангела Гавриила</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-13</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Небесных воинств архистратиже, молим тя присно мы, недостойнии, да твоими молитвами оградиши нас кровом крилу невещественныя твоея славы, сохраняя нас, припадающих прилежно, и вопиющих: от бед избави нас, яко чиноначальник вышних сил.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>На Небесех зря Божию славу, и на земли с высоты подая благодать, начальниче Ангелов мудре Гаврииле, Божия славы служителю, и мира божественный поборниче, спасай, соблюдай вопиющыя ти: сам буди помощник, и никтоже на ны.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Ин кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Архистратиже Божий, служителю божественныя славы, Ангелов начальниче и человеков наставниче, полезное нам проси, и велию милость, яко безплотных архистратиг.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Собор святаго Архангела Гавриила</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Благовестника нашего спасения, великого слугу Божиего и радостного посланника к Пречистой Деве Марии, Архангела Гавриила мы восхваляем в песнопениях, составляя ему второй раз праздничный Собор. Первый его Собор празднуется на другой день после Благовещения Пресвятой Богородице, 26 марта, теперь же снова этот Собор празднуется в Святой Церкви и снова его чудесные, по Божиему повелению, явления воспоминаются и прославляются. Он Моисея, избежавшего руки фараона, научил в пустыне книжному писанию, сообщил ему о начале мира, создании первого человека Адама, о жизни его и по нем бывших патриархов, о последующих временах, — о потопе и разделении языков; объяснил ему расположение небесных планет и стихий, научил его арифметике, геометрии и всякой премудрости. Он Пророку Даниилу объяснил чудесные видения о царях и царствах, имеющих быть впоследствии и изображенных ему в виде разных зверей: сообщил ему о времени освобождения людей Божиих из плена Вавилонского, а также и о времени первого пришествия в мир Христа чрез воплощение от Пресвятой Девы. Он явился святой праведной Анне, которая в своем саду скорбела о своем неплодии и со слезами молилась Богу, и сказал ей:</p>
          <p>— Анна, Анна! Твоя молитва услышана, воздыхания твои прошли облака, а слезы твои дошли до Бога: ты зачнешь и родишь благословенную Дочь, о Которой благословятся все племена земные, Ею дастся спасение миру, а получит Она имя Марии.</p>
          <p>Также святый Гавриил явился и праведному Иоакиму, постившемуся в пустыне, и возвестил ему то же, что и святой Анне, что они будут иметь дочь, от века избранную Материю Мессии, грядущего для спасения рода человеческого. Сей великий Архангел был приставлен от Бога хранителем рожденной от неплодных богоотроковицы Марии и, когда Она была введена в храм, питал Ее, ежедневно принося Ей пищу. Он же явился святому священнику Захарии, стоящему на правой стороне алтаря кадильного, возвестил ему разрешение от неплодства престарелой жены его Елисаветы и рождение святаго Иоанна Предтечи Господня, и, когда он не поверил, связал язык его немотой до дня исполнения слов его. Этот же предстатель Божий, будучи послан Богом в Назарет, явился Пресвятой Деве, обрученной праведному Иосифу, и возвестил Ей зачатие Сына Божия осенением и действием в Ней Духа Святаго. Также явился он во сне и Иосифу, объяснивши ему, что отроковица осталась невинной, ибо Зачатое в ней — от Духа Святаго. А когда Господь наш родился в Вифлееме, сей Ангел Господень Гавриил явился пастырям, стерегущим ночью стада свои, и сказал:</p>
          <p>— Возвещаю вам великую радость, которая будет всем людям; ибо ныне родился вам в городе Давидовом Спаситель, Который есть Христос Господь.</p>
          <p>А затем тотчас со множеством Небесных Воинов воспел: Слава в вышних Богу, и на земли мир, в человецех благоволение.</p>
          <p>Полагают, что этот Ангел явился с Неба Христу Спасителю перед Его страданиями, когда Он молился в саду, ибо имя Гавриил значит крепость Божия. Явившийся Гавриил укреплял Его, так как между другими служениями имел и это — укрепление в подвигах, а Господь наш тогда подвизался в усердной молитве. Сей же Ангел явился мироносицам, сидящим на камне у гроба, возвещая им о воскресении Господнем: таким образом, будучи благовестником зачатия и рождества Господа, он явился и благовестником Его воскресения. Он же явился и Пресвятой Деве Богородице, горячо молившейся на горе Елеонской, возвестил Ей приближение Ея честна́го успения и от земли на Небо переселения, и дал Ей светлую райскую ветвь. Святая Церковь, воспоминая его многократные явления в Ветхом и Новом Завете и зная его постоянное ходатайство пред Богом о роде христианском, ныне совершает ему соборное празднование, чтоб люди Божии с усердием всегда и горячо прибегали к заступничеству и помощи этого ходатая и благодетеля рода человеческого, и его молитвами получали оставление грехов от Христа Господа Спасителя нашего.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Небесных воинств архистратиже, молим тя присно мы, недостойнии, да твоими молитвами оградиши нас кровом крилу невещественныя твоея славы, сохраняя нас, припадающих прилежно, и вопиющих: от бед избави нас, яко чиноначальник вышних сил.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>На Небесех зря Божию славу, и на земли с высоты подая благодать, начальниче Ангелов мудре Гаврииле, Божия славы служителю, и мира божественный поборниче, спасай, соблюдай вопиющыя ти: сам буди помощник, и никтоже на ны.</p>
          <p>Ин кондак, глас 2:</p>
          <p>Архистратиже Божий, служителю божественныя славы, Ангелов начальниче и человеков наставниче, полезное нам проси, и велию милость, яко безплотных архистратиг.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-328-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Стефана Савваита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Стефана Савваита</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец наш Стефан родился в 725 году. Десятилетним отроком вступил он в лавру святаго Саввы и до самой кончины, последовавшей в 794 году, святый Стефан проводил жизнь или в этой обители, или в ближней пустыне, почему он и назван Савваитом. Святый Стефан совершил много знамений и чудес, предузнав, между прочим, и свою кончину. Он не одно лице со Стефаном Савваитом, память которого чтится 28 октября.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-328-3">
    <title>
      <ru>Память святаго Серапиона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Серапиона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Серапион жил во времена царя Севера и был муж благочестивый и добродетельный. Взятый князем Акилой и спрошенный о вере, Серапион исповедал себя христианином и смело прославлял Бога Истинного; поэтому и был подвергнут разным мучениям, а затем брошен в огонь и таким образом окончил жизнь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-328-4">
    <title>
      <ru>Житие святаго отца нашего Иулиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго отца нашего Иулиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Иулиан (признаваемый некоторыми за Симона прокаженного, упоминаемого в Евангелии и переменившего в Крещении имя Симона на Иулиана), был поставлен во епископа верховным Апостолом Петром и послан им в Галлию на проповедь слова Божия. Пришедши в Кеноманийский город, он стал для него первым Апостолом, как святый Дионисий Ареопагит для Парисиан: ибо в один год оба они полагали в тех странах основание святой вере и устрояли церковь Христову, трудясь апостольски в проповеди и заботясь о спасении душ человеческих. Сначала неверным кеноманянам новое учение, проповедуемое устами святаго Иулиана, служило для одних предметом соблазна, а других — посмеяния и издевательств; но когда кеноманяне увидели чудеса, совершаемые всесильным Именем Христовым, то начали понемногу верить учению. Ибо руками проповедника об Истинном Боге совершались многие чудеса: изгонялись бесы, очищались прокаженные, отверзались очи слепым и всякие болезни исцелялись, — свое учение о Боге святый Иулиан удостоверял чудесными делами, призывая на болящих Имя Христово и осеняя их крестным знамением. Врачуя, таким образом, тела их, он вместе с тем исцелял и души их, проповедуя о Христе Иисусе и просвещая Святым Крещением. Сначала святый жил в предместье города в одном маленьком доме, и начали к нему сюда приходить многие: новообращенные — для наставления, а неверующие — за исцелением от болезни, и здесь последние получали двойное исцеление, становясь верующими. Место, где жил святый, было безводно, так что приходящие к нему и остававшиеся у него терпели большую нужду в воде, которую приносили издалека; поэтому человек Божий с находившимися у него мужами вышел однажды в одну близлежащую рощицу, водрузил здесь в землю свой жезл и во всеуслышание помолился Богу:</p>
          <p>— Господи Боже наш, источивый некогда из твердого камня воду жаждущим людям Твоим в пустыне, призри и на нас, рабов Твоих, открой нам сокровище Твоего благоутробия и повели из этой сухой земли истечь источнику живой (родниковой) воды, чтоб все предстоящие познали, что Ты — Истинный Бог, в конце веков пославший в мир Сына Твоего, чтобы ввести верующих в Тебя в истинную обетованную землю.</p>
          <p>Когда святый окончил молитву и верующие произнесли «аминь», тотчас из земли, где был воткнут жезл, истек источник воды, являя людям всемогущество силы Божией и великую веру и дерзновение к Богу святаго угодника. Тогда верующие укрепились в вере, а неверные припали к ногам человека Божия и просили Крещения. Водой этого источника и крестил их святый угодник Божий; так день ото дня росла и множилась церковь Христова. Когда святый епископ Иулиан прославился своими чудесами, князь города того, по имени Дефенсор, пожелал видеть его и послал пригласить его к себе с честью. Святый отправился к князю; когда он приближался к дому его, то заметил у ворот слепого, просящего милостыню; почувствовавши к нему жалость, он призвал Имя Иисуса Христа и, осенивши глаза его крестным знамением, возвратил ему зрение. Велика была радость прозревшего и велико удивление присутствующих при совершении чуда, о котором тотчас было сообщено князю. Князь же поторопился выйти навстречу святому, желая посмотреть и на прозревшего; увидевши обоих — и слепца, и святаго, он поклонился Божиему проповеднику, ввел его в дом и, упав ему в ноги, смиренно стал просить, чтоб он научил его — как получить жизнь вечную. Святитель Божий достаточно наставил апостольскою проповедью князя и его домашних святой вере, т. е. познанию Истинного Бога, и, назначивши пост, приготовил их к Крещению. А чрез несколько дней князь со всем своим родом крестился и отдал святому свой дом среди города для устройства в нем церкви, обеспечив самую церковь пожертвованием соответствующих средств. По примеру князя многие из видных граждан приняли святую веру и крестились, сделав также значительные пожертвования святителю Божию. Он же устроил благолепную церковь, щедро украсил ее, и сюда стал собираться народ, научаемый им вере, просвещаемый святым Крещением и утверждаемый чудесами, ибо святый Иулиан имел от Бога такую силу чудотворения, что даже и мертвых воскрешал.</p>
          <p>Был в городе один знатный муж, по имени Анастасий, еще не принявший святой веры и державшийся идолопоклонства: он имел любимого сына, который тяжко заболел и умер. Отец, полный великой жалости и скорби по утраченном сыне, пришел к святителю и, рыдая, взывал к нему:</p>
          <p>— Служитель Божий Иулиан, учащий о Христе, как Боге Истинном, заклинаю тебя Христом-Богом, Которого ты проповедуешь, возврати мне сына моего!</p>
          <p>Святый сказал:</p>
          <p>— Анастасий, если ты уверуешь в Проповедуемого мной, то получишь и сына живого и сам наследуешь жизнь вечную.</p>
          <p>Анастасий дал клятвенное обещание, говоря:</p>
          <p>— Если получу живого сына, то уверую во Христа Бога Истинного и от идолов совершенно откажусь.</p>
          <p>После этого святитель, сопровождаемый своим клиром, пошел с Анастасием в дом его, где лежало мертвое тело отрока, и, увидевши многих плачущих и с криками рыдающих, приказал им замолчать; все стали смотреть на него, думая про себя, что он хочет делать с мертвым телом? Чудотворец же, подошедши к одру, взял руку мертвого и, поднявши глаза к Небу, со слезами помолился, говоря:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, воскресивший сына вдовы, выносимого для погребения из города Наина, и четырехдневного, уже разлагающегося, Лазаря словом силы Твоей воззвавший, повели, чтоб и этот отрок воскрес из мертвых, ибо когда он воскреснет телом, многие воскреснут душой, уверовавши в Тебя. Пусть познают предстоящие, что Ты — Христос, Сын Бога Живаго, совершивший спасение мира повелением Отца, Которому чрез Тебя достойно воздаем благодарение в бесконечные веки!</p>
          <p>Клир произнес: «аминь», и тотчас отрок, как бы проснувшись от сна, встал живым и здоровым. Все, увидевши это, ужаснулись и удивились чрезвычайно; неописанная радость была в доме Анастасия, и всеобщими устами прославлялся Единый Истинный Бог Иисус Христос. И крестились, уверовав в Него, Анастасий со всем домом своим, а также и все видевшие и слышавшие это: спустя некоторое время и другое такое же чудо совершил Христос Господь чрез Своего угодника Иулиана, во славу Своего пресвятаго Имени: однажды вышедши с клиром из города, чтоб, обойдя Кеноманийскую страну, привести к спасению погибающие человеческие души, он увидел, как несли для погребения на языческом кладбище одного умершего юношу, единственного сына некоего вельможи, по имени Иовиниана, и много народа следовало за мертвецом. Подошедши к ним, святый епископ приказал несущим остановиться и, дав народу рукой знак замолчать, сказал громко отцу умершего:</p>
          <p>— Иовиниан, Христос, Которого я проповедую, сделавшийся человеком ради человеков, воскрешал мертвых, изгонял словом бесов и всё, что желал, делал, живя с людьми, чтоб показать силу Своего Божества. Если ты в сего Бога, оставивши идолов, уверуешь всем сердцем и обещаешь очиститься Святым Крещением, то возрадуешься и о своем спасении, и о воскресении сына!</p>
          <p>Тогда Иовиниан и весь народ, припавши к ногам святаго, стали просить милости, — воскресить умершего. Со слезами говорил Иовиниан святому:</p>
          <p>— Великий слуга Божий Иулиан, если единственного моего сына, который был утешением и радостью моей жизни, сделаешь живым, то не только я уверую во Христа Истинного Бога, но и весь народ сей, оставивши богов своих, примет с усердием веру, тобой проповедуемую!</p>
          <p>Исполненный чудотворной благодати, святитель Божий преклонил колена, возвел очи к Небу, поднял руки и во всеуслышание обратился к Богу с такой молитвой:</p>
          <p>— Владыко всемогущий Иисусе Христе, Вездесущий, изволивший стать человеком ради нашего спасения, с людьми живший и знамением креста Твоего из рода человеческого изгнавший смерть, повели — да воскреснет этот юноша, чтоб проявлением столь великой Твоей силы утвердилась вера верующих в Тебя, сердца же неверующих покорились Тебе, Единородному Сыну Бога Живаго, Которого мы исповедуем со Отцем и Святым Духом царствующим во веки веков!</p>
          <p>Предстоящие произнесли «аминь», и тотчас восстал мертвый с одра, на коем несли его, и с ужасом все удивились новому чуду. Юноша же воскресший начал громко взывать:</p>
          <p>— Воистину велик Бог христианский, Которого проповедует раб Его Иулиан!</p>
          <p>А отцу своему сказал:</p>
          <p>— Действительно, мы доселе заблуждались, не ведая Истинного Бога, ибо почитаемые нами боги суть бесы: я видел их в аду и смотрел, как они не имели покоя и непрестанно мучились в лютых муках.</p>
          <p>Тогда все громким голосом начали славить Христа Истинного Бога, уверовали в Него и, наученные святым епископом, приняли Крещение вместе с Иовинианом и его сыном. Так добрый пастырь обрел заблудших овец и пошел в назначенный путь, сопровождаемый множеством народа, желавшего наслаждаться его богодухновенными словами и видеть его чудеса.</p>
          <p>Когда святый Иулиан приблизился к одному селению, называемому Проилиак, день уже склонился, и поздним вечером вошли они в селение, желая тут отдохнуть. В этот час у господина селения того умер маленький сын; святый, услышавши в доме том рыдание, вошел сюда, вспомнивши слова Екклизиаста: «Лучше ходить в дом плача об умершем, нежели ходить в дом пира». Ему дана была особая комната для сна, но он приказал принести ему мертвого отрока и, затворившись с ним, пробыл в молитве до восхождения солнца. Молитвой его отрок воскрес, возвращен был родителям живым и здоровым, и плач последних обратился в радость. Когда наступил день, прошел слух об этом чуде по всему селению, и все сошлись сюда посмотреть воскресителя и воскресшего. Увидевши чудотворца, многие принесли к нему своих больных, а он, о всех молясь и всех благословляя, исцелял их. Всё село со своим господином приняло святую веру во Христа и просветилось Крещением. Родители же обещались Богу посвятить воскресшего отрока и пожертвовать Церкви всё селение, коего он был наследником, так чтоб отрок, пришедши в возраст, сделался церковнослужителем, а селение приобщено к церковному имуществу. Когда святый шел отсюда и приблизился к другому селению, называемому Руилиак, что над рекой по имени Лида, его встретили посланные от господина того селения с просьбой, чтоб он поскорей пришел к ним, так как единственная дочь господина, будучи бесноватой, сильно мучится от нечистого духа, причиняя большую печаль и родителям и родственникам. Святитель Христов пошел туда ускоренным шагом и, изгнавши из отроковицы беса, привел к вере Христовой родителей ее, находящихся же там идолов уничтожил и создал церковь, и пробыл здесь до тех пор, пока всё селение и его окрестности не были приведены к Богу Святым Крещением. Потом он пошел оттуда в селение, называемое Артин, в котором было большое идольское капище, где находился знаменитый идол скверного языческого бога, называемого Юпитером: в идоле жил бес и прельщал заблуждающихся людей разными наваждениями. Жители сего селения и его окрестностей, усердные служители бесов, услышавши, что христианский епископ идет к ним, собрались во множестве и не хотели его пускать к себе, так как боялись, чтобы он не сделал с их идолом того, что делал в других селениях, повергая их в прах. Когда же пришел к ним святитель Божий, то они с яростью начали кричать: одни говорили, что его нужно убить как разрушителя древних отеческих обычаев, а другие вопили, что его следует сжечь как волхва, обманщика и врага богов их. Хотя сильно злобились на него, но никакого зла они не могли сделать ему, так как десница Вышнего защищала его. Вооруженный броней и оружием невидимой Божественной силы, он, как храбрый воин, смело прошел среди народного возмущения, вошел в идольское капище и, призвавши всесильное Имя Христово, повелел идолу пасть, а бесу выйти оттуда; и тотчас идол, пав на землю, сокрушился в прах и бес явно вышел из него в виде громадного и страшного змея, извергающего пастью огонь, и устремился он на своих служителей, ибо много неверующего народа вошло в капище; змей начал с лютостью пожирать и уничтожать людей. Народ, не имея возможности убежать от ярости и яда змея, стал взывать к святому Иулиану о помощи, прося избавить его от такой беды. Служитель Божий простер свою руку к змею и крестным знамением, как бы железною палицею, начал бить и прогонять его и повелел видимому бесу перестать вредить людям и уйти в бездну гибели; змей, выбежавши из капища, стал невидим. После этого народ, познавши свое заблуждение, воззвал к святому:</p>
          <p>— Раб Истинного Бога, спаси нас, погибших!</p>
          <p>Святитель, довольно наставивши их, всех приобрел Христу, ибо те люди с усердием приняли веру, крестились, капище то разорили, а вместо него, по повелению святителя, соорудили церковь во славу Христа Бога, и в других местах, где были идолы, уничтожили их, и наступила великая радость в стране той по случаю избавления от идольского прельщения. Так усердный пастырь обошел пределы своей паствы и привел словесных овец на духовную ниву, исхитивши их из пасти волчьей; разве что кое-где оставалась небольшая часть погибших, не отвергшихся прежней прелести. Выше упомянутый князь Дефенсор, услышавши, как святитель Божий просветил Кеноманийскую страну, творя благодатию Христовой многие чудеса, очень радовался и славил Бога. Потом он сам пошел к святителю и после любезного приветствия начал его просить придти к нему в селение; у князя был прекрасный дом и большое имение; последний хотел, чтобы святитель здесь совершил духовное торжество по случаю победы над искорененным идолослужением и присутствовал на праздничной трапезе — пусть во славу Божию все возвеселятся, благодаря человеколюбивую благостыню Господа. Угодник, ищущий везде спасения душ человеческих, не отказался исполнить просьбу князя и пошел в селение его. На пути нашли они одного отрока, валявшегося на земле; громадный уж обвил его, связавши ноги, как веревкой, и всё тело опоясавши кругом; увидя это, все испугались. Человек же Божий Иулиан, подошедши ближе, помолился Богу, говоря:</p>
          <p>— Господи, Иисусе Христе, род человеческий, лишившийся рая лестию змея, избавивший Твоим крестом, избави и это создание Твое от связавшего его ужа, да уразумеют предстоящие, что Ты — Спаситель всех уповающих на Тебя!</p>
          <p>И тотчас уж разорвался пополам и стал мертвым, отрок же освободился от него невредимым, и все славили Бога. Когда приблизились к селению, в которое шли, то много народу вышло им навстречу; среди встречавших два бесноватых возопили ко святому о помощи. Призвавши Имя Христово, святитель тотчас изгнал нечистого духа. Получившие исцеление и все находившиеся там уверовали во Христа, святитель же Божий с большой честью и любовию был принят в селении, в доме князя, и было великое торжество, не для тела только, но и для духа: ибо все рассуждения присутствовавших были о славе и силе Христовой и о погибели бесов, побежденных и посрамленных в идолах. По окончании праздника, бывшего во славу Божию, князь показал епископу все свои сокровища, прося его взять, что ему угодно, но святый не пожелал ничего взять, ибо не золото и серебро, но спасение душ человеческих служили для него самым ценным сокровищем. Святитель Божий, достаточное время поучивши своими богодухновенными словами князя, весь дом его и всё селение, крестивши тех, которые оказались не крещенными, и утвердивши их в вере, отошел в свой город. Когда он входил в город, узники, находившиеся в темнице близ ворот города, увидевши в оконце святаго, возопили к нему громким голосом, прося избавить от оков. Будучи милосердным, чадолюбивый отец пожалел их и, прежде чем идти домой, пошел к судьям, которым вверено было управление городом, и стал просить их, чтобы они ради его возвращения отпустили узников на свободу; но они по жестокосердию не уважили просьбы епископа, и он опечаленным ушел от них. Прежде всего святый пришел в церковь и совершил здесь благодарственное моление Богу, помогшему ему души столь многих привести ко спасению, потом он вошел в дом, где ему предложена была трапеза, но он ничего не пожелал есть, опечаленный за участь узников. Но Господь, творящий волю боящихся Его, послал Ангела Своего, который открыл двери темницы, сокрушил все оковы и отпустил на свободу узников. Они, вышедши из темницы, через весь город направились к архиерейскому дому, и никто не препятствовал и ничего не говорил им, так как все видели, что не человеческой рукой, а Божией силой они освобождены от оков и выпущены из темницы. Святитель Божий, увидевши их, идущих к нему, исполнился радости, пригласил их разделить его трапезу и, достаточно усладив их телесным и духовным празднованием, отпустил каждого идти по домам своим.</p>
          <p>Святый епископ Иулиан, управляя новопросвещенной церковью и духовной пищей питая новособранное стадо словесных овец, пробыл на своем престоле довольно времени и, апостольски трудясь в благовестии Христовом, будучи уже маститым старцем, приблизился к честно́й своей кончине, совершенно истребивши идолослужение и бесовское почитание в стране Кеноманийской. За несколько дней до кончины святитель ушел из города в одно селение, принадлежащее церкви, и здесь заболел. В городе узнали о его болезни и собрались к святителю клирики, благочестивые граждане и все горевшие к нему любовью; святитель, поучивши их некоторое время, повелел по смерти его избрать ему преемником пресвитера Туривия, трудившегося вместе с ним для спасения душ человеческих. После этого, совершивши последнее целование и преподав благословение мира, отдал в руки Божии свою святую душу. Не случилось при кончине святаго быть князю, — в это время он не был в городе, но замедлил в своем отдаленном селении, однако ему она стала известна таким образом: в тот день, когда преставился святый, князь обедал в доме своем со своими друзьями, вдруг открылись его духовные очи, и он увидел, что святый Иулиан, облаченный в святительские одежды, с тремя диаконами, несущими светильники, вошел к нему и преподал благословение, а диаконы поставили светильники на столе, и все сейчас же исчезли. Увидавши это, князь обратился к сидящим с ним:</p>
          <p>— Видите вы ту славу, какую я вижу?</p>
          <p>Но те сказали, что они ничего не видели; тогда князь пояснил:</p>
          <p>— Не видели ли вы отца нашего Иулиана, явившего нам столько доброго и творившего столько чудес? Вот, он сейчас с тремя диаконами и тремя светильниками вошел сюда, со светлым и радостным лицом благословил нас, оставивши у нас светильники, ушел; я думая, что он преставился уже, ибо мы слышали, что он заболел.</p>
          <p>Сказавши это, князь тотчас же встал и поспешно отправился в город и в то селение, где преставился святый; нашедши его умершим в Господе, горько плакал. Так же и весь народ проливал слезы о своем отце и пастыре; положивши на колесницу его честны́е мощи, повезли в город. Когда подошли к реке, называемой Сартой, бывшей возле города, весьма глубокой, которую нужно было переезжать на пароме, кони, везшие колесницу с телом святаго, вместо того, чтоб взойти на паром, устремились прямо в реку и, управляемые невидимой рукой, пошли по глубокой реке, как по мосту, не омочивши ног даже до колен. Таким образом они перешли на другой берег, и все удивлялись и ужасались славному тому чуду: дивный чудотворец святый Иулиан не только при жизни, но и по смерти творил чудеса. Когда тело его несли торжественно в город и все устремлялись навстречу, одна женщина мыла своего младенца в медном тазу, под который подложила небольшой огонь, чтоб согреть воду; увидевши тело святаго и множество народа со свечами, кадилами и слыша песнопение, забыла о своем младенце и, оставивши его, вышла посмотреть торжественное провождение честного тела угодника Божия; она стояла и глядела, пока не миновали дома. Потом, вспомнивши о дитяти, поспешила возвратиться и увидела огонь сильно разгоревшимся, а вода в тазу обратилась в кипяток; от ужаса закричала она, быстро сняла с огня таз и вылила горячую воду, но дитя она нашла живым, здоровым и нисколько не поврежденным от кипятка. Это чудо увидали многие там случившиеся и поняли, что младенец был сохранен по молитвам святаго угодника. Погребен был святитель Христов Иулиан в построенной им церкви на месте, где прежде был княжеский дом, подаренный святому, и при гробе его совершалось много чудес: во всяких болезнях подавались исцеления молитвами сего святаго, благодатию Господа нашего Иисуса Христа, Которому со Отцем и Духом Святым честь и слава во веки веков, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
