<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-14T00:00:00">
  <feast id="ls-329-1">
    <title>
      <ru>Память святаго апостола Акилы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-14</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко велие солнце, церковь тя стяжавши, славне Акило, светлостьми учения твоего просвещает верно чтущыя тя, Господень апостоле.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго апостола Акилы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый апостол Акила, один из семидесяти, был учеником святаго Апостола Павла и им был поставлен во епископа. Родом он был еврей из Понтийской страны; до обращения в христианство жил вместе с женой своей Прискиллой в Италии; когда же кесарь Клавдий повелел Евреям выселиться из Рима, Акила с супругой ушел в Коринф. Причина же выселения Евреев из Рима была следующая: когда в Риме началось благовестие Христово и сюда прибыл святый верховный Апостол Петр, многие из живших в Риме иудеев приняли святую веру во Христа, но многие оставались в неверии; поэтому возник между иудеями большой спор: одни признавали Христа истинным Мессией, другие отвергали Его и хулили. Неверующие иудеи, как в Иерусалиме и других странах, так и в Риме со злобой восстали на верующих: не вынося даже имени Иисуса Христа, они вооружали против верующих в Него еллинов и везде возбуждали на них гонение. Те из еллинов, которые обратились ко Христу, защищали верующих евреев от неверующих и возникали между ними большие споры и вражда, о чем и довели до сведения кесаря Клавдия. Так как верующими Господь Христос назывался Сыном Божиим и Царем Израильским, то кесарь опасался, чтоб не возникло какого-нибудь смущения в народе и не появился какой-нибудь новый царь, желающий отнять от него власть. Поэтому и приказано было всех евреев, и верующих во Христа и неверующих, изгнать из Рима и всей Италии. Была еще и другая причина этого изгнания, именно: неверующие иудеи совратили в иудейство царицу Агриппину, жену Клавдия. Вместе с изгоняемыми иудеями был изгнан и Акила — как еврей; поселился он в Коринфе и питался здесь трудами рук своих, владея мастерством скинотворца, или делателя палаток. В это время святый Апостол Павел, проповедуя Христа между язычниками, пришел из Афин в Коринф, главный город Ахаии и, нашедши здесь Акилу с Прискиллой, остановился у них; так как они знали одно мастерство, то вместе и занимались им; научивши Акилу и Прискиллу вере во Христа, Павел крестил их. Пробывши в Коринфе год и шесть месяцев, уча слову Божию и побеждая при содействии Христовом иудеев и язычников, Павел отплыл в Сирию; за ним, как за своим учителем и виновником спасения, последовали Акила и Прискилла, сильно привязавшись к нему духовной любовью. С ними и другими своими последователями Павел пристал в Ефесе. Затем, желая на приближающийся праздник Пасхи быть в Иерусалиме, он Акилу с Прискиллой оставил в Ефесе для наставления ефесян в святой вере Христовой, а сам отправился в Иерусалим, обещаясь опять возвратиться в Ефес. После отшествия Павла прибыл в Ефес еврей Аполлос, родом из Александрии, муж красноречивый и сильный в книжном учении; он был оглашен в пути Господнем, горячо проповедовал и учил о Господе, но крещения во святую Троицу еще не принимал, зная только крещение Иоанново. Акила и Прискилла, услышавши в собрании смелую проповедь Аполлоса, пригласили его к себе и более определенно разъяснили ему путь Господень. После этого святый Павел возвратился из Иерусалима в Ефес и отсюда написал первое свое послание веровавшим во Христа Коринфянам, оканчивая его такими словами:</p>
          <p>«Приветствуют вас усердно Акила и Прискилла с домашней их церковью», — то есть со слугами своими.</p>
          <p>После этого умер царь Клавдий, и Евреям снова возвращена была свобода жить в Риме, каждый из них возвращался в Италию на прежнее свое место, к своему имению, тогда и Акила с Прискиллой возвратились в Рим. Когда святый Павел пришел снова в Коринф и писал оттуда послание к Римлянам, то не забыл в нем послать приветствие своим любезным ученикам, говоря в последней главе так:</p>
          <p>«Приветствуйте Прискиллу и Акилу, сотрудников моих во Христе Иисусе, которые голову свою положили за мою душу, которых не я один благодарю, но и все церкви из язычников».</p>
          <p>В Риме святый Акила был недолгое время и с женою своею пошел снова в Асию, будучи назначен епископом и послан туда своим учителем Апостолом Павлом на проповедь слова Божия. Пришедши в Ефес, он помогал в трудах святому апостолу Тимофею, ученику Апостола Павла, поставившего его епископом для ефесян и оставившего его здесь, как он говорит в первом своем послании, к нему, писанном из Лаодикии: «Отходя в Македонию, я просил тебя пребыть в Ефесе».</p>
          <p>Впоследствии, когда святый Апостол Павел, будучи гоним иерусалимскими иудеями, был приведен связанный в оковах в Рим и писал отсюда второе Послание к Тимофею в Ефес, то снова вспомнил об этих возлюбленных своих учениках, говоря: «Приветствуй Прискиллу и Акилу».</p>
          <p>Святый Акила, проповедуя Христа в Асии, Ахее и Ираклии, привел ко спасению великое множество душ человеческих, обративши язычников от идольского служения и крестивши. Проходил он и по другим странам, проповедуя везде Царство Божие, просвещая святой верой, сокрушая идолов, воздвигая церкви и поставляя священников. Претерпевши немало напастей, он был убит неверными и обрел покой на Небе с прочими святыми Апостолами, по благодати Господа нашего Иисуса Христа, Которому воссылается слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Яко велие солнце, церковь тя стяжавши, славне Акило, светлостьми учения твоего просвещает верно чтущыя тя, Господень апостоле.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-329-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Еллия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-14</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Еллия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Еллий в египетских пустынях прославился среди монахов постническими подвигами и угодил Богу добродетельною жизнью. С детства он отдан был в монастырь на служение Господу, воспитан в воздержании и целомудрии, научен кротости и смирению и сподобился благодати Божией, получивши с юности дар чудотворения. Так, когда его, еще отрока, посылали принести огня, он брал горящий уголь в одежду и приносил его старцу, не опаливши последней. Братия, видевши это, удивлялись чуду и желали подражать дивной жизни отрока, превосходившего по святости старших. Однажды блаженный Еллий, ходя один в пустыне, пожелал съесть меду и увидел сот, наполненный медом и лежавший на камне; догадавшись, что то было вражеское коварство, он стал себя укорять, говоря:</p>
          <p>— Отойди от меня, искусительное вожделение, ибо написано: «духом ходите и похоти плотския не совершайте».</p>
          <p>Сейчас же он ушел с того места и, удалившись в глухую пустыню, пребывал в посте, изнуряя и как бы казня за невоздержание свое тело лишением пищи. В третью неделю своего пощения увидел он на земле в пустыне красивые яблоки и другие садовые плоды и, опять догадавшись, что это вражеское искушение, сказал:</p>
          <p>— Не вкушу и даже не прикоснусь ни к чему из этого, чтобы не соблазнить брата моего, то есть душу мою, ибо написано: «не о хлебе едином жив будет человек, но о всяком глаголе исходящем из уст Божиих».</p>
          <p>Пропостившись четвертую неделю, он немного заснул и увидал представшего ему в видении Ангела Божия, сказавшего:</p>
          <p>— Встань и, что найдешь из предложенного тебе, вкуси без всякого сомнения и подкрепись!</p>
          <p>Проснувшись, он увидел источник родниковой воды и кругом какую-то зелень, с хорошим запахом и весьма вкусную для еды; он съел той зелени, выпил из источника и подкрепился телом. Впоследствии он говорил братии, что он никогда во всю жизнь не вкушал с такою сладостию пищи. Прошедши немного от того места, он нашел пещеру и поселился здесь, пробывши в ней некоторое время. Когда же его телесная природа требовала пищи, он на камнях молился Богу, и тотчас невидимой рукой ему приносились чистый свежий хлеб, масличные ягоды и разная овощь.</p>
          <p>В одно время преподобный отправился посетить в пустыни братию, имевшую нужду в необходимом, и понес им пищу из того, что ему посылалось Богом. Будучи в пути и чувствуя утомление от тяжести ноши, он увидел ослов, ходивших и пасшихся в пустыне, и обратился к ним, говоря:</p>
          <p>— Во Имя Господа нашего Иисуса Христа пусть один придет сюда и понесет мою ношу!</p>
          <p>Тотчас один осел, сильнейший из стада, кротко подошел к нему, святый же положил на него свою ношу, сам сел и скоро достиг жилища находившихся в пустыне братий, обрадовавши их принесенной пищей, а осла отпустил в пустыню. В другой раз он тоже пришел в один пустынный монастырь рано в воскресенье и, узнавши, что там в церкви не совершается службы, спросил, по какой причине день Господень остается без Богослужения? Братия ответили, что священник, живущий на другом берегу реки, не пришел, боясь крокодила, появившегося в реке и уже пожравшего многих людей. Святый сказал им:</p>
          <p>— Если хотите, то я пойду и призову священника.</p>
          <p>Но братия ответили:</p>
          <p>— Нет! Да и кто тебя перевезет на ту сторону: все боятся из-за крокодила и приближаться к перевозу!</p>
          <p>Но святый Еллий, уповая на Бога, пошел и, когда был на берегу реки, призвал Имя Господне, и тотчас появился крокодил. Тот, который привык губить людей, по Божьему повелению сделался перевозчиком праведному: с кротостью и страхом он взял святаго себе на хребет, перевез через реку и поставил на другом берегу. Преподобный, дошедши до жилища священника, стал просить его придти к братиям, но пресвитер, не зная его, спросил:</p>
          <p>— Кто ты и откуда?</p>
          <p>Он ответил, что только недавно пришел в монастырь. Пресвитер, хотя видел ветхую и заплатанную одежду блаженного, но по словам и благонравию узнал в нем Божьего человека и сказал:</p>
          <p>— Брат, ты имеешь плохую телесную одежду, зато добрую душевную!</p>
          <p>Затем он встал и пошел к обители. Когда они пришли к реке и не нашли, на чем можно было переехать реку, преподобный сказал пресвитеру:</p>
          <p>— Не беспокойся, отче! Бог нам приготовит ладью!</p>
          <p>И громким голосом призвал к себе крокодила; последний, услышавши голос святаго, тотчас явился к ним и кротко подставил свой хребет, чтоб они взошли на него. Сначала преподобный взошел на спину крокодила, потом пригласил пресвитера, сказав:</p>
          <p>— Взойди отец, не бойся!</p>
          <p>Но пресвитер, увидавши крокодила, испугался и побежал назад. Братия же стояли на другом берегу и смотрели на то чудо, как человек Божий переправлялся через реку на крокодиле, и со страхом удивлялись этому. Преподобный, переплывши реку, вышедши на берег и извлекши за собой крокодила, сказал ему:</p>
          <p>— Тебе лучше умереть самому, чем уничтожать людей и съедать их!</p>
          <p>И тотчас крокодил пал и издох.</p>
          <p>Еллий святый пробыл в монастыре три дня, поучая братию богодухновенными словами; будучи сам прозорливым, он знал помышления всякого и совесть каждого брата и каждому особо говорил, кто чем искушается. Одному говорил, что он разжигается духом нечистоты, другому, что он разжигается гневом, иному, что он пленяется лакомствами, иному, что другой какой-либо страстью обуревается. Также на пользу всех обнаруживал добродетели других иноков, одного называя кротким, другого праведным, иного терпеливым, иного послушным, иного имеющим какую-либо добродетель; жизнь всех и все тайные дела, добрые и злые, ему были открыты Богом. Всякий из одолеваемых страстями говорил о себе, что верно то, что объявлял Еллий, и все умилялись сердцем, исправляя жизнь свою. Однажды во время духовной беседы преподобный отец сказал:</p>
          <p>— Приготовьте трапезу, ибо странствующие братия сейчас придут сюда!</p>
          <p>И действительно, когда была приготовлена трапеза, как сказал святый, пришли в монастырь издалека путешествующие братия; с честью принявши их, святый Еллий ушел в пустыню. Один из юных братий стал просить его, что он позволил ему с ним идти в пустыню, и сказал ему святый:</p>
          <p>— Тяжелое это дело, брат, и требует большого труда, ибо нужно крепко стоять против диавольских искушений и многое терпеть.</p>
          <p>Но брат обещал всё перенести, и святый, принявши его, повелел жить в другой пещере. И в наступившую ночь напали на него бесы сначала невидимо, смущая ум его скверными помыслами, а затем видимо — как страшные видения устремились на него и давили, желая умертвить. Он, выбежавши из пещеры, поспешил к святому и рассказал ему о своем несчастьи. Старец, утешивши брата немногими словами и утвердивши его в терпении и вере, снова отвел его в ту же пещеру, очертил пальцем место поселения и, оградив его крестным знамением, повелел вооружиться Именем Господним и не бояться. И жил брат в пустыне той уже невредимый бесовскими нашествиями и сподобился пищи, невидимой рукой приносимой, как его преподобный наставник, которого питал Сам Бог. Святый Еллий достиг глубокой старости, совершил многие чудеса и преставился Богу, Которому угодил и был причтен к лику преподобных предстоящих на Небе Престолу Отца, Сына и Святаго Духа — Единого в Троице Бога, Емуже слава ныне, присно и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-329-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Иуста</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-14</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Иуста</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Иуст, родом римлянин, был воин. Ему было чудесное видение: на воздухе явился кристалловидный крест. Иуст уверовал во Христа и раздал всё свое имение нищим. По приказу игемона Магненция он был схвачен, претерпел многие мучения, после которых предан был огню и скончался даже без повреждения волос.</p>
          <p>В тот же день память преподобномученика Онисима чудотворца, страдавшего при Диоклетиане и скончавшегося в Малой Азии, в Магнезии.</p>
          <p>В тот же день преставление преподобного Стефана Махрищского (1406 г.), основавшего монастырь на месте Махрище в 12 верстах от города Александрова Владимирской губернии.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
