<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-16T00:00:00">
  <feast id="ls-331-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Афиногена и десяти учеников его</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-16</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Владычню речению последовав, яко пастырь изрядный душу твою положил еси за Христовы овцы, священномучениче Афиногене: сего ради восхваляем тя, и с тобою десятицу ученик твоих, иже пострадаша, страхом Божиим и твоим учением наставляеми. Тем угодивших Владыка венча вас живоначальною десницею, Егоже о всех нас молите.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Афиногена и десяти учеников его</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во времена нечестивого Римского царя Диоклетиана было жестокое гонение на христиан, и все, жившие богоугодно, находились в беде, повсюду было неспокойно, многие предавали друг друга на смерть, отец сына, брат брата, родственник родственника, — из страха пред царем. Прибыл в армянский город Севастию один игемон, по имени Филомарх; собрав множество идольских жрецов, он повелел им, с венками на головах, приносить скверным богам своим жертвы с веселием и торжеством, при звуках труб и кимвалов, при игре на гуслях и свирелях. Сам же, севши на виду у народа на суде, приказал проповеднику громко кричать следующее:</p>
          <p>— Послушайтесь, граждане и все знаменитые люди, царского повеления, пойдите и принесите богам жертвы!</p>
          <p>И сколько ни было народу, закричали все:</p>
          <p>— Мы — христиане и не поклонимся идолам!</p>
          <p>Тогда мучитель приказал воинам избивать народ, и многие умерли за Христа и приняли венцы небесные. После этого подошел к мучителю начальник отряда воинов, Николай, и сказал:</p>
          <p>— Господин игемон! Здесь есть один человек, по имени Афиноген, епископ христианский, который всех совращает в свою веру; живет он в селе Пидахфоне.</p>
          <p>Игемон тотчас послал воинов взять его. У святаго Афиногена близ того села в особом уединенном месте был маленький монастырь, где он жил с десятью учениками своими в посте и молитвах. Пришли воины к монастырю его и не нашли самого святаго епископа: он отлучился куда-то; тогда они связали его учеников, и отвели их в Севастию. Увидел их игемон и приказал отвести в темницу, заковать в оковы и строго следить за ними; а воинам сказал:</p>
          <p>— Найдите мне учителя их.</p>
          <p>Воины пошли повсюду разыскивать Афиногена. Муж же Божий Афиноген, придя в монастырь и не найдя своей братии, вошел в молитвенный храм и, смотря со слезами на стоявший там честны́й крест, сказал:</p>
          <p>— Где братия моя, которых я Тебе поручил? Кто будет совершать со мною обычные молитвы к Богу? Где прекрасные ветви масличные? Что с ними? Не знаю!</p>
          <p>И тяжко горевал святый. Выйдя из монастыря, он ходил вокруг него, удивляясь и недоумевая, куда ушли братия; и вот, прибежал к нему олень, которого недавно он вскормил своими руками, начал ласкаться к нему и лизать его руки. Потом он встретил одного знакомого человека, который спросил его:</p>
          <p>— Где был ты, святый владыка, когда взяли твоих учеников? Ведь игемон присылал за ними воинов, приказал связать их и вести в город, чтоб замучить.</p>
          <p>Услышав это, святый обрадовался и, посмотрев на Небо, сказал:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе, что достойных рабов Своих призвал Ты в Царство Небесное!</p>
          <p>Отослав оленя в пустыню, сам он поспешил в город Севастию к своим ученикам. Придя к городскому судье, он начал громко кричать:</p>
          <p>— Зачем ты обокрал меня, мучитель, расхитив церковь мою? Пусть видит Бог злое дело, совершенное тобой, и пусть обрушится Своим гневом на тебя!</p>
          <p>Тотчас воины схватили святаго и привели к игемону, говоря:</p>
          <p>— Вот Афиноген, которого ты велел искать, он очень оскорбляет твою светлость!</p>
          <p>Игемон тотчас велел бросить его в темницу, где были заключены его братия за Христа. Увидев своих братий, святый очень обрадовался и сказал им:</p>
          <p>— Мир вам! Благодать Христова да будет с вами, дети мои: вы оказались угодны Богу, потому Он и позвал вас на обед небесный! Будьте тверды, не бойтесь соблазнов мучителя; вам Бог поможет завтра совершить ваш подвиг, и будете вместе с Ангелами и ликами святых вступать в райские радости и в веселии славить небесного Владыку во веки!</p>
          <p>На следующий день мучитель сел на суд и приказал привести к себе Афиногена с десятью его учениками. Он сказал им:</p>
          <p>— Принесите жертву богам, по царскому повелению; если же не послушаетесь, то я буду мучить вас лютыми муками и лишу вас жизни, как погубил упорствовавших прежде вас: злом погибли злые.</p>
          <p>Святый же Афиноген ответил ему:</p>
          <p>— Те, которых ты, мучитель, называешь погибшими, не погибли, но ликуют на Небесах вместе с Ангелами.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Не задерживай меня, Афиноген, а послушайся поскорее меня и вместе с товарищами своими принеси жертву богам, чтобы не погибнуть вам злой смертью.</p>
          <p>На это святый сказал игемону:</p>
          <p>— Мучитель беззаконный, пес прескверный и бесстыдный! Не испугаешь нас своими угрозами, делай, что хочешь: мы готовы терпеть всё за нашего Бога.</p>
          <p>Тогда мучитель разгневался и велел десять учеников Афиногена обнаженных повесить на дубе, жестоко бить и железными гребнями строгать их тело. Они же, страдая, говорили:</p>
          <p>— Мы готовы на раны ради Христа Бессмертного; не отречемся от Тебя, Владыко Боже наш!</p>
          <p>Мучитель, увидев их мужество и терпение, непреодолимое никакими муками, велел усечь их мечом. И скончались святые в добром исповедании и со славою перешли в райские селения. По убиении святых десяти мучеников, игемон обратился к святому епископу Афиногену со словами:</p>
          <p>— Где же твой Христос, Которого ты называешь Богом? Почему Он не пришел сюда и не избавил твоих учеников от моих рук?</p>
          <p>С этими словами игемон велел и его также повесить нагого на дереве и бить. Святый же, когда его били, говорил:</p>
          <p>— Слава Тебе, Боже, что сподобил меня страдать за Имя Твое!</p>
          <p>Сказал ему игемон:</p>
          <p>— Что же и тебя не избавляет твой Бог от моих рук?</p>
          <p>Мученик отвечал:</p>
          <p>— Избавил и избавит от злой хитрости твоей, беззаконный!</p>
          <p>Тогда игемон велел снять его с дерева и опять жестоко бить по ребрам, а святый воскликнул, обращаясь к Богу:</p>
          <p>— На тебя, Господи, уповаю, спаси меня Твоей милостью!</p>
          <p>И был ему Божественный голос свыше:</p>
          <p>— Дерзай, избранник Мой! Я с тобой, — Бог твой, сохраняющий тебя!</p>
          <p>Этот голос слышал не только святый, но и слуги, мучившие его; их объял страх, и они не могли больше мучить человека Божия, так как руки их оцепенели. Один из друзей игемона, по имени Филипп, сидевший с ним вместе, сказал ему:</p>
          <p>— Не говорил ли я тебе раньше, что христиане — волшебники? Погуби и этого поскорее, чтоб не соблазнились те, кто на него смотрит.</p>
          <p>Игемон тотчас отдал приказ умертвить мученика мечом, а святый сказал мучителю:</p>
          <p>— Прошу тебя, игемон, прикажи отвести меня в мой монастырь и там умертвить.</p>
          <p>И игемон исполнил его просьбу.</p>
          <p>Когда святаго вели в его монастырь, он пел некоторые стихи из Псалмов Давидовых и радовался тому, что скоро разлучится с телом и отойдет к Господу. Когда он был близко от монастыря, вышеупомянутый олень вышел из пустыни навстречу святому и поклонился ему в ноги. И сказал ему святый:</p>
          <p>— Ты лишился братии, вот, лишаешься и того, кто вскормил тебя! Бог же Вечный пусть не даст тебя и твоего потомства в руки охотников, но пусть потомство твое будет прибегать сюда в память нашу на заклание и в пищу во славу Божию тем, что будет приходить праздновать нашу память.</p>
          <p>Олень, проливая слезы, припал к ногам святаго, а он, осенив его крестным знамением, сказал:</p>
          <p>— Иди с миром в пустыню!</p>
          <p>Войдя в свой монастырь, святый Афиноген помолился Богу так:</p>
          <p>— Господи Боже мой! Прими душу мою с миром и сподоби меня быть вместе с моей братией, чтоб нам вместе славить Пресвятое Имя Твое вечно! Подай, Господи, вечное Твое благословение всем, чтущим с любовью память мою, всем, молящимся Тебе с упоминанием моего имени; яви Свою благодать и подай им скорую помощь во всякой их нужде.</p>
          <p>Во время его молитвы послышался Голос с Неба:</p>
          <p>— Сегодня со Мною и учениками своими будешь в раю, и все просьбы твои исполнятся!</p>
          <p>Мученик, услышав этот голос, весьма обрадовался и с веселием подставил под меч свою голову; ему усекли голову: так скончался он о Господе. Честно́е тело его погребли верующие на том же месте и собирались каждый год в день кончины его для торжественного празднования его памяти. И случилось дивное чудо: тот олень, которого святый вскормил и благословением отпустил в пустыню, приходил по заповеди его на праздник и приводил с собою детей. Оставив их, он уходил в пустыню, и никто ему не мешал. Это делал олень каждый год: приходил на праздник и приводил своего детеныша, которого закалывали и съедали в память и честь святаго мученика Афиногена епископа и десяти учеников его, во славу Христа Бога нашего, со Отцом и Святым Духом славимого, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Владычню речению последовав, яко пастырь изрядный душу твою положил еси за Христовы овцы, священномучениче Афиногене: сего ради восхваляем тя, и с тобою десятицу ученик твоих, иже пострадаша, страхом Божиим и твоим учением наставляеми. Тем угодивших Владыка венча вас живоначальною десницею, Егоже о всех нас молите.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-331-2">
    <title>
      <ru>Страдание святой мученицы Иулии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой мученицы Иулии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда Персы взяли знаменитый в Африке город Карфаген и множество жителей отвели в плен, в это время вместе с другими пленниками из этого города была взята и та маленькая девочка, о которой будем говорить, — блаженная Иулия, дочь одного знаменитого человека, Аналсона: она была отвезена в палестинскую Сирию и продана в рабство одному купцу, нечестивому язычнику. Девочка, хотя была и у неверного господина, однако крепко держалась святой веры во Христа, в которой родилась, и христианских добрых обычаев, которые усвоила с младенчества, — часто молилась и постилась. Ставши девицей, она тщательно соблюдала себя в чистоте, жила целомудренно и в строгом воздержании и верно служила своему господину, по слову Апостола: в простоте сердца, не пред очима точию работающе, яко человекоугодницы, но как бы пред очами Божиими, исполняя с благоразумием все, порученные ей, дела, которые не были противны Богу и ее целомудренной жизни, а что было противно, к тому никто не мог ее принудить. Господин ее усиленно принуждал ее отречься от Христа и склонял ее нечестиво жить по их языческим обычаям; но никакими угрозами нельзя было склонить ее к тому, потому что она готова была скорее умереть, чем отступить от Христа или лишиться своего целомудрия. И уже хотел погубить ее хозяин ее, но видя, что она верно служит и усердно работает, пощадил ее и удивлялся ее доброму нраву, кротости, смирению и строгому постничеству; он видел, что она постилась каждый день, кроме субботы и воскресенья, свободное же от работы время проводила не в праздности и покое, а или в теплых молитвах к Богу, или же в чтении книг, чему она научилась в детстве; редко когда и ночью она ложилась спать. На вид она всегда была бледная, сухая, изможденная от трудов и воздержания. Удивлялся весьма этому ее хозяин и, видя, что она поступает всё так же, начал жалеть ее, любить и уважать: это Бог, отечески оберегая угодницу Свою, святую Иулию, преклонял на милость к ней жестокое сердце неверного человека. Ей было уже более двадцати лет, когда хозяин ее — он был купец — задумал плыть со многими товарами в Галлию. Он взял с собою и верную рабыню свою Иулию, так как видел, что его имущество увеличивается под ее присмотром: Бог благословил за нее дом того купца (как некогда в Египте дом Пентефрия ради Иосифа). Поэтому-то вместе со своими богатыми товарами он взял и рабу свою, а скорее Христову, которая была дороже всякого товара, и отправился в плавание. Он пристал к острову Корсике, мимо которого плыл. Хотя на этом острове были и христианские города, но немало было и язычников, и когда купец этот пристал к тому острову, то увидел близ пристани сборище своих единоверцев язычников, совершавших празднество и приносивших жертвы бесам. Он вышел к ним со всеми слугами, купил жирного быка, принес вместе с язычниками скверную жертву, и начали все есть, пить и веселиться. Святая же Иулия осталась на корабле и в глубине сердца вздыхала и плакала, скорбя о заблуждении и погибели этих людей.</p>
          <p>Один из сборища того пришел на корабль, увидел Иулию, девицу плачущую и вздыхающую, узнал, что она христианка, пошел и сказал тайно начальнику того сборища, заведывавшему жертвоприношениями:</p>
          <p>— На приставшем корабле есть девушка, которая хулит наших богов и осуждает нас за то, что мы приносим им жертвы.</p>
          <p>Тотчас начальник этого нечестивого сборища спросил палестинского купца:</p>
          <p>— Почему не все твои люди пришли с корабля на наш праздник и жертвоприношение?</p>
          <p>На ответ купца, что пришли все, начальник возразил:</p>
          <p>— Я слышу, что на твоем корабле есть какая-то девушка, которая бранит и хулит богов наших.</p>
          <p>Купец отвечал:</p>
          <p>— Ты говоришь о моей рабыне? Да, никоим образом я не мог ее отвратить от христианского заблуждения и склонить к нашей вере — ни ласками, ни угрозами; и если б она не была верна мне и так усердна в работе, давно бы я погубил ее разными муками.</p>
          <p>Начальник сказал ему:</p>
          <p>— Заставь ее теперь поклониться вместе с нами богам и принять участие в жертвоприношении; или я дам тебе вместо нее четырех своих рабынь, или возьми ее стоимость деньгами, только дай мне ее, и я заставлю ее поклониться нашим богам.</p>
          <p>Купец ответил:</p>
          <p>— Я тебе сказал, что невозможно ее принудить к этому, потому что она скорее предпочтет умереть, чем отречься от своей веры. И продать ее тебе нельзя: если б ты давал мне за нее всё свое имущество, то и это не сравнилось бы с ее службой; действительно, она очень верна, и имение мое увеличивается в ее руках; я поэтому всё поручил ей.</p>
          <p>Начальник же сборища, посоветовавшись тайно со своими людьми, устроил ради гостей еще большое пиршество и сильно напоил вином купца, хозяина Иулии. Напившись, он крепко заснул, заснули также от вина и все, кто были с ним. Тогда нечестивые язычники с того острова поспешили на корабль, вывели святую Иулию на землю и привели к начальнику своему. И сказал ей начальник:</p>
          <p>— Девушка, принеси жертву богам, я дам за тебя твоему господину выкуп, какой он попросит, и отпущу тебя на свободу.</p>
          <p>Святая отвечала:</p>
          <p>— Моя свобода в том, чтоб служить Христу, Которому я и служу каждый день чистой своей совестью; а вашего заблуждения я гнушаюсь!</p>
          <p>Тогда начальник велел бить ее по ланитам. И сказала мученица:</p>
          <p>— Если Господь мой Иисус Христос претерпел за меня удар по щеке и плевание в лицо, то разве я не претерплю того же за Него! Пусть бьют за Него меня по щекам, вместо же плевков пусть текут по моему лицу слезы!</p>
          <p>Мучитель велел терзать ее за волосы, раздеть донага и бить жестоко по всему телу. А мученица, пока ее били, громко говорила:</p>
          <p>— Я исповедую Того, Которого били ради меня! Владыка мой претерпел терновый венец и распятие на кресте. Пусть же и я, раба Его, буду участницею и подражательницею Его страданиям, чтоб прославиться мне с Ним во Царствии Его!</p>
          <p>Потом мучитель велел отрезать ей девические груди; она же мужественно переносила все эти лютые муки ради любви ко Христу. Мучитель, желая поскорей погубить ее, пока не проснется ее господин, велел наскоро сделать крест и распять на нем мученицу, как некогда иудеи распяли Христа. И уподобилась святая Иулия в страдании своем за Христа Самому распятому Христу Господу, сподобившись быть распятой за Него на кресте.</p>
          <p>Когда она висела на кресте и была уже близка к смерти, проснулся ее господин и, лишь увидел ее распятою, — какая великая жалость наполнила сердце его! Но ничем помочь было нельзя: невеста Христова была уже при последнем издыхании. Когда же святая душа ее освободилась от телесных уз, то все видели, как из уст ее вылетела голубка, белее снега, и улетела вверх, к небу; кроме того, мучившие ее видели Ангелов; и напал на всех великий страх; все бежали оттуда, и только бездыханное тело святой осталось висеть на кресте. Но не оставил его Христос Господь: он заповедал Своим Ангелам хранить его, пока не устроил ей честна́го погребения, следующим образом.</p>
          <p>Неподалеку от острова Корсики есть маленький островок, прежде называвшийся Маргаритой, а теперь Горгоной; на нем был мужской монастырь; там Ангел Господень явился инокам, возвестил им всё, что случилось со святой мученицей Иулией, и повелел им скорее плыть на корабле к тому острову, снять с креста многострадальное тело святой мученицы и принести в свой монастырь для погребения. Монахи сели на корабль, поставили паруса и поплыли; достигнув пристани, они нашли всё так, как сказал им Ангел Господень. Сняв с креста святое тело, они обвили его чистой пеленой. Они нашли и отрезанные груди ее, брошенные неподалеку и лежавшие около камня, взяли их и приставили к телу на свое место; потом отнесли тело на корабль и благополучно возвратились в свой монастырь; там тело предали погребению с честию в церкви, прославляя Христа Бога, укрепившего рабу Свою на такой мученический подвиг. При гробе ее стали совершаться чудеса и подавалось исцеление всяких болезней; чудеса совершались также и на том месте, где она пострадала. Узнали и христиане — жители того острова о страдании святой и построили во имя ее на том самом месте, где она была распята, церковь маленькую, потому что там было тесно: это место представляло из себя крутой холм. А там, куда были брошены ее отрезанные груди, вытек из-под камня источник ключевой воды, которая была целебна: все больные, которые пили ту воду или омывались ею, получали выздоровление. Совершилось и еще чудо: тот камень, которого коснулись груди святой (и из-под которого вытек источник), в те времена каждый год в день ее памяти испускал из себя как будто пот, капли молочные и вместе кровяные, — в обозначение девства и мученичества святой Иулии, которая, как молоком, убелилась девственною чистотою и обагрилась кровью, пролитою за Христа. И капали такие капли целый тот день, с утра до вечера; ими помазывались и получали исцеление.</p>
          <p>По прошествии же многих лет церковь та во имя святой мученицы, построенная на месте ее страдания, обветшала и частию разрушилась. Тогда хотели на другом месте, более просторном, — так как это было очень тесно, — но неподалеку, построить новую церковь во имя святой, побольше. Когда приготовили камень, кирпич, известь и всё необходимое для постройки, и уже хотели на следующий день закладывать фундамент, нашли на утро весь этот материал — камни, кирпичи и всё прочее — на прежнем месте, где лежала старая церковь; строители пришли в недоумение. Однако, немного спустя, они опять перенесли всё на то новое место, намереваясь строить там новую церковь; но всё снова ночью перенеслось на прежнее место. В ту ночь сторожа видели светлую девицу, клавшую на воз, запряженный парой светлых волов, весь материал, заготовленный для стройки, и перевозящую его на прежнее место. Они поняли, что святая желает, чтобы возобновили храм на прежнем его месте, и сделали по ее желанию. Было много и других чудес на обоих островах тех, Корсике и Горгоне, пока не были взяты оттуда честные мощи святой и перенесены в Бресчию. И после перенесения мощей жители Корсики приходят с верою в храм святой, не лишаются ее помощи и сохраняются от нападений врагов ее святыми и несокрушимыми молитвами и милосердием Господа нашего Иисуса Христа, Которому со Отцом и Святым Духом воссылается честь и слава, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-331-3">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Антиоха</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Антиоха</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Христов Антиох был родом из города Севастии. Будучи по профессии врачом, он ходил по всем городам своей страны и своим искусством исцелял одержимых различными недугами. По повелению правителя области Адриана он был схвачен и, претерпев многоразличные мучения, брошен был, наконец, в котел, но остался невредимым. Затем его приговорили к борьбе с дикими зверями, но звери при виде его приходили в радость, ложились у ног его и лизали их, а один зверь проговорил человеческим голосом, обличая мучителя. После этого святый мученик помолился Богу, и по его молитве все идолы рассыпались, как песок. Тогда ему отсекли голову, при чем из раны потекла кровь с молоком. Воин, отсекший святому Антиоху голову, по имени Кириак, тотчас же после казни святаго смело объявил себя христианином и произнес проклятие на идолов. За это, по повелению Адриана, ему отсекли голову, и он погребен был вместе с святым мучеником Антиохом.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
