<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-18T00:00:00">
  <feast id="ls-333-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Емилиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-18</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Божественною ревностию распалаемь, огня сослужащаго не устрашился еси, но возшед небоязненно волею, возгнещаемым огнем всесожжегся, и Владыце яко жертва принеслся еси мучениче, славне Емилиане. Христа Бога моли, даровати нам велию милость.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Емилиана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование нечестивого Юлиана Богоотступника было поднято жестокое гонение на христиан, которое подобно вихрю или буре смутило всю вселенную. По всему царству римскому, по всем областям и городам было разослано приказание, чтоб христиане, к какому бы племени и народу ни принадлежали, обоего пола и всякого возраста, без милосердия отдавались на разные муки и жестокую смерть. Таким неправедным приказанием богоненавистный царь этот нарушил правые законы и обагрил весь Восток и Запад проливаемой нещадно христианской кровью, пылая гневом и враждой против Христа и Его рабов. Между другими жестокими игемонами, которых он рассылал в разные области и города мучить христиан, он назначил в город Доростол, в области Мизии, немилостивого мучителя, по имени Капитолина, губителя людей и служителя идолов; прибыв в названный город, он прежде всего явился в идольское капище, принес жертву бесам и поклонился бездушным идолам. Потом на другой день он вышел на судилище, бывшее на площади, сел на высоком троне, гордо и грозно на страх христианам и, объявив царское повеление, стал старательно расспрашивать, нет ли в городе противников богам, не называет ли там кто себя христианином? Граждане с клятвою утверждали, что у них в городе нет ни одного такого, но что все поклоняются богам и приносят им ежедневно жертвы. Услышав это, игемон Капитолин весьма обрадовался и пригласил всех именитых граждан к себе на обед, сказав:</p>
          <p>— Так как я вижу, что вы усердно почитаете отеческих богов, то нам надо сегодня вместе поесть, попить и повеселиться.</p>
          <p>Был в том городе один тайный христианин, по имени Емилиан, раб одного уважаемого начальствующего лица, язычника. Он во время пира игемона с начальниками, улучив удобное время, вошел один (никто его не видел) в идольское капище, захватив с собой железный молоток, и начал бить идолов; он разбил их на куски, опрокинул их алтари, разметал жертвы, сломал и раздробил огромные светильники, которые стояли пред идолами и, разорив всё, как храбрый воин, ушел, радуясь и торжествуя в душе. После него в капище вошел кто-то из язычников; увидев, что всё разорено, он пришел в ужас и поспешил сказать о том игемону и обедавшим вместе с ним гражданам. Тотчас все встревожились, игемон пришел в ярость и приказал разузнать, кто сделал это; посланные поспешили и вскоре увидели какого-то поселянина, шедшего мимо капища с поля; они схватили его и потащили к игемону, причем били его как злодея; и много народа с жрецами шло за ними, причем все говорили о поругании своих богов и приходили в ярость. Блаженный же Емилиан, видя это, помыслил в себе:</p>
          <p>«Если я скрою свое дело, то какая мне будет от этого польза? Я только больше отягощу свою совесть, или из-за меня убьют неповинного человека, и я буду убийцей пред Богом».</p>
          <p>Подумав так, он обратился к тем, кто вел и бил поселянина, и старался остановить их, громко крича:</p>
          <p>— Пустите этого неповинного человека, возьмите меня: это я сокрушил и попрал ваших бездушных богов!</p>
          <p>Те, оставив поселянина, схватили с яростью святаго Емилиана и повели его к игемону с побоями и оскорблениями. Игемон, сев на обычном месте суда перед всем народом и увидев приведенного к нему Емилиана, спросил граждан:</p>
          <p>— Кто это?</p>
          <p>Граждане отвечали:</p>
          <p>— Это злодей, сокрушивший богов и поправший жертвы.</p>
          <p>Игемон, преисполнившись гнева, обратился к гражданам с укором:</p>
          <p>— А вы раньше сказали, что в вашем городе нет ни одного противника богов; вот, нашелся такой, благодаря вашему нерадению; за эту вину вы внесете в царскую казну литру золота.</p>
          <p>Сказав это гражданам, он обратился к Емилиану и гневно начал спрашивать его:</p>
          <p>— Скажи нам, нечестивец, как зовут тебя!</p>
          <p>Доблестный воин Христов отвечал:</p>
          <p>— Я — христианин.</p>
          <p>Игемон, еще больше разгневавшись, сказал:</p>
          <p>— Имя твое скажи нам, мерзкий человек!</p>
          <p>Мученик отвечал:</p>
          <p>— Родители мои называли меня Емилианом, Христос же, Истинный Бог, сподобил меня быть и называться христианином.</p>
          <p>Игемон спросил:</p>
          <p>— Скажи, нечестивый человек, кто тебя научил нанести такое оскорбление бессмертным богам?</p>
          <p>Раб же Христов отвечал:</p>
          <p>— Бог и душа моя повелели мне сокрушить бездушные истуканы, называющиеся у вас богами, чтоб все видели, что они — бездушные, глухие и немые, что у них нет разума, но что они камень и дерево, которое не чувствует; знай же, что истинному Богу, сотворившему всё, я не нанес оскорбления, но оскорбил ваших ложных богов, которые ничего не сотворили, но сами сделаны вами, и я бросил их на землю, чтоб они погибли навсегда!</p>
          <p>Игемон сказал на это:</p>
          <p>— Один ты разбил богов или еще кто был с тобою?</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Один я с помощью Христа моего стер в прах ваших идолов и попрал ногами жертвы и светильники их; и ни один не мог отмстить мне за обиду, даже не мог уклониться от моих рук, так как они бессильны, бесчувственны. Будьте же такими и вы, делающие их, и все, надеющиеся на них.</p>
          <p>Игемон в ярости приказал раздеть раба Христова, чтоб бить его. Когда сняли одежды с мученика, игемон сказал ему:</p>
          <p>— Скажи нам, окаянный, кто тебя научил разбить богов?</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Я уже тебе сказал раньше, и еще скажу, что никто другой, как только Бог и душа моя повелели мне сделать это.</p>
          <p>Тогда игемон приказал слугам:</p>
          <p>— Обнажите его и бейте сильнее, чтоб он знал, что дерзость его не поможет ему, и не избавит его никто от моих рук!</p>
          <p>И начали с жестокостью бить его.</p>
          <p>Когда настолько уже побили мученика, что земля обагрилась кровью его, игемон спросил святаго:</p>
          <p>— Скажи, окаянный, кто тебя научил сделать это злодейство?</p>
          <p>Мученик же среди побоев отвечал:</p>
          <p>— Я сказал тебе, что мне повелел сделать это Бог и душа моя, и ты всё не веришь мне; да я и не зло сделал, а добро, потому что я посрамил беса и прославил Бога.</p>
          <p>Игемон сказал слугам:</p>
          <p>— Переверните его и бейте по животу и груди: горд он, ослушник царских законов!</p>
          <p>И долго нещадно били мученика; потом игемон велел перестать бить святаго и спросил его:</p>
          <p>— Ты раб или свободный?</p>
          <p>— Я — раб градоначальника, — отвечал святый.</p>
          <p>Тогда игемон прогневался на градоначальника, хозяина Емилиана, за то, что держит у себя такого раба, противника богов и непокорного царскому повелению, приговорил его к уплате в царскую казну штрафа в литру серебра, а мученика осудил на сожжение. Тотчас же слуги и множество народа схватили святаго и повели вон из города; затем на берегу реки Дуная, разведя огромный костер, бросили в него мученика. Пламя огненное окружало святаго, но не касалось его; потом разлилось вокруг на далекое расстояние и пожгло всех неверных, до кого только достигало, иных сильно опалило, а прочие едва убежали. Бывшие же среди народа тайные христиане не получили никакого вреда от огня, хотя пламя и доходило до них. Святый стоял в огне, лицом на восток, ограждая себя крестным знамением и благословляя Бога. Помолившись же, сколько захотел, он сказал:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, приими дух мой!</p>
          <p>С этими словами он возлег и почил о Господе, когда огонь уже угасал. Тело его нисколько не было повреждено огнем, даже волосы не опалились. И те из граждан, которые были тайными христианами, пошли к жене игемона, исповедовавшей также втайне христианскую веру, рассказали ей всё о святом и убедили ее выпросить у мужа для погребения тело мученика, чудесно не тронутого огнем. Она упросила мужа, и тот позволил беспрепятственно взять тело святаго; и взяли его верные, обвили пеленой с ароматами и похоронили с честью на месте, называемом Гизидина, отстоявшее за три поприща от города. Пострадал за Христа святый мученик Емилиан восемнадцатого июля, в пятницу, от Капитолина игемона, в царствование над Римлянами и Греками Юлиана Отступника, а над нами — Владыки нашего Иисуса Христа, с ним же Отцу и Святому Духу воссылается честь и слава, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Божественною ревностию распалаемь, огня сослужащаго не устрашился еси, но возшед небоязненно волею, возгнещаемым огнем всесожжегся, и Владыце яко жертва принеслся еси мучениче, славне Емилиане. Христа Бога моли, даровати нам велию милость.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-333-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Памвы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-18</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Памвы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Памва прожил до старости постником в пустыне у горы Нитрийской, в Египте. Об его добродетельной, богоугодной и святой жизни рассказывают многие великие отцы, как будет видно из дальнейшего повествования, собранного из различных источников. Прежде всего преподобный Антоний Великий сказал о нем, что страхом Божиим (которого был преисполнен Памва) он вселил в себя Духа Божия. Преподобный Пимен сказал:</p>
          <p>— Три дела мы видели у отца Памвы: голод всякий день, молчание и рукоделие.</p>
          <p>Преподобный Феодор Студит о том же блаженном отце дает такое свидетельство: Памва и деянием и словом да ублажится достойно, яко высокий. Сократ же Схоластик пишет о нем, что в начале своего иночества он, будучи неграмотным, пришел к одному из братий, чтоб научиться у него Псалмам Давидовым. Услышав в самом начале первый стих тридцать восьмого Псалма, а именно: сохраню пути моя, еже не согрешати ми языком моим, он не захотел слушать других стихов, но ушел со словами:</p>
          <p>— Довольно мне этого одного стиха, если я научусь исполнять его на деле.</p>
          <p>И после уже не приходил к учителю.</p>
          <p>Спустя шесть месяцев его увидал где-то учитель и спросил его:</p>
          <p>— Почему ты до сих пор не приходил ко мне?</p>
          <p>Памва ответил:</p>
          <p>— Не научился еще исполнять на деле того стиха.</p>
          <p>Потом, по прошествии многих лет один из знакомых отцов спросил его:</p>
          <p>— Научился ли ты уже, брат, тому стиху?</p>
          <p>Памва ответил:</p>
          <p>— Девятнадцать лет не переставая учился и едва привык на деле исполнять то, чему он учит.</p>
          <p>Хотя сначала святый Памва был неграмотен, но впоследствии он был умудрен Богом и хорошо знал священное Писание, даже для других он был умелым учителем (как пишет о нем Палладий); следующие четыре брата, славные в Египте, были его учениками: Диоскор, Аммоний, Евсевий и Евфимий, называемые великими и упоминаемые в житии святаго Иоанна Златоуста. Первый из них, Диоскор, был потом епископом Ермопольским; это не тот Диоскор, который был еретиком и проклят на Четвертом Вселенском Соборе святых Отцов, но другой того же имени, живший раньше. Кроме того и Драконтий честно́й, упоминаемый в житии преподобного Илариона Великого, епископ и исповедник Христов, претерпевший изгнание от ариан, был также учеником блаженного Памвы в юности своей. Учителем сих-то учеников был Памва.</p>
          <p>Этот преподобный между многими иными великими добродетелями отличался еще совершенным презрением к золоту и серебру. Когда святая Мелания Римлянка, повсюду раздавая всё свое богатое имущество нуждающимся Христа ради, прибыла в Александрию, то, услышав о святом Памве, пришла к нему вместе со странноприимцем пресвитером Исидором александрийским; она принесла с собою триста литр серебра и просила Памву взять себе, сколько хочет, из принесенного ею серебра. Но он даже не взглянул на него и не перестал рукодельничать, — он плел рогожку, — а только ответил ей:</p>
          <p>— Да вознаградит тебя Господь за твое усердие, которое ты имеешь к Нему.</p>
          <p>Когда же она продолжала настойчиво просить его взять сколько-нибудь, преподобный сказал служащему ему брату:</p>
          <p>— Возьми, что дают, с осторожностию и снеси и раздай братьям в Ливии и на островах: они очень бедствуют, так как земля у них бесплодна, а братьям египетских монастырей ничего не давай, потому что их земля плодородна, и они могут иметь достаток от своего труда.</p>
          <p>Тогда блаженная Мелания отдала всё принесенное серебро тому брату для раздачи бедным и сказала преподобному Памве:</p>
          <p>— Отче, заметь, сколько я даю серебра: триста литр.</p>
          <p>Он же ответил ей:</p>
          <p>— Бог, Которому ты принесла серебро, дочь моя, не спрашивает тебя, сколько ты принесла: неужели измеряяй землю горстию и поставляяй горы в мериле не знает о количестве твоего серебра? Если б ты мне давала серебро, то, разумеется, ты сказала бы мне, сколько даешь, а ты даешь его Богу, Который не презрел и двух лепт вдовицы, но принял их охотнее многих богатств; так молчи, не воструби перед собой!</p>
          <p>К преподобному Памве пришел однажды отец Пиор и принес с собою небольшой кусок черствого хлеба. На вопрос Памвы:</p>
          <p>— Зачем, отец, ты принес собой хлеба?</p>
          <p>Пиор отвечал:</p>
          <p>— Чтоб не стеснить тебя (то есть чтоб не обидеть тебя хлебом, а есть свой).</p>
          <p>Через несколько дней преподобный Памва отправился к отцу Пиору, захватив с собою кусок своего черствого хлеба, обмакнув его в воде. Увидев это, Пиор спросил:</p>
          <p>— Зачем ты, отец, принес намоченный хлеб?</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Чтоб не только в хлебе, но и в воде не стеснить тебя.</p>
          <p>Однажды святый Афанасий Александрийский попросил отца Памву прийти к нему в Александрию. На пути старец с несколькими братьями увидел сидящих мирян, которые не обращали внимания на проходивших иноков; Памва сказал этим мирянам:</p>
          <p>— Встаньте и приветствуйте монахов с почтением, чтоб получить от них благословение: они часто беседуют с Богом и уста их священны.</p>
          <p>Потом, пришедши в город, он увидел публичную женщину, разодетую на соблазн людской; и заплакал старец. Тогда братья спросили его:</p>
          <p>— Что ты плачешь, отец?</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Я плачу по двум причинам: о погибели души этой женщины и о том, что у меня нет такого усердия к своей душе, какое она имеет к своему телу. Она разукрасилась так, чтоб угодить людям, а я не забочусь украсить свою душу, чтоб она угодна была Богу.</p>
          <p>Будучи всегда преисполнен умиления, преподобный Памва никогда не смеялся, никогда на лице его не было даже улыбки. Однажды бесы захотели заставить его засмеяться; они привязали веревку к перу и потащили у него перед глазами, словно какую тяжелую кладь, говоря и крича друг другу:</p>
          <p>— Помогите! помогите!</p>
          <p>Увидев это, отец Памва рассмеялся. Тогда бесы, обрадовавшись, закричали:</p>
          <p>— Вот, наконец, Памва засмеялся!</p>
          <p>А он возразил им:</p>
          <p>— Я не смеялся, а посмеялся над вашей немощью: одного пера поднять не можете!</p>
          <p>Бесы убежали пристыженные.</p>
          <p>Ученики его рассказывают о нем еще, что он был очень осторожен в разговоре и рассудителен в ответах. Когда его спрашивали о чем-нибудь из Божественного Писания или о каком-либо деле, он не тотчас отвечал, но сначала долго молчал и раздумывал сам с собой, а потом часто говаривал:</p>
          <p>— Я не знаю, что ответить на этот вопрос.</p>
          <p>И только через три дня или три недели, а иногда и через три месяца он давал ответ на вопрос. Ответы его бывали справедливы и весьма полезны, так как влагались в его разум Божией благодатью. Поэтому все принимали слова из его уст со страхом, как из уст Божиих: Бог говорил его устами.</p>
          <p>Во времена этого преподобного были в тех же египетских странах два родные брата, Паисий и Исаия, дети богатых родителей; отец их был известный купец, который ездил с дорогими товарами до самой Испании. Разделивши между собою большое богатство, доставшееся им после смерти их родителей, они сказали друг другу:</p>
          <p>— Какую мы выберем себе жизнь? Если будем заниматься торговлей, как наш отец, то кто знает, кому достанутся после нас плоды наших трудов? Да еще придется постоянно бояться, чтоб не попасть в какую беду: разбои, кораблекрушения. Выберем лучше жизнь монашескую, вложим отцовское имение в небесную сокровищницу; поступив так, мы и души свои спасем.</p>
          <p>Посоветовавшись так, оба они отказались от мира. Один тотчас же свою часть наследства раздал нищим, церквам и монастырям, ничего не оставив себе, ушел в пустыню и научился там какому-то небольшому ремеслу, с помощью которого и кормился трудами своих рук; и жил он один богоугодно, прилежно постясь и трудясь. Другой же построил себе маленький монастырь неподалеку от мирских жилищ и, приняв к себе немногих братьев, давал приют странникам и кормил нищих. Построив странноприимный дом и больницу, он давал приют всем приходившим и служил весьма усердно больным, а в субботу и воскресенье он устраивал по два, по три и по четыре обеда для нищих. Пожив таким образом несколько лет, оба брата преставились к Господу. По их кончине многие братья стали беседовать о тех братьях: одни больше хвалили того, кто раздал сразу свое имение и ушел на безмолвие в пустыню, другие же отдавали предпочтение другому, который своим имуществом долгое время служил странникам, нищим и больным. Не уступая долгое время друг другу в этом споре, братия пошли спросить об этом преподобного отца Памву, желая узнать, которого брата жизнь угоднее Богу и кто из них получит бо́льшую награду. Преподобный же Памва на их вопрос отвечал так:</p>
          <p>— Оба совершенны пред Богом: странноприимец уподобился праведному Аврааму, а пустынник — святому Пророку Илии, и оба одинаково угодили Богу.</p>
          <p>Братия всё-таки не соглашались, и противоречили друг другу; одни, прославляя более пустынника говорили:</p>
          <p>— Он исполнил евангельскую заповедь: продай имение твое и раздай нищим; и, взяв крест, последовал Христу, терпя жажду и голод каждый день. А странноприимец, хотя и служил нищим, однако и сам пользовался своим имением; ел и пил со странниками, обедал с больными.</p>
          <p>Противники же возражали, говоря, что и страннолюбец исполнил Христово слово, сказанное в Евангелии: не прииде, да послужат не прииде, да послужат ему, но послужити для других. Ведь он стольким послужил, каждый день выходя на людную дорогу, ища странника, нищего, больного, бедного и приводя таких в свой дом, где давал всем покой; и если за одну чашу холодной воды, поданную жаждущему, обещана от Бога награда, то какую же награду получит брат, принимавший странников, удовлетворивший бесчисленное количество жаждущих и голодных и служивший всякому больному, как Христу.</p>
          <p>Видя такое разногласие между братьями, преподобный Памва сказал им:</p>
          <p>— Погодите немного, братия, пока я не получу извещение от Бога; тогда я скажу вам.</p>
          <p>Через несколько дней опять пришли к нему братия за ответом на свой вопрос; тогда старец сказал им:</p>
          <p>— Перед Богом говорю вам, что обоих тех братьев (Паисия и Илию) я видел стоящих вместе в раю.</p>
          <p>Услышав это, все братия успокоились и прославили Бога.</p>
          <p>После этого откровения, бывшего преподобному о двух братьях, всем стало ясно, какую великую благодать имеет он у Бога, если удостоился до смерти увидеть райское блаженство; и он сам был подобен райским жителям вследствие того, что видел их, а еще больше вследствие изобильной благодати Божией, обитавшей в нем. Еще в тленном теле живя среди людей, он носил уже на лице своем печать райского нетления, был светел не только душою, но и телом, и сияло лицо его славой как некогда лицо святаго Пророка Моисея. Об этом в житиях святых отцов рассказывается так. Три года преподобный молился Богу: «Господи, молю Тебя, не прославляй меня на земле!»</p>
          <p>Бог же, прославляющий угодников Своих, так прославил его, что братья не смели смотреть на его лицо от той славы, которую имел он: так святый был прославлен на земле в своем теле прежде прославления своего на Небе. Когда же наступило время его блаженной кончины, после семидесяти лет его жизни, он сказал стоявшим около него братьям:</p>
          <p>— С тех пор как я поселился в этой пустыне, построил келью и обитаю в ней, не проходило ни одного дня, чтоб я не работал чего-нибудь своими руками до утомления; я не помню также, чтоб я ел когда-либо хлеб, данный мне кем-нибудь, но всегда — заработанный трудами моих рук; и из уст моих не выходило такого слова, в котором бы мне приходилось теперь со стыдом раскаиваться; однако я отхожу к Господу так, как будто и не начинал богоугодно и по-иночески жить.</p>
          <p>С этими словами он предал честну́ю и святую свою душу в руки Божии, не пострадав никакой телесной болезнью. Такова была жизнь и кончина этого угодника Божия, святые молитвы которого да помогут и нам научиться богоугодной жизни и кончину добрую получить по милосердию Господа нашего Иисуса Христа, Ему же со Отцом и Святым Духом воссылается честь и слава, ныне и присно, и во веки веков, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-333-3">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Иоанна Многострадального</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-18</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Иоанна Многострадального</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Многими скорбьми подобает нам внити в Царствие Божие, — сказал Апостол Павел.</p>
          <p>Согласно с ним и возлюбленный ученик Иисусов, Иоанн девственник, сказал:</p>
          <p>— Аз, Иоанн, иже и брат ваш и общник в печали.</p>
          <p>С ними согласен и возлюбленный ученик Пресвятой Богородицы из Печерской обители, наш русский девственник Иоанн, который прозван Многострадальным; действительно, много скорбей перенес он ради обещания девства, данного Небесному Жениху. Так он сам рассказывал про свою жизнь, незадолго уже до смерти, по следующему поводу. К этому преподобному, затворившемуся на одном тесном месте, в пещере преподобного Антония, и проведшему там всю свою жизнь, приходил часто один из братьев, которого обуревал диавол плотским вожделением; он просил святаго помолиться Господу об ослаблении его страсти. Преподобный же Иоанн говорил ему:</p>
          <p>— Брат, мужайся, пусть окрепнет твое сердце, терпи во Имя Господне и сохрани пути Его, и Он не оставит тебя в руках наших врагов и не даст им уловить тебя.</p>
          <p>Отвечал ему обуреваемый страстью:</p>
          <p>— Поверь мне, отец, если не дашь мне ослабления, то я не буду знать покоя, но буду ходить с места на место.</p>
          <p>Преподобный же Иоанн сказал ему:</p>
          <p>— Зачем ты хочешь отдать себя на растерзание врагу? Ты будешь похож на человека, стоящего на краю пропасти; придет к нему враг и внезапно столкнет его вниз, и такое падение будет ужасно, так что потом ему уже не подняться; если же ты останешься здесь, в святом монастыре, ты будешь похож на человека, стоящего далеко от пропасти, которого враг как бы ни трудился тащить, не может сбросить; так Господь за твое терпение избавит тебя от пропасти страстей и от бренной нечистоты; послушай, брат, я расскажу тебе, что случилось со мной в юности.</p>
          <p>И он начал рассказывать всю свою жизнь подробно.</p>
          <p>Когда я пришел (говорил он) в этот святый монастырь Печерский и стал трудиться по чину святаго ангельского иноческого образа, — я, сильно разжигаемый похотью, весьма много претерпел ради своего спасения! По два, иногда и по три дня я не ел, часто и целую неделю я совершенно не принимал никакой пищи и жаждою умерщвлял себя: целыми ночами я не спал; в таком страдании я провел около трех лет, но и таким образом не нашел я покоя. Тогда я пошел в пещеру, где положен был преподобный отец наш Антоний и пробыл день и ночь в молитве у его гроба; и вот, я услыхал голос преподобного ко мне:</p>
          <p>— Иоанн, Иоанн, тебе нужно здесь затвориться в пещере, чтоб, не видя ничего и пребывая в молчании, побороть страсть. Господь поможет тебе молитвами Своих преподобных.</p>
          <p>Потому (продолжал он) я с тех пор затворился здесь в тесном и печальном месте, где живу вот уже тринадцатый год; и не скоро я достиг покоя. Целые года боролся я со страстями и телесными помыслами, ведя жизнь строгую, немало лет удручая свое тело сначала только постом и бодрствованием; потом, не зная, что делать и не будучи в состоянии побороть плотской страсти, я решил жить нагим; я повесил на свое тело тяжелые вериги и так с тех пор и поныне я изнуряю себя холодом и тяжестью железа. Однако, когда и этого всего бывало недостаточно, я придумал иное: выкопал глубокую яму, по самые плечи мне. Когда настали дни святаго Великого Поста, я влез в яму и засыпал всего себя землей, так что у меня остались свободными только руки и голова, и так я пробыл под тяжестью земли весь Пост, не будучи в состоянии двинуть ни одним суставом; но и от этого не прекратилась жгучая плотская страсть моя. Кроме того, меня пугал враг диавол, желая выгнать меня оттуда, и я ощутил такое его коварство: на дне ямы загорелись мои ноги, жилы в них стянуло, кости трепетали, пламя достигло уже живота и члены мои начали гореть. Я же не обращал внимания на жестокую боль, но радовался душою, радовался, что душа моя сохранилась чистою от скверны: я предпочел сгореть в том огне ради Господа, нежели выйти из ямы поруганным от беса, и в то же самое время я увидел страшного и лютого змея, который дышал пламенем, обжигал меня искрами и хотел пожрать. Так он делал несколько дней, желая прогнать меня. С наступления Светлой ночи Воскресения Христова напал на меня внезапно тот лютый змей, захватил в пасть мою голову и руки, на голове и на бороде у меня опалились волосы, как ты теперь видишь, и я, уже находясь в пасти у того змея, вскричал из глубины моего сердца:</p>
          <p>— Господи Боже, Спаситель мой, зачем ты оставил меня? Будь щедр ко мне, Владыка, потому что Ты один Человеколюбец! Спаси меня грешного, ибо Ты один — безгрешный! Избавь меня от скверного беззакония моего, чтоб я не погиб в сетях лукавого навеки, спаси меня от этого врага: вот, он рычит, как лев, желая меня поглотить. Покажи силу Твою и приди спасти меня! Блесни Своей молнией и прогони его, чтоб он исчез от лица Твоего!</p>
          <p>Когда я кончил молитву, тотчас свет божественный блеснул как молния, и лютый змей тот исчез; и я его до сих пор не видал, по милости Божией. Я услышал тогда и голос Господа ко мне:</p>
          <p>— Иоанн, Иоанн! Вот тебе была помощь, теперь смотри сам, чтоб бо́льше не пострадать в будущем веке.</p>
          <p>Я же (сказал он), поклонившись, сказал:</p>
          <p>— Господи, зачем ты оставил меня на жестокое мучение?</p>
          <p>Отвечал мне голос:</p>
          <p>— По мере твоего терпения было это послано тебе, чтоб ты, испытанный огнем, стал чист, как золото; выше силы не допустит Бог искушения человеку, чтоб не изнемог он и не был поруган лукавым змеем. Но как разумный хозяин поручает крепким и сильным рабам большую и тяжелую работу, а слабосильным и слабым — плохую и легкую, так понимай и ты о борьбе с телесною похотью, из-за которой ты молишься о себе. Но помолись тому мертвецу, который находится близ тебя, чтоб он излечил тебя от блудной страсти: он сделал больше Иосифа и может помогать страдающим от этой страсти.</p>
          <p>А я (продолжал он), не зная имени этого мертвеца, стал восклицать:</p>
          <p>— Господи, помилуй меня молитвами этого преподобного!</p>
          <p>Потом я узнал, что это был Моисей, родом угрин (венгерец). Тогда меня осиял несказанный свет, в котором я и теперь нахожусь, не нуждаясь в свете ни ночью, ни днем, и все достойные, которые приходят ко мне, довольствуются этим светом и видят воочию мое утешение, которое осветило меня в ту ночь Воскресения, давая надежду на будущий свет.</p>
          <p>Окончив этот рассказ о многострадальной жизни своей, преподобный отец наш Иоанн обратился к одержимому страстью плотскою и сказал:</p>
          <p>— Мы ведь сами, брат, помышляем своим умом о плотском, за это и попускает на нас Бог страдания Своим праведным судом, потому что мы не приносим достойных плодов покаяния. Но, брат, я скажу тебе: помолимся этому преподобному Моисею, и он поможет тебе.</p>
          <p>После этого он помолился вместе с одержимым страстью; потом взял одну кость от мощей преподобного Моисея и дал ему, говоря:</p>
          <p>— Приложи ее к своему телу.</p>
          <p>Сделав это, брат тотчас почувствовал, как угас жар в теле его; блудная страсть перестала беспокоить Иоанна и замерла в теле его; с тех пор не было ему более мучений от нее. Тогда святый и брат, одержимый страстью, вместе воздали хвалу Богу за то, что тех, которые прославили Его чистотою в своей жизни, прославляет Он и по смерти чудесами, очищающими людей от греха.</p>
          <p>Вскоре после рассказа о своих великих страданиях многострадальный затворник, преподобный отец наш Иоанн 18 июля предал дух свой в руки Господу, чтоб воцариться с Тем же, с Кем вместе пострадал. Мощи же его святые, подающие неоскудевающее исцеление, как столп защиты от лица вражьего, стоят и теперь непоколебимо там, где он сначала сам себя закопал по плечи, когда подвизался, и после, когда узнал время своего преставления. Молитвами многострадального сего затворника, преподобного отца нашего Иоанна (честно́е тело которого, как победившего телесную страсть многим страданием, стало столпом в доме Божием), да будем и мы направлены, как светом с столпом, явившимся пред Моисеем, — в ту обетованную небесную землю, текущую молоком и медом, чего удостаиваются кормящиеся грудью младенцы, а также и этот девственник Иоанн, подобно Иоанну — наперснику Христа, благодатию и славою в Троице славимого Бога, Которому воссылается слава ныне и вечно. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
