<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-20T00:00:00">
  <feast id="ls-335-1">
    <title>
      <ru>Житие и чудеса святаго Пророка Илии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-20</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Во плоти Ангел, пророков основание, вторый предтеча пришествия Христова, Илия славный, свыше пославый Елиссееви благодать недуги отгоняти и прокаженныя очищати. Темже и почитающым его точит исцеления.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Пророче и провидче великих дел Бога нашего, Илие великоимените, вещанием твоим уставивый водоточныя облаки, моли о нас единаго Человеколюбца.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и чудеса святаго Пророка Илии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Приступая к изложению жития святаго Илии — Боговидца и славного ревнителя по Боге, беззаконных царей обличителя, отступивших от Бога людей наказателя, ложных пророков казнителя, дивного чудотворца, которому повиновались стихии, которого слушало Небо, великого угодника Божия, до сих пор пребывающего во плоти и имеющего придти на землю пред вторым пришествием Христовым, — для более ясного и сильного доказательства ревности его, которою он поревновал по Господе Боге, в кратких словах предложим те события, которые случились прежде него.</p>
          <p>Издревле избранные люди Божии, от двенадцати сыновей Израиля размножившиеся в двенадцать племен, называемых коленами, составляли одно царство, управляемое нераздельно и единовластно одним вождем, начиная от Моисея и Иисуса Навина и прочих судей Израильских до царей Давида и Соломона. Когда же, по смерти Соломона, на царство вступил сын его Ровоам и когда он в управлении царством, не следуя, по молодости своей, советам опытных старцев, а слушая подобных себе юношей, оказался тяжелым для подданных своих, ибо отягощал их чрезмерными налогами и работами, жестоко наказывал их, даже нередко отправлял в ссылки, — тогда десять колен отложились от него и избрали себе в цари другого, по имени Иеровоама. Иерововам прежде был рабом Соломона. Однажды Соломон хотел предать его смерти за некоторую с его стороны вину, но Иеровоам убежал в Египет, где и пробыл до смерти Соломона. По смерти же Соломона он возвратился в землю Израильскую и был избран царем коленами израильскими, отложившимися от Ровоама. Ровоам, сын Соломонов, царствовал в Иерусалиме над двумя только коленами — Иудиным и Вениаминовым; Иеровоам же, раб Соломонов, царствовал над десятью коленами Израильскими, проживая в городе Сикиме, который им был восстановлен и возобновлен, так как до этого времени был в разрушении. Оставшиеся верными сыну Соломонову два колена были названы царством Иудейским; а десять колен, перешедшие к рабу Соломонову, составили царство Израильское.</p>
          <p>Но так как колена Израилевы, хотя и разделились на два царства, однако все вместе служили одному Богу, сотворившему небо и землю, — ибо не могли иметь ни другого храма, кроме Иерусалимского, построенного Соломоном, ни других священников, кроме поставленных Богом; поэтому во всякое время из царства Израильского люди во множестве ходили в Иерусалим для поклонения и жертвоприношения Господу Богу своему. Видя это, Иеровоам, царь Израильский, начал беспокоиться, говоря:</p>
          <p>— Если эти люди всегда так будут ходить в Иерусалим для поклонения Богу, то захотят опять перейти к первому своему царю, сыну Соломонову, а меня убьют.</p>
          <p>Размышляя об этом, он начал отыскивать средства, как бы отвратить Израильтян от Иерусалима, чтобы они не ходили в Иерусалим. И надумал он прежде всего отвратить их от Бога.</p>
          <p>— Невозможно, — сказал он, — оставить им Иерусалим, если сначала они не оставят Бога.</p>
          <p>Зная же, что народ тот, Израильтяне, легко склонен к идолопоклонству и ко всякому нечистому беззаконию, Иеровоам придумал для их богоотступления такую коварную хитрость. Он вылил из золота двух молодых телиц, подобно тому, как древние Израильтяне, по выходе своем из Египта, изваяли себе в пустыне золотого тельца, которому и поклонялись вместо Истинного Бога. Созвав к себе весь народ Израильский и указывая собравшимся на тех двух телиц, Иеровоам сказал:</p>
          <p>— Израиль! Это — боги твои, которые вывели тебя из земли Египетской. Не ходите более в Иерусалим, а сим богам поклоняйтесь.</p>
          <p>И поставил он тех телиц в различных местах: одну в Вефиле, а другую в Дане, построив для них прекрасные храмы, установив в честь их празднества и многие жертвоприношения и назначив для них жрецов; и даже сам исполнял обязанности жреца. Для большего соблазна грехолюбивых людей, Иеровоам приказал, чтобы при тех вылитых из золота телицеобразных идолах в дни установленных в честь их праздников совершались всякие беззакония.</p>
          <p>Так, нечестивый царь, ради временного царствования, и сам отпал от Бога, и все десять колен Израилевых отвратил от Него. После этого царя и другие цари Израильские со всеми подданными своими держались того же нечестивого идолопоклонства, как тому научились и привыкли при Иеровоаме.</p>
          <p>Премилосердый же Господь, не оставляющий и оставивших Его людей, но, по Своей благости, ищущий их обращения, посылал к Израильтянам Своих святых пророков, чтобы они обличали заблуждения их и увещевали их, избавившись от диавольских сетей, возвратиться опять к благочестивому почитанию Истинного Бога. Между пророками, в разные времена посылаемыми Богом к Израилю, был послан и великий из пророков, святый Илия, о жизни которого и предстоит нам слово.</p>
          <p>По достоверным сказаниям, родиной святаго Пророка Божия Илии была страна Галаадская, по ту сторону Иордана, пограничная Аравии; город же, в котором родился он, назывался Фесвит, отчего Илия и прозван Фесвитянином. Происходил Илия из рода Ааронова, от отца, по имени Саваха. Рождение Илии было ознаменовано видением его отцу. В то самое время, когда мать Илии рождала его, Савах увидел белообразных мужей, которые разговаривали с младенцем, пеленали его огнем и кормили его, влагая в уста его пламень огненный. Устрашенный таким видением, Савах пошел в Иерусалим и рассказал о видении священникам. Тогда один из них, муж прозорливый, сказал Саваху:</p>
          <p>— Не бойся видения относительно твоего сына, но знай, что младенец тот будет сосудом благодати Божией: слово его будет как огонь, сильно и действенно, будет велика и ревность его по Господе, и жизнь его будет благоугодна Богу, и будет судить он Израиля оружием и огнем.</p>
          <p>Таково было при рождении Илии знамение и предсказание о нем, указывающее на то, каким он будет, когда возмужает.</p>
          <p>Воспитание и обучение свое Илия, как происходящий из священнического рода, получил между священниками; с самых юных лет предавши себя Богу, возлюбил он девственную чистоту, в которой пребывал, как Ангел Божий, непорочный пред Богом, чистый душой и телом. Любя же размышлять о Боге, он часто удалялся для безмолвия в пустынные места, где подолгу беседовал наедине с Богом в теплой к Нему молитве, пылая к Нему, как Серафим, пламенною любовью. И сам Илия был любим Богом, так как Бог любит любящих Его. Илия сподоблялся милостивой беседы с Богом и, вследствие своей равноангельской жизни, приобрел к Нему великое дерзновение: всё, что просил Илия у Бога, он получал, как обретший пред Ним благоволение. Слыша же и видя, с одной стороны, совершающиеся в развращенном Израиле беззакония: царей — пребывающими в богопротивном нечестии, судей и старейшин — поступающими не по правде, народ — служащим мерзостям идольским и коснеющим во всяких духовных и телесных пороках без страха и боязни Бога, приносящим сыновей и дочерей своих в жертву бесам; а с другой, — ревностных чтителей Истинного Бога претерпевающими всяческие притеснения и гонения, даже до смерти — о всём этом Пророк Божий сильно болел сердцем: он то оплакивал погибель столь бесчисленного множества душ человеческих, то сетовал на жестокое гонение праведных; особенно же он скорбел и страдал душою о бесчестии, наносимом Истинному Богу со стороны нечестивых людей, и всё более и более исполнялся ревностию о славе Божией. Прежде всего Илия молил Бога, дабы обратил Он грешников к покаянию. Но так как Бог требует от грешных людей добровольного обращения, а в ожесточенных сердцем Израильтянах не было такого стремления к добру, то Пророк Илия, сильно возревновав о славе Божией и о спасении людей, просил Бога наказать Израильтян временно, чтобы хотя таким средством отвратить их от нечестия. Но зная в то же время, что Господь, по Своему человеколюбию и долготерпению, не скор к наказанию, Илия, по великой своей ревности о Нем, осмелился просить Бога повелеть ему, Илии, наказать законопреступников, в той мысли, что не обратятся ли они к покаянию, когда будут наказаны человеком. И неотступно просил о сем Илия Бога, пока не получил просимое от всещедрого Господа: премилостивый Господь, как чадолюбивый отец, не хотел опечалить любимого слугу Своего, сыновне Ему служащего и даже самой малой Его заповеди не нарушившего; но так как Илия во всём был послушен Ему и никогда ничем не прогневал Его, то Он и внимал прошениям и молитвам верного раба Своего, не опечаливая его неисполнением их.</p>
          <p>В то время в Израиле царствовал беззаконный царь Ахав, имея стольным городом своим Самарию (этот город был уже третьей столицей царства Израильского: первою столицей был Сихем, в колене Ефремовом, второй — Ферс, в колене Манассиином, третьей — Самария, опять в Ефремовом колене). Ахав женился на Иезавели, дочери царя Сидонского Ефваала. Иезавель, как язычница, принесла с собой в новое отечество свое идола Сидонского бога Ваала. Ахав же построил для него в Самарии капище и поставил там жертвенник ему, сам поклонялся Ваалу, как богу, и всех Израильтян принуждал кланяться сему идолу. Чрез это он вскоре до крайности развил в своем царстве идолопоклонство, чем более всех царей, царствовавших до него над Израилем, прогневал Господа Бога Вышнего. И вот к этому-то царю и пришел Пророк Божий Илия, исполненный ревности по Боге, и обличал его в заблуждении, — что он, оставивши Бога Израилева, сам кланяется бесам и вместе с собой весь народ свой влечет к погибели. Видя же, что царь не слушает его увещаний, святый Пророк к словам приложил дело, предав наказанию царя — богопротивника и подданных его. Он сказал:</p>
          <p>— Жив Господь Бог Всемогущий, Бог Израилев, пред Которым я стою, — если в эти годы будет на землю роса или дождь, то не иначе, как только по моему слову.</p>
          <p>Сказавши это, Илия ушел от Ахава, и, по слову Пророка, небо заключилось и настала засуха: ни одна капля дождя или росы не упала на землю. Вследствие засухи был полный неурожай хлебов, и наступил голод. Ибо, когда согрешает один царь, и на всех подданных гнев Божий приходит (как и прежде вследствие грехопадения одного Давида страдало всё царство). Пророк же Божий Илия ожидал, что Ахав, царь Израильский, будучи наказан, сознает свое заблуждение, обратится к Богу с покаянием, а вместе с собой обратит на путь истинный и развращенный им народ. Но когда святый Илия увидал, что Ахав, подобно фараону, остается ожесточенным, не только не думает оставить нечестие, но, наоборот, более и более погружается в бездну зла, преследует и даже убивает людей, благоугождающих Богу своею жизнью, то продолжил наказание на другой и на третий год. В это время исполнилось слово первого Боговидца, святаго Пророка Моисея, сказанное Израилю: «Будет небо над тобою медью, а земля под тобою железом»; потому что при заключившемся небе, земля не имела влаги и не давала никакого плода.</p>
          <p>Так как воздух был всегда зноен, и всякий день от палящего солнца стояла сильная жара, то все деревья, цветы и трава завяли, — плоды погибли, сады, нивы, поля сделались совершенно пусты, и не было на них ни пахаря, ни сеятеля. Вода в источниках иссякла, малые реки и потоки совсем высохли, а в больших реках количество воды уменьшилось, вся земля сделалась безводной и сухой, и умирали от голода люди, скот и птицы. Такое наказание постигло не только Израильское царство, но и окрестные страны. Ибо когда в городе загорится один дом, пожар распространяется и на соседние дома. Так случилось и в поднебесной: один народ Израильский навлек на себя гнев Божий, а страдала вся вселенная. Но всё сие произошло не столько от гнева Божия, сколько по ревности о славе Божией Пророка Илии. Ибо премилосердый и человеколюбивый Господь, по безмерной благости Своей, видя бедствие людей и гибель всяких животных, уже готов был послать дождь на землю, но Он удержался от сего, чтобы исполнить решение Илии и чтобы не оказались ложными слова пророка: «Жив Господь, — от сего времени не упадет на землю дождь или роса, разве только по моему слову».</p>
          <p>Сказавший же это настолько был объят ревностью по Боге, что и себя не щадил, ибо знал, что, когда истощится на земле запас пищи, и ему, как и всем людям, предстоит терпеть голод. Но он пренебрегал этим, ибо предпочитал лучше умереть от голода, нежели помиловать нераскаянных грешников, враждующих против Бога.</p>
          <p>Что же творит всеблагий Бог? Он посылает Пророка Илию в некоторое уединенное место, далекое от жилищ человеческих, говоря:</p>
          <p>— Иди на восток и скройся у потока Хорафа, что против Иордана. Из этого потока ты будешь пить, а во́ронам Я повелел кормить тебя там.</p>
          <p>Сделал же сие Господь для того, чтобы избавить Илию от убиения его Иезавелью, чтобы Илия не погиб от голода и чтобы посредством воронов и Хорафского потока возбудить в Илии сострадание к людям, страдающим и погибающим от голода и жажды. Вороны в сравнении с другими птицами обладают особенным свойством: они очень прожорливы и не имеют никакого чувства жалости даже к птенцам своим, ибо во́рон лишь только выведет птенцов своих, покидает их в гнезде, улетая в другое место и обрекая птенцов на смерть от голода. Только Промысл Божий, пекущийся о каждой твари, спасает их от смерти: в рот к ним сами собой прилетают мухи, которых птенцы и проглатывают. И всякий раз, когда во́роны, по повелению Божию, прилетая каждый день к Пророку, приносили ему пищу, — утром хлеб, а вечером мясо, совесть в Илии, — этот внутренний в человеке голос Божий, — взывала к его сердцу: «Смотри, во́роны, будучи во природе дикими, лакомыми, прожорливыми, не любящими своих птенцов, как заботятся о твоем пропитании: сами голодны, а тебе приносят пищу. Ты же, сам человек, не имеешь сострадания к людям, и не только людей, но и скот и птиц хочешь уморить голодом».</p>
          <p>Также, когда чрез некоторое время увидал Пророк поток высохшим, Бог сказал ему:</p>
          <p>— Время уже помиловать мучимую тварь и послать ей дождь, чтобы и тебе самому не умереть от жажды.</p>
          <p>Но ревнитель Божий крепился, — напротив, он молил Бога, чтобы не было дождя до тех пор, пока будут наказаны еще не наказанные, и пока погибнут на земле все враги Божии. Тогда опять Господь, премудро склоняя Своего раба к милосердию, послал его в Сарепту Сидонскую, находившуюся не под властью царя Израильского, к бедной вдове, чтобы он размыслил в себе, какое бедствие нанес он не только людям богатым и состоящим в супружестве, но и бедным вдовам, которые не только во время голода, но и в годы урожаев хлеба и всякого земного обилия часто не имеют дневного пропитания. Пророк, пришедши к воротам этого города, увидал вдову, несущую дрова, не более двух поленьев; ибо у ней в кадке была одна только горсть муки и немного масла в кувшине. Так как Илия был мучим голодом, то он попросил у вдовы кусок хлеба. Вдовица же, поведавши ему о своей крайней бедности в последнее время, сказала, что она хочет для себя и для своего сына из оставшейся у нее муки приготовить в последний раз обед, а потом им предстоит умереть от голода. Человек Божий мог бы этим умилиться и сжалиться над всеми бедными вдовами, страдающими от голода; но великая ревность по Боге побеждала всё, и он не оказывал никакого милосердия к погибающей твари, желая прославить Творца и показать всей вселенной Его всемогущую силу. Имея же от Бога, по вере своей, дар чудотворения, Илия сотворил так, что мука и масло в доме вдовицы оставались неистощимы; и он был питаем вдовицей до тех пор, пока прекратился голод. Пророк и умершего сына вдовицы воскресил молитвою, соединенною с троекратным дуновением на умершего, как о том написано в Слове Божием. Существует сказание об это воскрешенном сыне вдовицы, что имя ему было Иона, что именно он, придя в возраст, сподобился пророческого дара, был послан в Ниневию проповедовать покаяние; будучи же поглощен в море китом и чрез три дня выброшен им, прообразовал собою тридневное Христово воскресение, как в пророческой книге и в житии его подробно повествуется.</p>
          <p>По прошествии трех бездождливых и голодных лет всеблагий Бог, видя создание Свое совершенно уничтожающимся на земле от голода, умилосердился и сказал рабу Своему Илии:</p>
          <p>— Пойди, явись Ахаву; я хочу помиловать творение Свое и по твоему слову послать дождь на высохшую землю, напоить ее и сделать плодоносною. Ахав уже склоняется к покаянию, ищет тебя и готов послушаться тебя во всём, что ты прикажешь ему.</p>
          <p>Пророк тотчас же из Сарепты Сидонской отправился в Самарию, стольный город Израильского царства. У царя Ахава был в то время домоправителем некто Авдий, верный слуга ему и человек богобоязненный. Он скрыл от убиения Иезавелью сто пророков Господних, поместив их в двух пещерах, по пятидесяти в каждой, и питал их хлебом и водой. Призвав к себе этого домоправителя, царь Ахав (еще до прихода к нему Илии) послал его поискать при высохших потоках травы, чтобы было чем прокормить уже немногих оставшихся в живых коней и другой скот. Лишь только Авдий вышел из города, то встретил святаго Пророка Илию, поклонился ему до земли и сказал, что Ахав тщательно искал его во всём царстве своем. Святый Илия отвечал Авдию:</p>
          <p>— Поди, скажи господину своему: вот, я, Илия, иду к нему.</p>
          <p>Авдий отказывался, говоря:</p>
          <p>— Боюсь, как бы, когда я пойду от тебя, Дух Господень не перенес тебя в другую страну, и я окажусь тогда лжецом пред господином своим, и он, разгневавшись на меня, убьет меня.</p>
          <p>Илия отвечал:</p>
          <p>— Жив Господь сил, пред Которым я предстою! Сегодня же я покажусь Ахаву!</p>
          <p>Авдий воротился и сказал царю. Ахав поспешил выйти навстречу человеку Божию. Когда же он увидал Илию, то, от затаенной в нем злобы к Пророку, не мог удержаться от жестокого слова и сказал Илии:</p>
          <p>— Ты ли это, развращающий Израиля?</p>
          <p>Пророк же Божий безбоязненно отвечал Ахаву:</p>
          <p>— Не я развращаю Израиля, а ты и дом отца твоего, оставившие Господа Бога своего и почитающие скверного Ваала.</p>
          <p>После сего Пророк Божий, как имеющий в себе силу помощи Божественной, начал со властью приказывать царю, говоря:</p>
          <p>— Немедленно пошли и собери ко мне на гору Кармил все десять колен Израилевых, приведи четыреста пятьдесят бесстыдных пророков Вааловых и четыреста пятьдесят нечестивых пророков, служащих другим идолам на горах высоких и в рощах, питающихся от стола Иезавели; пусть они вступят в спор со мною о Боге, и увидим, который есть Бог истинный.</p>
          <p>Тотчас же царь, разослав гонцов по всей земле Израильской, собрал бесчисленное множество народа, и всех нечестивых пророков и жрецов созвал на гору Кармил, и сам туда пришел.</p>
          <p>Тогда ревнитель Божий Илия, ставши пред собравшимися, обратился к царю и ко всему Израильскому народу с такими словами:</p>
          <p>— Долго ли вы будете хромать на оба колена ваши? Если Господь Бог, выведший вас рукою крепкою из Египта, есть Бог, то почему не следуете Ему? Если же Ваал есть бог ваш, то идите за ним.</p>
          <p>Народ молчал, да и не мог что-нибудь ответить, ибо всякий Израильтянин своею совестью был обличаем в заблуждении. Тогда Илия продолжал:</p>
          <p>— Вот что: чтобы вам ныне познать Истинного Бога, делайте то, что я буду приказывать вам. Вы видите, что я только один во всем Израиле остался пророком Господним; всех же других пророков вы убили; видите также, сколь много здесь пророков Вааловых. Итак, дайте нам двух тельцов для жертвоприношения, одного мне, а другого жрецам Вааловым; но огня не надо нам. На чью жертву с неба спадет огонь и попалит ее, бог того и есть истинный Бог, и все должны поклониться Ему, а не признающие Его, пусть будут преданы смерти.</p>
          <p>Выслушав эти слова, весь народ одобрил решение Пророка Божия и сказал:</p>
          <p>— Пусть будет так; слово твое хорошо.</p>
          <p>Когда же в средину собрания были приведены тельцы, святый Илия сказал нечестивым пророкам Вааловым:</p>
          <p>— Выберите себе одного тельца, и вы первые приготовьте жертву, ибо вас много, а я один, и приготовлю после. Положив же на дрова тельца, огня не возжигайте, но молитесь вашему богу Ваалу, чтобы он с неба послал огонь и сжег вашу жертву.</p>
          <p>Бесстыдные пророки так и поступили. Бросив жребий, они взяли тельца, разделили его на части, положили их на жертвенник поверх дров, и начали молиться Ваалу своему, чтобы он послал огонь на жертву их. Они призывали имя его с утра до полудня, крича:</p>
          <p>— Послушай нас, Ваал, послушай!</p>
          <p>Но не было ни голоса, ни ответа. Принялись они скакать вокруг жертвенника, но всё напрасно. В полдень Пророк Божий посмеялся над ними:</p>
          <p>— Кричите громче, — говорил он, — чтобы бог ваш услыхал вас; должно быть, он сейчас не свободен: или занят чем-нибудь, или с кем беседует, или пирует, или уснул; кричите как можно громче, чтобы разбудить его.</p>
          <p>Лжепророки громким голосом звали Ваала и, по обычаю своему, кололи себя ножами, а другие били себя бичами до крови. Пред наступлением вечера святый Илия Фесвитянин сказал им:</p>
          <p>— Замолчите и перестаньте; уже время быть моей жертве.</p>
          <p>Почитатели Ваала перестали. Тогда Илия, обратясь к народу, сказал:</p>
          <p>— Подойдите ко мне!</p>
          <p>Все подошли к нему. Пророк взял двенадцать камней по числу колен Израилевых, построил из них жертвенник Господу, затем, положив на жертвенник дрова, разделил тельца на части, положил их на дрова, вокруг жертвенника выкопал ров и приказал людям, чтобы они, взяв четыре ведра, лили воду на жертву и на дрова; так и сделали. Илия приказал повторить; повторили. Приказал в третий раз сделать то же, и сделали. Вода полилась вокруг жертвенника, и ров наполнился водой. И возопил Илия к Богу, обратив взор свой к Небу, говоря:</p>
          <p>— Господи Боже Авраамов, Исааков и Иаковлев! Услышь ныне меня, раба Твоего, и пошли с неба огонь на жертву, чтобы все сии люди ныне познали, что Ты — Един Бог Израилев, а я — раб Твой, и Тебе принес жертву сию! Услышь меня, Господи, ответь мне огнем, чтобы сердца людей сих обратились к Тебе.</p>
          <p>И упал от Господа с неба огонь и уничтожил всё сожигаемое, — и дрова, и камни, и золу, и даже воду, которая была во рву, — всё истребил огонь. При виде этого весь народ пал лицом на землю, взывая:</p>
          <p>— Воистину Господь есть Бог един, и нет другого Бога, кроме Него!</p>
          <p>Илия сказал народу:</p>
          <p>— Задержите пророков Вааловых, чтобы ни один из них не убежал.</p>
          <p>Народ исполнил его приказание, и Илия отвел их к потоку Киссону, впадающему своими водами в Великое море. Там он своими руками заколол их и нечестивые трупы их бросил в воду, чтобы земля не осквернилась ими и чтобы воздух не заражался смрадом от них. После этого святый Илия велел царю Ахаву скорее пить и есть и запрягать коней в колесницу, чтобы отправиться в путь, потому что скоро пойдет большой дождь, который омочит всё. Когда Ахав сел есть и пить, Илия взошел на гору Кармил. Наклонившись к земле, он положил лицо свое между коленами своими и молился Богу о ниспослании дождя на землю. Тотчас же по молитве его, как бы ключом, отверзлись небеса и выпал большой дождь, который омочил всех и жаждущую землю обильно напоил. Тогда Ахав, сознав свое заблуждение, на пути в Самарию оплакивал грехи свои. Святый же Илия, опоясав чресла свои, пеший шел впереди его, радуясь о славе Господа Бога своего.</p>
          <p>Нечестивая царица, жена Ахава, Иезавель, узнавши о всём происшедшем, страшно разгневалась на Илию за погубление ее бесстыдных пророков и, клянясь своими богами, послала сказать ему, что на завтрашний день, в тот самый час, в который Илия убил пророков Ваала, она убьет его. Святый Илия устрашился смерти, ибо был человек со всеми свойственными людям немощами, как и сказано о нем: «Илия был человек подобный нам». Из-за угроз Иезавели он бежал в Вирсавию, в царство Иудейское, и пошел в пустыню один. Прошедши пустынею один день он сел под можжевеловым кустом отдохнуть. Терзаемый печалью, он стал просить у Бога смерти себе, говоря:</p>
          <p>— Господи! Довольно для меня, что я до сих пор жил на земле; возьми теперь душу мою; ужели я лучше отцов моих?!</p>
          <p>Пророк сказал так не вследствие скорби от гонения на него, но как ревнитель Божий, не терпящий злобы человеческой, бесчестия Божия и поношения Пресвятаго Имени Господня: для него легче было умереть, чем слышать и видеть беззаконных, презирающих и отвергающих Бога своего. С такою молитвою на устах Илия лег и уснул под деревом. И вот касается его Ангел Господень, говоря:</p>
          <p>— Встань, ешь и пей.</p>
          <p>Поднявшись, Илия увидал у своего изголовья теплый опреснок и кувшин воды, встал, поел, напился воды и опять уснул. Ангел Господень вторично коснулся его, говоря:</p>
          <p>— Встань, ешь и пей, ибо тебе предстоит далекий путь.</p>
          <p>Илия, вставши, еще поел, напился воды и подкрепившись этою пищею, шел сорок дней и сорок ночей до горы Божией Хорива, где поселился в пещере. Здесь собеседником ему был Сам Господь Бог, Который явился ему в легком ветре, тихо дующем в чистом воздухе. Когда приближался к нему Господь, предшествовали страшные знамения Его явления: сначала была сильная буря, разрушающая горы и разбивающая скалы, потом шел огонь, но в огне не было Господа; после огня веяние легкого ветра; тут и был Господь. Когда Илия услышал прохождение Господа, он закрыл лицо свое плащом и, вышедши из пещеры, встал около нее. Он услыхал Господа, говорящего ему:</p>
          <p>— Что ты здесь делаешь, Илия?</p>
          <p>Илия ответил:</p>
          <p>— Ревнуя возревновал я о Тебе, Господе Вседержителе, ибо сыны Израилевы оставили завет Твой, жертвенники Твои разрушили и пророков Твоих убили мечом; остался я один, но моей души ищут, чтобы отнять ее.</p>
          <p>Господь же, утешая Илию в печали его, открыл ему, что не весь Израильский народ отступил от Него, но Он имеет семь тысяч тайных рабов Своих, которые не преклоняли колен своих пред Ваалом. Вместе с тем Господь возвестил Илии о предстоящей в скором времени погибели Ахава и Иезавели и всего дома их, и повелел Илии предназначить на Израильское царство некоторого достойного мужа, по имени Ииуя, который и имел истребить весь род Ахавов, а Елиссея — помазать во пророка. Так, утешив раба Своего, Господь отошел от него. Угодник же Божий, по повелению Господню, ушел от Хорива, по пути встретил Елиссея, сына Сафатова, пашущим землю двенадцатью парами волов; возложив на него свой плащ, святый Илия объявил ему волю Господню, нарек его Пророком и приказал ему идти за собою. Елиссей же сказал Илии:</p>
          <p>— Умоляю тебя, отпусти меня на короткое время проситься с отцом и матерью моими, и тогда я пойду за тобою.</p>
          <p>Святый Илия не воспрепятствовал этому. Елиссей же, пришедши домой, заколол пару волов, на которых сам пахал, устроил угощение соседям и родственникам, а затем, простившись с родителями, ушел к Илии и всюду следовал за ним, будучи для него слугой и его учеником.</p>
          <p>В это время царь Ахав, под влиянием своей нечестивой жены Иезавели, к прежним беззакониям прибавил новое, следующее.</p>
          <p>У одного израильтянина, по имени Навуфея, был виноградник близ владения царя Ахава в Самарии. Ахав предложил Навуфею:</p>
          <p>— Уступи мне твой виноградник, чтобы он служил для меня садом, ибо он находится близ моего дворца, тебе же я дам другой, много лучше этого; а если тебе это не угодно будет, то деньгами заплачу тебе за твой виноградник.</p>
          <p>Навуфей отвечал:</p>
          <p>— Сохрани меня Господь, чтобы я отдал тебе наследие моих предков.</p>
          <p>Ахав возвратился в дом свой смущенный и оскорбленный ответом Навуфея, и от досады не мог есть хлеба. Иезавель же, узнав причину печали его, подсмеялась над ним говоря:</p>
          <p>— Ужели такова твоя, царь Израилев, власть, что даже на одном человеке ты не силен проявить свою волю? Но перестань печалиться, ешь хлеб и подожди немного времени: я сама отдам тебе в руки виноградник Навуфея.</p>
          <p>Сказавши это, она написала от имени царя приказание старейшим гражданам израильским и приложила к нему царскую печать. Написано же было, чтобы они возвели на Навуфея ложное обвинение, будто он злословил Бога и царя, и, представивши лжесвидетелей, побили бы его за городом камнями. И совершилось то несправедливое убийство по беззаконному приказанию. После казни ни в чем не повинного Навуфея, Иезавель сказала Ахаву:</p>
          <p>— Теперь наследуй виноградник без денег, ибо Навуфея уже нет в живых.</p>
          <p>Ахав, услыхав об убийстве Навуфея, немного опечалился, а потом пошел в виноградник, чтобы принять его в свое владение. На пути встретил его, по повелению Божию, святый Пророк Илия и сказал ему:</p>
          <p>— Так как ты несправедливо убил невинного Навуфея и незаконно завладел его виноградником, то посему говорит Господь: на том самом месте, где псы лизали кровь Навуфея, псы полижут и твою кровь; также и жену твою Иезавель съедят псы, и весь дом твой будет истреблен.</p>
          <p>Ахав, услыхав эти слова, заплакал, снял с себя царские одежды, оделся во вретище и наложил на себя пост. И столь малое покаяние Ахава пред Господом возымело такую силу, что исполнение назначенного наказания всему дому его было отложено на время после смерти Ахава. Ибо Господь сказал Своему Пророку Илии:</p>
          <p>— Поелику Ахав смирился, то не наведу Я бед на дом его при его жизни, но при сыне его.</p>
          <p>После сего Ахав прожил три года и был убит в сражении. С места битвы он был отвезен на колеснице в Самарию, и его кровь, текущую с колесницы, лизали псы, как и предсказал Пророк Божий. Также и всё, что предсказано было об Иезавели и всем Ахавовом доме, исполнилось потом в свое время, уже по взятии святаго Илии на Небо.</p>
          <p>По смерти Ахава вместо него воцарился сын его Охозия, который оказался наследником как престола, так и нечестия отцовского, ибо, слушая свою нечестивую мать Иезавель, он поклонялся и приносил жертвы Ваалу, чем очень прогневал Бога Израилева. Однажды, вследствие неосторожности, Охозия упал из окна своего дома и очень сильно заболел. Он отправил послов к ложному богу Ваалу, собственно же к бесу, который жил в идоле Вааловом и давал ложные ответы обращавшимся к нему с вопросами. К тому бесу он и послал спросить о своем здоровье, выздоровеет ли он от болезни. Когда послы Охозии шли к Ваалу, на пути, по повелению Божию, предстал им Пророк Илия и сказал:</p>
          <p>— Разве нет Бога в Израиле, что вы идете спрашивать у Ваала? Возвратитесь и скажите пославшему вас царю, — так говорит Господь: с постели, на которую ты слег, не встанешь, но умрешь на ней.</p>
          <p>Возвратившись, посланные передали эти слова больному царю. Царь спросил их:</p>
          <p>— Каков видом человек, сказавший вам эти слова?</p>
          <p>Они отвечали:</p>
          <p>— Человек тот весь в волосах и по чреслам своим подпоясан кожаным поясом.</p>
          <p>Царь сказал:</p>
          <p>— Это Илия Фесвитянин.</p>
          <p>И послал он старейшего пятидесятоначальника и с ним пятьдесят человек, чтобы они взяли Илию и привели к нему. Те пошли и увидали Илию на горе Кармиле, ибо он привык пребывать преимущественно на этой горе. Увидав Илию сидящим на верху горы, пятидесятоначальник сказал ему:</p>
          <p>— Человек Божий! Сойди сюда; царь приказывает тебе идти к нему.</p>
          <p>Святый Илия отвечал пятидесятоначальнику:</p>
          <p>— Если я человек Божий, то пусть сойдет огонь с неба и попалит тебя и пятьдесят мужей твоих.</p>
          <p>И тотчас упал с неба огонь и пожег их. Царь послал другого пятидесятоначальника с таким же числом людей, но и с ними случилось то же: упавший с неба огонь попалил и их. Царь послал третьего пятидесятоначальника с пятьюдесятью мужами. Этот пятидесятоначальник, узнав, что случилось с прежде него посланными, пришел к святому Илии со страхом и смирением и, павши на колени пред ним, умолял его, говоря:</p>
          <p>— Человек Божий! Вот я и сии рабы твои, пришедшие со мною, стоим пред тобою; помилуй нас: мы не по своей воле пришли, а посланы к тебе; не погуби нас огнем, как погубил ты посланных прежде нас.</p>
          <p>И пощадил Пророк пришедших со смирением; прежде же приходивших он не пощадил потому, что они приходили с гордостию и властию, хотели взять его как пленника и вести его с бесчестием. Господь повелел святому Илии идти с этими третьими безбоязненно и сказать царю то же, что прежде говорил. Посему человек Божий, сошедши с горы, пошел с пятидесятоначальником и с его людьми. Пришедши же к царю, Илия сказал ему:</p>
          <p>— Так говорит Господь: так как ты посылал спрашивать Ваала о жизни твоей, как будто во Израиле нет Бога, Которого ты мог бы спросить, то за это ты не встанешь с одра, на котором лежишь, но умрешь.</p>
          <p>И умер Охозия, по слову Божию, изреченному устами пророческими. После Охозии вступил на царство брат его Иорам, потому что Охозия не имел сыновей. На сем Иораме прекратился род Ахавов, будучи истреблен гневом Божиим во дни святаго Пророка Елиссея, как о том пишется в житии его.</p>
          <p>Когда же приблизилось время, в которое Господь определил взять к Себе Илию живым, во плоти, Илия и Елиссей шли из города Галгала в город Вефиль. Зная, по откровению Божию, о приблизившемся взятии своем на Небо, Илия хотел оставить Елиссея в Галгале, смиренно скрывая от него предстоящее свое от Бога прославление. Он сказал Елиссею: «оставайся ты здесь, ибо Господь послал меня в Вефиль». Елисей же святый, также, по откровению Божию, знавший о предстоящем совершиться, отвечал:</p>
          <p>— Жив Господь и жива душа твоя, что не оставлю я тебя, — и оба пошли в Вефиль.</p>
          <p>Сыны пророческие, жившие в Вефиле, подошедши к Елиссею наедине, сказали ему:</p>
          <p>— Знаешь ли ты, что Господь возьмет от тебя господина твоего над главою твоею?</p>
          <p>Елиссей отвечал:</p>
          <p>— Знаю и я, но молчите.</p>
          <p>После этого Илия сказал Елисею:</p>
          <p>— Оставайся здесь, меня же Господь послал в Иерихон.</p>
          <p>Елиссей ответил ему:</p>
          <p>— Жив Господь и жива душа твоя, что не оставлю я тебя, — и пришли оба в Иерихон. Сыны пророческие, которые были в Иерихоне, подошедши к Елиссею, сказали ему:</p>
          <p>— Знаешь ли ты, что сегодня Господь возьмет от тебя господина твоего над главою твоею?</p>
          <p>Елиссей отвечал:</p>
          <p>— Я узнал уже, молчите.</p>
          <p>Святый Илия опять сказал Елисею:</p>
          <p>— Оставайся здесь, потому что Господь послал меня к Иордану.</p>
          <p>Елиссей же сказал:</p>
          <p>— Жив Господь и жива душа твоя, что я не отстану от тебя, — и пошли вместе.</p>
          <p>Вслед за ними, в отдалении от них, пошли пятьдесят человек из сынов пророческих; когда оба святые пророки дошли до Иордана, Илия взял свой плащ, свернул его и ударил им по воде; вода расступилась на обе стороны, и они прошли оба чрез Иордан посуху. Перешедши Иордан, Илия сказал Елиссею:</p>
          <p>— Проси у меня, что бы мне для тебя сделать, прежде нежели я буду взят от тебя.</p>
          <p>Елиссей отвечал:</p>
          <p>— Прошу, чтобы духа, который в тебе, было во мне вдвое больше, чем в тебе.</p>
          <p>Илия сказал:</p>
          <p>— Трудного ты решился просить; но, впрочем, если увидишь, как я буду от тебя взят, то будет по-твоему; если же не увидишь, то не получишь.</p>
          <p>Когда они шли и разговаривали так, вдруг внезапно явилась колесница и кони огненные и разлучили их друг от друга, причем Илия в вихре был взят на Небо. Елисей же смотрел и восклицал:</p>
          <p>— Отче, отче! Колесница Израилева и конница его! (Этими словами он как бы говорил: ты, отче, был всею силою для Израиля: твоею молитвою и ревностию ты помогал Израильскому царству гораздо более, чем помогали ему великое множество военных колесниц и всадников вооруженных).</p>
          <p>Елисей уже более не видел Илии. Тогда он взялся за одежды свои и в скорби разодрал их. Вскоре упал к ногам его брошенный свыше плащ Илии. Подняв его, Елисей остановился на берегу Иордана и, разделив им, подобно Илии, воду на обе стороны, перешел посуху и стал наследником благодати, действовавшей в его учителе. Святый же Пророк Божий Илия, на огненной колеснице взятый вместе с плотию на Небо, до сих пор жив во плоти, хранимый Богом в селениях райских. Его видели три святые Апостолы во время преображения Господня на Фаворе, и опять увидят его обыкновенные смертные люди пред вторым пришествием Господа на землю. Избежавший смерти от меча Иезавели, он пострадает тогда от меча антихристова, и уже не только как Пророк, но и как мученик удостоится в лике святых большей, чем теперь, чести и славы от праведного мздовоздаятеля Бога, в трех Лицах Единого, — Отца, и Сына, и Святаго Духа, Которому честь и слава ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Во плоти Ангел, пророков основание, вторый предтеча пришествия Христова, Илия славный, свыше пославый Елиссееви благодать недуги отгоняти и прокаженныя очищати. Темже и почитающым его точит исцеления.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Пророче и провидче великих дел Бога нашего, Илие великоимените, вещанием твоим уставивый водоточныя облаки, моли о нас единаго Человеколюбца.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
