<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-23T00:00:00">
  <feast id="ls-338-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Аполлинария</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Аполлинария</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во дни кесаря Клавдия святый Петр, Апостол Иисуса Христа со многими сопутствующими ему христианами пришел из Антиохии в Рим; здесь вначале, вшедши в иудейское собрание, он назвался иудеянином. И стал возвещать учение об Иисусе Христе, доказывая свидетельством пророческих книг, что Христос есть истинно Сын Божий, пришедший для спасения рода человеческого; он поведал и о всех чудесах Господа Иисуса, которые Он сотворил среди Израиля. Когда святый Апостол Петр ежедневно проповедовал таким образом в сонмище иудейском, многие из Иудеев уверовали во Христа, и не только из Иудеев, но многие и из Римлян, слыша проповедь Апостола, с радостью принимали его слово, говоря:</p>
          <p>— Бог взыскал род человеческий, пославши Сына Своего для обновления мира.</p>
          <p>И, уверовав во Христа, крестились. Немало времени спустя святый Апостол Петр обратился к ученику своему Аполлинарию, пришедшему с ним из Антиохии, с такими словами:</p>
          <p>— Вот, ты хорошо наставлен в познании Христа, Сына Божия и вполне уведал все Его божественные деяния. Итак, приими освящение Святаго Духа и иди в многолюдный город Равенну и, ничего не боясь, проповедуй там Имя Иисуса Христа!</p>
          <p>Произнесши это, Апостол Петр сотворил молитву и, возложив руки на главу Аполлинария, поставил его епископом города Равенны.</p>
          <p>— Да пошлет Господь наш Иисус Христос Ангела Своего, который сохранит тебя в пути и исполнит, что ты просишь.</p>
          <p>С такими прощальными словами Апостол отпустил Аполлинария, облобызав его. Приблизившись к вышеназванному городу, Аполлинарий вошел в дом одного воина, по имени Иринея, желая, как странник, отдохнуть. Во время беседы с ним святый епископ объявил этому Иринею о себе: кто он, откуда и ради чего идет в их город, и говорил о Христе Иисусе и Его Божественной силе. Ириней сказал ему:</p>
          <p>— Отче странник! У меня есть сын слепой, и если проповедь твоя имеет силу, исцели его, чтобы он прозрел, тогда я, уверовав в Бога твоего, пойду вослед Его.</p>
          <p>И повелел святый привести к себе слепого; когда же того привели, собрались все домашние, желая видеть, что сделает со слепцом странник. А он, осенив крестным знамением очи слепого, изрек:</p>
          <p>— Боже Вездесущий! Внеси познание Сына Твоего в этот город, да не только телесные, но и духовные очи людей этих просветятся, чтобы познали они Тебя, Единого истинного Бога и Господа нашего Иисуса Христа, Которого Ты послал для спасения мира.</p>
          <p>Как только святый изрек это, тотчас отверзлись очи слепого, и он прозрел и припал к ногам человека Божия с родителями своими. И так вся та семья уверовала во Христа и крестилась в реке, которая протекала недалеко от Равенны, и стал святый жить в том Иринеевом доме.</p>
          <p>А в городе была больная женщина, супруга трибуна, по имени Фекла, много лет лежавшая в болезни; и хотя ее пользовали различные искусные врачи, она не могла излечиться. Случилось, что новокрещенный воин Ириней пришел к трибуну и, видя, что тот сильно огорчен неизлечимою болезнью жены своей, обратился к нему с такой речью:</p>
          <p>— Живет у меня странник, который моего слепого сына излечил без всякого лекарства; если прикажешь, чтобы тот пришел к тебе, он тотчас исцелит и твою супругу.</p>
          <p>Трибун спросил:</p>
          <p>— Откуда этот человек пришел сюда?</p>
          <p>— Из Рима, — отвечал Ириней.</p>
          <p>— Что же он — римлянин? — переспросил трибун.</p>
          <p>— Не знаю; однако, сдается мне, что он родом не римлянин, а грек.</p>
          <p>— Приведи его тайно в дом мой! — заключил трибун беседу.</p>
          <p>Когда святый Аполлинарий входил с Иринеем в город Равенну, то, осенив себя крестным знамением, молился:</p>
          <p>— Боже, поспешествующий учителю моему Петру, споспеше­ствуй и мне, да прославится Имя Твое Святое в этом граде и да исполняется здесь воля Твоя!</p>
          <p>Когда святый вступил в дом трибуна, трибун приветствовал его:</p>
          <p>— Хорошо, что пришел, о врач! Что может быть, в самом деле, приятнее студеной воды для жаждущего?</p>
          <p>— Да почиет, — сказал святый Аполлинарий, — на вас благословение Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>— Кто Тот, Кого ты назвал? — спросил трибун.</p>
          <p>— Он — Сын Бога Живаго, обновивший весь погибший мир, — ответствовал Аполлинарий.</p>
          <p>— Вижу, что ты — галилеянин, — сказал трибун.</p>
          <p>— Истинно так, — подтвердил святый.</p>
          <p>— Умеешь ты врачевать? — спросил трибун.</p>
          <p>— Нет, — отвечал святый, — я ничего не знаю, кроме Имени Иисуса.</p>
          <p>— А какая сила в Имени Иисуса? — сказал трибун.</p>
          <p>— А вот, — отвечал святый, — призови сюда воинов, которые под твоею властию, и на глазах всех познаешь силу Господа моего Иисуса Христа!</p>
          <p>Трибун тотчас же через посланного созвал всех своих воинов и затем обратился к святому:</p>
          <p>— Вот, моя жена много лет лежит на одре болезни, и лекарство не только не помогает ей, но еще более вредит. Итак, если в тебе заключена какая-либо врачующая сила, яви ее над болящей!</p>
          <p>— Да откроет Бог, — молитвенно пожелал святый, — очи ваших сердец, чтобы, видя чудеса Его, все уверовали в Него!</p>
          <p>И, подойдя к постели, взяв за руку больную, произнес:</p>
          <p>— Во Имя Господа нашего Иисуса Христа встань и веруй в Него, и не помысли, что кто-либо подобен Ему.</p>
          <p>И тотчас жена почувствовала себя здоровою, встала с постели и громко свидетельствовала:</p>
          <p>— Нет иного Бога, кроме Иисуса Христа, Которого ты проповедуешь.</p>
          <p>Видя это, трибун и все его воины, удивляясь, восклицали:</p>
          <p>— Воистину, только этот Бог, Который творит таковое! Он может вспомоществовать нам и на войне, если мы Его возлюбим!</p>
          <p>И уверовали во Христа трибун с женою своей и с детьми и со всеми домашними, и многие из бывших там язычников веровали и крестились. С этого времени святый Аполлинарий стал иметь пребывание в городе в доме трибуна, и повседневно приходило к нему множество людей, и он тайно учил их веровать во Христа и крестил; уверовавшие же отдавали своих детей святому для книжного учения. И святитель Божий устроил в доме трибуна из одной комнаты церковь и совершал в ней Литургию и причащал верующих Божественных Таин Тела и Крови Христовых. Оставаясь там 12 лет, рукоположил двух пресвитеров, Адерета и Калокира, а Маркиана, человека благороднейшего происхождения, и философа Левкадия поставил диаконами и шесть человек клириками и совершал с ними дневные и ночные моления, славословя Бога. Когда же число христиан умножилось и слух об Имени и силе Иисуса Христа и Его проповеднике прошел в народе, то не мог остаться в неизвестности человек Божий. И было о нем сообщено правителю города Сатурнину.</p>
          <p>Когда за ним было послано и он был приведен, то правитель представил его главнейшим жрецам Равеннского Капитолия и в присутствии их обратился к нему с вопросом:</p>
          <p>— Кто ты таков?</p>
          <p>— Я — христианин, — громким голосом исповедал святый в ответ.</p>
          <p>— А кто Христос? — спросил князь.</p>
          <p>— Христос есть Сын Бога Живаго, Которым движется всё существующее на небе, и на земле, и в море, — отвечал святый.</p>
          <p>— Это Он послал тебя, — допытывался судья, — к нам ниспровергнуть служение нашим богам? Разве ты не знаешь великого бога Зевса, обитающего в городском Капитолии, которому и ты должен поклониться?</p>
          <p>— Кто он — не знаю, и о храме его мне неизвестно, — ответствовал святый.</p>
          <p>Тогда жрецы идолов предложили святому:</p>
          <p>— Так иди и посмотри на великий храм его, дивно украшенный, и в нем увидишь изображение непобедимого Зевса, и поклонишься ему.</p>
          <p>И привели святаго Аполлинария к тому храму; когда он вошел в него и увидел богатые украшения, то посмеялся и обратился к жрецам с такою речью:</p>
          <p>— Вот сколько золота и серебра по-пустому здесь собрано: не лучше ли было раздать его нищим, чем понапрасну повесить пред демонами?</p>
          <p>Тогда нечестивые преисполнились гнева и ярости, сильно избили святаго, а затем, привязав веревкой за ноги, вытащили его за город и бросили на морском берегу, как мертвого; святаго Аполлинария, едва живого, взяли его ученики и укрыли в доме одной вдовы, верующей во Христа, и заботились о нем.</p>
          <p>Спустя шесть месяцев один знатный человек, по имени Вонифатий, внезапно стал нем; к нему призывали многих врачей, но последние ничем не могли помочь ему. В то время стало известно в его доме, что раб Божий Аполлинарий жив и укрывается у одной вдовы. Жена немого поспешила к человеку Божию и, припадая к ногам его, молила, чтобы он пришел в дом к ней и исцелил ее мужа. Святитель Христов, встав, пошел туда и, когда входил в дом Вонифатия, одна из рабынь, отроковица, одержимая нечистым духом, схваченная им, воскликнула:</p>
          <p>— Уйди отсюда, раб Бога Живаго! Если же не уйдешь, то я добьюсь, что тебя, со связанными ногами, опять выволокут из города!</p>
          <p>Святый, запретив нечистому духу, изгнал его из рабыни; войдя к больному и немому Вонифатию, он так помолился о нем Богу:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, затворивший уста этому человеку, чтобы не призывал он к себе бесов на помощь, открой их ему ныне, да призовет он Твое Преблагословенное Имя и уверует, что Ты — Бог, живущий во веки.</p>
          <p>Когда святый так помолился, а предстоявшие христиане произнесли «аминь», в ту же минуту разрешился язык немого и уста его открылись для славословия Единого Бога, и он громогласно воскликнул:</p>
          <p>— Нет другого Бога, кроме проповедуемого Аполлинарием!</p>
          <p>В тот день уверовали во Христа более 500 мужей и приняли Святое Крещение. Немного дней спустя нечестивые, возбужденные бесами ко гневу, снова схватили святаго Аполлинария и сильно били палками, запрещая ему, — да не смеет он проповедовать об Иисусе, ни даже упоминать Имя Его. Святый же, лежа на земле, восклицал:</p>
          <p>— Воистину Бог есть Иисус Христос, волею пострадавший за людей.</p>
          <p>Язычники, не вынося его свидетельства а Христе, поставили его босыми ногами на горячие уголья и, мучая его, жгли на огне. А он еще с большею силою громко проповедовал Христа. Потом, привязав святаго Аполлинария за ноги, мучители вытащили его из города с криком:</p>
          <p>— Хотя ты и творишь исцеления, но, если хочешь быть живым, не осмеливайся входить в город.</p>
          <p>И святый лежал близ города и непрестанно учил о Имени Иисуса Христа. Приходили к нему многие богобоязненные люди и прислуживали ему. Умножавшиеся в числе от проповеди святаго верующие создали небольшую церковь недалеко от города на морском берегу, и совершал в ней архиерей Божий Святую Литургию и обращающихся ко Христу Богу крестил в море.</p>
          <p>Спустя несколько лет святый был прогнан неверными и отправился в италийскую страну Емилию и здесь проповедию, кого только мог, приводил к святой вере. В это время, по его повелению, управлял церковию пресвитер Калокир; являл и тот великие знамения силою Имени Иисуса Христа. Пробыв достаточно времени в Емилии и обратив многих ко Христу, святый Аполлинарий опять вернулся в Равенну, где верующие приняли его с радостию. В то время Равенна имела уже другого правителя, по имени Руфина, у которого была только одна дочь, и она так тяжко болела, что уже ожидали ее смерти. Услышав о святом Аполлинарии, правитель приказал с честию привести его в свой дом, чтобы он помог его дочери. Когда святый епископ с клириками вступал в дом князя, умерла больная. И начали плакать и громко рыдать как родители ее, так и все домашние. Увидав святаго, Руфин так сказал ему:</p>
          <p>— Лучше бы ты не приходил в дом мой, потому что за тебя разгневались на меня великие боги и не захотели, чтобы моя дочь избавилась от смерти.</p>
          <p>— Клянись мне здравием твоего цезаря, — возразил святый, — что не помешаешь дочери твоей идти вослед Спасителя своего, и ты увидишь силу проповедуемого мною Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>— Я знаю, — отвечал Руфин, — что дочь моя умерла, но если я увижу ее воскресшею и говорящею, восхвалю силу Бога твоего, и не воспрещу ей последовать за своим Спасителем.</p>
          <p>Тогда святый, приблизившись к покойнице, молился:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе Боже мой, исполняющий все прошения Апостола Твоего Петра, моего наставника, исполни и мою просьбу, — воскреси эту отроковицу, так как она Твое создание. И да видят предстоящие Твою силу и разумеют, что нет иного Бога, кроме Тебя!</p>
          <p>Потом, прикоснувшись к мертвой, воскликнул:</p>
          <p>— Восстань и исповедуй Создателя твоего!</p>
          <p>И тотчас девица воскресла, стала на ноги и, громко взывая, восклицала:</p>
          <p>— Велик Бог, Которого проповедует Аполлинарий, и нет, кроме Него, другого Бога!</p>
          <p>Обрадовались родители отроковицы, обрадовались и все христиане, что так прославилось Имя Господа Иисуса. Крестилась девица с матерью и все домашние, и всех принявших Крещение душ обоего пола было триста двадцать четыре, и многие другие из язычников уверовали во Христа и крестились. Правитель же Руфин, хотя и уверовал во Христа, но, страха ради перед цезарем, не принял Крещения, но втайне любил святителя Божия и служил ему. Дочь же его посвятила себя Иисусу Христу, обручив себя Ему, как невеста, и пребыла девою в течение всей своей жизни.</p>
          <p>Сообщено же было цезарю язычниками, что какой-то человек, пришедший из Антиохии, своим волшебством и чарами, внес Имя Иисуса Жидовина в город Равенну, и многие из народа слушают его, причем он даже семью и домашних Руфина совратил в свою веру. Цезарь же немедленно послал наместника своего, именем Мессалина, в Равенну лишить власти Руфина, а Аполлинария приказал или принудить к поклонению языческим богам, или изгнать в самые отдаленные страны. Мессалин, исполняя волю цезаря, позвал Аполлинария в преторию и при капитолийских жрецах расспрашивал его, — кто он, откуда и чем занимается. Святый же сказал о себе, что он христианин, родом из Антиохии, ученик апостольский; дело же его исключительно состоит в проповедовании Иисуса Христа, Сына Бога Живаго, сотворившего небо и землю, и море и всё, что на них и в них.</p>
          <p>— Не Того ли проповедуешь Христа, Который, несколько лет тому назад, назвался Сыном Божиим, и был убит жидами? — спросил Мессалин. — Если бы Он был Бог, то не умер бы и не принял бы поругания, но так как Он был горд, то предан был на мучение и погиб от смертной казни, — ради чего ты причисляешь Его к богам, не знаю.</p>
          <p>— Сей Иисус Христос, — сказал ему святый Аполлинарий, — о Котором ты говоришь, Бог был, есть и будет во веки. Желая освободить род человеческий от порабощения врагу, Он смирил Себя и воплотился от Святаго Духа в утробе чистой, не познавшей мужа, Девы и родился от Нея несказанно.</p>
          <p>— Всё это и мы слышали, — возразил Мессалин, — но это маловероятно.</p>
          <p>— Послушай меня, о судья! и внемли, — воззвал святый. — Бог был в чистой плоти и творил удивительные чудеса и знамения, а когда был взят иудеями и распят, то пострадала принятая от Пресвятой Девы плоть Его, а Божество осталось чуждым страдания и бессмертным; этим Божеством и плоть воскресла из мертвых в третий день, и Он, явившись многим, вознесся на небо, откуда и сошел. Столь великую силу и власть Он дал верующим в Него, что последние Именем Его могут изгонять бесов, исцелять всякие неизлечимые болезни и воскрешать мертвых.</p>
          <p>— Не можешь меня переубедить, — возразил Мессалин, — чтобы я стал последователем неизвестного Бога, Которого не признают цезарь и сенаторы; но войди в городской Капитолий и вознеси своими руками курение великому и страшно гремящему богу Зевсу; если же не захочешь этого сделать, то предам тебя различным мукам и сошлю в изгнание.</p>
          <p>— Если и в Капитолий войду, всё же не принесу курения бесам, но принесу жертву хвалы Господу моему Иисусу Христу, — отвечал святый.</p>
          <p>Жрецы же идольские закричали:</p>
          <p>— Да будет Аполлинарий мучим!</p>
          <p>И повелел Мессалин обнажить мученика и бить палками без пощады со словами:</p>
          <p>— Принеси жертву богам!</p>
          <p>А святый во время этой пытки восклицал:</p>
          <p>— Я — христианин!</p>
          <p>— Протяните его на месте мучения, — яростно воскликнул один из жрецов, — и истязайте еще жесточе, пока не воздаст хвалы бессмертным богам.</p>
          <p>Но и среди этих, более жестоких, мучений святый Аполлинарий взывал:</p>
          <p>— Исповедую Богом Живым Господа Иисуса Христа и никого иного!</p>
          <p>Спустя час Мессалин, повелев ослабить муки, обратился к страстотерпцу:</p>
          <p>— Скажи мне, окаянный, какого воздаяния ожидаешь ты за принятые муки?</p>
          <p>— В наших книгах, — отвечал мученик, — написано: «претерпевший до конца спасется», и если кто умрет за Христа, тот жив будет: таково воздаяние для христианина.</p>
          <p>Смотрело же на страдание святаго много народа, верующих и язычников. И верующие, видя его мужество и терпение, прославляли Бога Небесного. Мессалин тогда снова приказал слугам мучить раба Христова и лить кипящую воду на его раны. А тем временем приказал готовить корабль, намереваясь закованного в железо мученика сослать в заточение в Иллирик. Один из истязавших святаго слуг, более всех ярившийся на страстотерпца, внезапно был охвачен лютым бесом, упал на землю и умер, так как бес исторгнул из него окаянную его душу. А святый Аполлинарий, будучи снят с мучилища, обратился к Мессалину:</p>
          <p>— Нечестивый, почему ты не веруешь в Сына Божия? Тогда бы ты мог избегнуть вечной муки в геенне.</p>
          <p>Разъярился мучитель и приказал бить святаго по устам камнем. Христиане, видя такую жестокость мучителя, не могли более терпеть (было их великое множество), но, подвигнувшись на гнев, произвели народный мятеж; бросились они на язычников и несколько человек убили; хотели убить и Мессалина, но он, когда заметил начавшийся шум и народный мятеж, испугался и тотчас, схватившись с места, бежал и скрылся где-то в укрепленном здании. Воинам он приказал схватить Аполлинария, заключить в темницу, забить его ноги в колодки и не давать ему ни пищи, ни питья, чтобы он умер, изнемогая от голода и жажды. Но Бог, насыщающий всех, не покинул Своего раба, а послал Ангела подкрепить святаго, когда он взалкал, и Ангел Божий пришел в темницу видимо, так что темничные стражи смотрели на него, и принес узнику Христову пищу и питие, которые тот взял и, вкусив, подкрепился и благодарил Бога. Спустя четыре дня Мессалин, услышав что учитель христианский Аполлинарий еще жив в темнице, приказал заковать его в тяжелые железные оковы, тайно посадить на корабль и отправить в заточение. С ним пошли и три клирика, не желая расстаться со своим отцом и учителем, и пустились в плавание.</p>
          <p>Через несколько дней неожиданно поднялась сильная буря, и море жестоко взволновалось, корабль разбился от напора волн и все утонули; уцелел только святый Аполлинарий с тремя клириками и два воина с ними; хранимые Богом, они приплыли невредимыми к берегу; железные же оковы, в которых святый был заключен, спали с него, разбитые невидимой рукой в то время, когда разрушившийся корабль стал погружаться. Спасенные от гибели вышли на берег. И два помянутые воина спросили святаго:</p>
          <p>— Господин! Отче! Куда мы пойдем? Что будем делать?</p>
          <p>— Веруйте, — отвечал святый, — в Господа нашего Иисуса Христа, примите Святое Крещение — и будете живы.</p>
          <p>Они тотчас же, прокляв идолов, крестились во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа. И ходил святый с тремя клириками и двумя новопросвещенными воинами с одного места на другое, пришли даже в Мизию, где никто не принимал их. Святый же, увидев одного знатного человека, имевшего проказу на своем лбу, спросил:</p>
          <p>— Хочешь ли быть здоровым?</p>
          <p>— Хочу, — отвечал тот.</p>
          <p>— Веруй в Господа нашего Иисуса Христа, — сказал святый.</p>
          <p>— Кто меня исцелит, — отвечал больной, — тот будет моим Богом.</p>
          <p>Святый Аполлинарий, призвав Имя Господа Иисуса, прикоснулся к проказе того человека — и тот тотчас же стал здоров, отрекся от идолов, уверовал во Христа и крестился. Жил у него святый много дней, уча неверных познанию Истинного Бога и просвещая их Святым Крещением. Так же точно он многих из неверных привел к Христу проповедию слова, когда шел оттуда по берегу реки Дуная. После того пришел во Фракию и пребывал там близ одного языческого капища, где стоял идол нечистого языческого бога Серапида, который беседовал с своими поклонниками: потому что бес, сидевший в идоле, давал ответы приносящим жертвы и спрашивающим о всяком деле. Когда святый пришел туда, идол замолк. И были сильно опечалены нечестивые жрецы и все язычники той страны, что бог их онемел. После того, как они долго умилостивляли его жертвами, чтобы он снова заговорил с ними, едва кое-как он проговорил:</p>
          <p>— Разве не знаете вы, что из Рима пришел сюда ученик Апостола Петра и связал меня Именем Иисуса, которое он проповедует? Пока он отсюда не будет изгнан, я не могу отвечать на ваши вопрошения!</p>
          <p>Тотчас язычники старательно стали разыскивать Христова проповедника и, нашедши, били немилосердно; затем, приведя его к морю, отыскали там корабль, отплывавший в Италию; и, умолив правителя своей страны, отправлявшего корабль тот, посадили на него святителя Божия, говоря:</p>
          <p>— Откуда ты пришел, туда и возвратись!</p>
          <p>И при попутном ветре достигли Италии. Вышед на сушу с учениками, человек Божий пошел в город Равенну к своей пастве и, явившись в Равенне после трехлетнего изгнания, принят был верующими с великою радостию. Язычники же сильно гневались, узнав, что христианский епископ возвратился из изгнания, и замышляли злое, подыскивая удобное время для выполнения своего умысла.</p>
          <p>Достаточно времени спустя, когда святитель Божий совершал Святую Литургию в церкви, находившейся в селении одного известного мужа, по имени Киринея, напали на нее язычники в огромном числе и, разогнавши словесную паству Христову, схватили самого пастыря святаго Аполлинария и с побоями привели его связанного в город и предоставили самым главным капитолийским жрецам храма Зевса. Те, увидев его, с гневом закричали:</p>
          <p>— Недостоин он предстать пред великого бога Зевса, над которым не раз надругался, но пусть ведут его к Аполлону!</p>
          <p>Когда святый был приведен в храм Аполлона, он вознес молитву Господу своему, и идол тот тотчас, упавши наземь, рассыпался в прах, а немного времени спустя и храм тот непотребный разрушился. Видя то, христиане прославляли Всемогущего Бога своего, а язычники, схватив святаго Аполлинария, привели его к князю, по имени Таврусу, и предали тому мученика для осуждения на смерть. Правитель же, созвавши в преторию всех советников — граждан, спрашивал узника Христова в их присутствии, чьею силою творит он такие чудеса, исцеляя больных?</p>
          <p>Святый поведал, что всё исполняет силою Христовою, ибо один Христос есть Истинный и Всесильный Бог.</p>
          <p>— У меня, — сказал судья, — сын слепой от рождения; если ты силою Христа твоего сделаешь, что он прозреет, то и мы будем веровать, что Христос есть Бог Истинный; если же ты этого не сделаешь, то предадим тебя огню, да погибнешь по заслугам.</p>
          <p>Святитель Христов приказал привести слепорожденного и, когда тот был приведен, человек Божий осенил крестным знамением слепые очи и произнес:</p>
          <p>— Во Имя Иисуса Христа Распятого открой глаза твои и прозри.</p>
          <p>И тотчас слепой от рождения, открыв глаза, прозрел. И все дивились, восклицая:</p>
          <p>— Действительно совершающий таковые чудеса есть Бог Истинный.</p>
          <p>И многие уверовали во Христа. Правитель же, освободив святаго из рук неверующих, отправил его ночью в свое имение, в шести миллиариях от города, под предлогом, что там будет держать его в оковах. Но святитель оставался в том селении все четыре года не в оковах, а на свободе, и сходились к нему все верующие и из язычников многие приходили к нему; он обращал и их проповедию Евангельскою к святой вере и крестил; всех больных, которых приносили к нему, он исцелял.</p>
          <p>В те дни избран был в Риме кесарем Веспасиан и начальствующие в Равенне жрецы писали кесарю послание в следующих словах:</p>
          <p>«Если ты не погубишь волхва Аполлинария, вредного для твоего царства, то погибнет почитание богов и умалится слава Рима; потому что повседневно соблазняя своим волшебством множество народа, он поносит бессмертных богов и разрушает их храмы; если же один он из живущих будет уничтожен, слава Рима во веки сохранится».</p>
          <p>Кесарь Веспасиан, рассмотрев то, отписал в Равенну следующее:</p>
          <p>«Если кто нанесет бесчестие и поношение богам, тот должен вознаградить их принесением даров, или да будет изгнан из города, потому что неприлично мстить кому-нибудь за богов, ибо они сами могут отмстить врагам своим, если прогневаются».</p>
          <p>Когда такой ответ цезаря пришел в Равенну, патриций Демосфен, принявший тогда правление над городом, схватил святителя Божия Аполлинария, уже престарелого от лет и изнемогшего физически от многих мучений. Толпа язычников требовала от Демосфена, чтобы он или подверг Аполлинария мучению, или отправил куда-нибудь далеко в опасные для здоровья местности, где бы он без вести и погиб. Демосфен же отдал святаго одному сотнику под стражу, пока тот не измыслит мук, каким бы его подвергнуть и в какие зловредные места изгнать. Сотник же тот, будучи тайным христианином, приняв человека Божия, отвел его не в темницу, но в дом свой и покоил его. Спустя несколько дней он обратился к святому Аполлинарию с такою речью:</p>
          <p>— О господин и отче, не спеши умирать, ибо жизнь твоя очень нужна нам для нашего блага; но выйди ночью в селение, где находятся больные, и оставайся там до того времени, пока не уляжется народное волнение.</p>
          <p>С этими словами сотник отпустил святаго в полночь тайно из города. Когда же святый вышел, некоторые из почитателей идолов, узнав о том, поспешили вслед за ним и, настигши его на пути, били его и рубили мечами, пока не показалось им, что он умер; тогда, оставив его, удалились.</p>
          <p>Когда наступил день, пришли ученики и нашли святаго едва дышавшим и, взяв его, принесли в селение к больным, где он прожил семь дней. Перед кончиною собралась к нему вся паства, и долго он учил ее не отступать от святой веры Христовой, гнушаться языческих непотребств, и пророчески предсказал имевшие наступить многочисленные гонения против Церкви Христовой, также предсказал, что после всех тяжких бедствий будет повсеместное истребление идолов и воссияет свет благочестия по вселенной, явятся христианские цари, и христиане беспрепятственно будут приносить жертвы Живому Богу. Прибавил к сказанному и следующее:</p>
          <p>— Если кто непоколебимо пребудет в вере Господа нашего Иисуса Христа, тот не умрет, но жив будет вечно.</p>
          <p>Высказав это и многое другое, почил о Господе святитель и мученик Христов. И оплакивали его все верующие, и поло жили его честно́е тело в каменном гробе, и погребли его глубоко в земле из страха пред нечестивыми, чтобы не надругались над телом его, вырывши из земли. Пас святитель Божий Аполлинарий Церковь Христову двадцать восемь лет с месяцем и четырьмя днями. Пострадал святый в десятые календы августа (то есть июля 23-го) в царствование у Римлян Веспасиана, а у нас (христиан) Господа нашего Иисуса Христа со Отцем и Святым Духом во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
