<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-28T00:00:00">
  <feast id="ls-343-1">
    <title>
      <ru>Память святых апостолов (из семидесяти): Прохора, Никанора, Тимона и Пармена</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Диакони честнии и самовидцы Слова, и сосуди избраннии явистеся веры, Никанор, Прохор, Пармен и Тимон, славнии: темже днесь священную память вашу празднуем, в веселии сердца вас ублажающе.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых апостолов (из семидесяти): Прохора, Никанора, Тимона и Пармена</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После Вознесения Господня и по ниспослании Святаго Духа на Апостолов число верующих в Иерусалиме значительно увеличилось; посему, по совету Апостолов, пребывавших в то время в Иерусалиме, избраны были семь мужей, исполненных Духа Свята и премудрости, на служение диаконское. Имена сих мужей были следующие: Стефан, Филипп, Прохор, Никанор, Тимон, Пармен и Николай антиохиянин. О самом избрании их книга Деяний апостольских повествует так:</p>
          <p>«В те дни, когда умножились ученики, произошел у еллинистов ропот на евреев за то, что вдовицы их пренебрегаемы были в ежедневном раздаянии потребностей. Тогда двенадцать Апостолов, созвав множество учеников, сказали: «нехорошо нам, оставив слово Божие, пещись о столах. Итак, братия, выберите из среды себя семь человек изведанных, исполненных Святаго Духа и мудрости; их поставим на эту службу; а мы постоянно пребудем в молитве и служении слова». И угодно было это предложение всему собранию; и избрали Стефана, мужа, исполненного веры и Духа Святаго, и Филиппа, и Прохора, и Никанора, и Тимона, и Пармена, и Николая антиохийца, обращенного из язычников; их поставили перед Апостолами; и сии, помолившись, возложили на них руки. И слово Божие росло, и число учеников весьма умножалось в Иерусалиме».</p>
          <p>Из числа всех сих избранных память святаго первомученика Стефана почитается в двадцать седьмой день декабря месяца; память святаго Филиппа чтится в одиннадцатый день месяца октября; память же прочих диаконов, за исключением Николая, не причтенного к лику святых, святая Церковь почитает одновременно в нынешний день, несмотря на то, что они скончались в разные времена и в разных местах, проповедуя Имя Христово и запечатлев свою проповедь мученическою смертию.</p>
          <p>Святый Прохор первоначально сопутствовал святому верховному Апостолу Петру (еще до Успения Матери Божией) вместе с прочими учениками; сим же Апостолом Петром святый Прохор был поставлен в епископы вифинского города Никомидии, как об этом повествует блаженный Симеон Метафраст в сказании о житии и подвигах святаго Апостола Петра (под двадцать девятым числом месяца июня). После же Успения Матери Божией Прохор был спутником и сотрудником святаго Апостола Иоанна Богослова; вместе с ним Прохор прошел по многим странам, принимая везде страдания от язычников за благовествование Имени Христова; вместе с Иоанном Богословом Прохор был заточен на остров Патмос; здесь он записывал всё, что слышал от святаго Иоанна Богослова, изрекавшего по откровению Божию; после сего святый Прохор опять потрудился в Никомидии, где он был первым епископом; здесь он обращал ко Христу язычников, умножая новособранную церковь. Скончался святый Прохор мученически, будучи убит язычниками за благовествование Имени Христова в городе Антиохии.</p>
          <p>Святый Никанор пострадал в тот же день, когда был побит камнями святый первомученик Стефан; в это время было поднято жестокое гонение на Церковь Иерусалимскую; святый Никанор, как и первомученик Стефан, был умерщвлен вместе с двумя тысячами людей, уверовавших во Христа. Об образе убиения его упоминается в каноне, что он был как ягненок, принесен в жертву Богу.</p>
          <p>Святый Тимон был поставлен святыми Апостолами епископом города Бостории, находившегося в Аравии; за проповедь Имени Христова он много пострадал как от иудеев, так и от язычников; наконец был брошен в сильно разожженную печь, но нисколько не пострадал от огня и вышел из печи невредимым. Предание Римской Церкви прибавляет, что святый Тимон, выйдя из печи невредимым, был предан крестной смерти.</p>
          <p>Святый Пармен со усердием совершал служение, порученное ему святыми Апостолами; на их глазах он умер и их руками был похоронен и ими же оплакан. Однако, некоторые утверждают, что он пострадал пред смертию и был украшен венцом мученическим.</p>
          <p>Кондак, глас 1:</p>
          <p>Диакони честнии и самовидцы Слова, и сосуди избраннии явистеся веры, Никанор, Прохор, Пармен и Тимон, славнии: темже днесь священную память вашу празднуем, в веселии сердца вас ублажающе.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-343-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Евстафия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Евстафия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Христов Евстафий служил в войске. Так как он был христианином, то был схвачен и приведен к правителю города Анкиры Корнилию. На допросе он смело исповедал Христа, и за это его сперва без пощады избили, потом просверлили ему пяты, затем, привязав к нему веревку, влачили от города Анкиры до реки Сакги, причем правитель шел вслед за ним и смотрел, и, наконец, положили его в ящик и бросили в реку. Но в это время, по изволению Божию, явился Ангел Господень и вынес ящик из реки на сухое место. Святый оказался живым и, находясь в ящике, пел: живый в помощи Вышняго и прочее. Увидев это, правитель почувствовал себя посрамленным и, вынув меч свой, сам убил себя. Между тем святый мученик помолился Богу, из рук явившегося Ангела причастился Божественных Таин, принесенных ему с Неба голубем, и после этого предал дух свой в руки Господа. Честны́е мощи его были погребены в городе Анкире.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-343-3">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Акакия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Акакия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Христов мученик Акакий пострадал в царствование Ликиния, которому и предан был для суда. За исповедание Христа Ликиний повелел повесить его и строгать по телу, а потом отослал к епарху Терентию. Последний приказал бросить его в котел, наполненный смолою и салом, но он остался совершенно невредимым. Когда епарху надо было отправиться в Апамею и Аполлонию, то он велел святому Акакию следовать за собою. В одном из этих городов его ввели в языческий храм, и он силою молитвы ниспроверг всех бывших в этом храме идолов. После сего епарх отдал его для суда трибуну, по повелению которого он был сперва сильно избит, потом боролся со зверями и, наконец, был брошен в печь, но остался невредимым. Трибун, думая, что печь холодна, подошел к ней, желая удостовериться в этом, но сам сгорел, и тело его обратилось в прах. После смерти трибуна святый отдан был на суд Посидонию, который повелел наложить на него тяжелые оковы и отвести в Милет, где он снова ниспроверг идолов. За это ему отсекли голову, при чем из раны истекла кровь и молоко. Некий пресвитер Леонтий похоронил тело его в городе Синнаде.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
