<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-07-29T00:00:00">
  <feast id="ls-344-1">
    <title>
      <ru>Страдание святой мученицы девицы Серафимы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой мученицы девицы Серафимы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во дни страшных гонений, воздвигнутых нечестивыми римскими царями, много верующих пострадали за Христа в различных мучениях. В это время в селении Виндене, в доме одной женщины — Савины, которая происходила из знатного рода, проживала девица Серафима, антиохийская гражданка. Своими поучениями она привела и Савину к вере Христовой.</p>
          <p>Игемон Берилл послал своих слуг в дом Савины с приказанием взять святую девицу Серафиму и представить к нему на суд. Блаженная Савина воспротивилась этому и всеми силами старалась не допустить, чтобы посланные взяли девицу. Но святая Серафима сказала ей:</p>
          <p>— Госпожа моя и мать! Отпусти меня с ними. Ты только усердно молись за меня Богу. Я уповаю на Господа моего Иисуса Христа и верую, что Он придет ко мне и даст мне силы верно послужить Ему, хотя я и недостойна сего по грехам моим.</p>
          <p>Блаженная Савина не решилась, однако, отпустить святую деву с нечестивыми слугами игемона, и вместе с нею пошла сама к игемону. Так как она по своему происхождению принадлежала к знаменитой сенаторской фамилии, то игемон, увидев ее пред собой, пришел в смущение и поспешил отпустить ее домой вместе со святою Серафимой.</p>
          <p>Прошло три дня. Игемон распорядился устроить судилище на том месте, где обыкновенно происходил суд, и приказал градоправителям привести Серафиму. Нечестивые властители схватили святую девицу и повели на суд. Блаженная Савина снова последовала за нею. Увидев, что нет возможности освободить Серафиму из рук ее врагов, она закричала игемону:</p>
          <p>— Свирепый азиатский пес! Не смей делать зла святой девице Божией. Ты сам погибнешь, ибо с нами Христос Бог наш, и Он казнит и тебя, и нечестивых царей твоих вечными муками за те многочисленные страдания, кои вы изобрели для слуг Бога Живаго.</p>
          <p>Сказав это, Савина с рыданием возвратилась в дом свой.</p>
          <p>Тогда игемон обратился к Серафиме с такими словами:</p>
          <p>— Принеси жертву бессмертным богам, коим поклоняются и цари наши.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Я благоговею и служу Всемогущему Богу, сотворившему небо и землю и всё, что на них находится. Те же, кому ты повелеваешь поклониться, не боги, а бесы; почитать их мне не подобает, ибо я — христианка.</p>
          <p>Игемон сказал ей:</p>
          <p>— Тогда подойди и принеси Христу твоему ту самую жертву, которая уготована нашим богам.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Я каждый день приношу Ему жертву, поклоняюсь Ему и молюсь Ему и днем и ночью.</p>
          <p>Тогда игемон спросил:</p>
          <p>— Где храм Христа твоего? Какую жертву ты Ему приносишь?</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Жертва, угодная Христу, состоит в том, чтобы я непорочно сохранила в чистоте свое девство и с Его всесильной помощью привела и других к этому подвигу.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Это ли церковь ваша и жертва?</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Нет ничего выше познания Истинного Бога и служения только Ему Единому благочестивой жизнию.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Уж не ты ли сама, как говоришь, церковь для Бога твоего?</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Так как я соблюдаю себя непорочной всесильной помощью Бога моего, то я поистине Его церковь. В нашем Священном Писании сказано: «Вы есте церкви Бога жива, и Дух Божий живет в вас».</p>
          <p>Игемон спросил:</p>
          <p>— Но если тебя изнасилуют и растлят твое девство, останешься ли ты тогда церковью для Бога твоего?</p>
          <p>Серафима на это ответила словами Священного Писания:</p>
          <p>— «Аще кто храм Божий растлит, растлит сего Бог».</p>
          <p>Но игемон не понял этих слов и приказал отдать Серафиму в руки двух бесстыдных юношей, родом из Египта, чтобы они всю ночь пробыли с ней. Эти нечестивые юноши взяли ее и отвели в темную храмину. Святая дева с умилением молилась Господу:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, истинный хранитель и блюститель девства моего, призываю Тебя на помощь! К Тебе взываю, свет и веселие вечное! Ты, посетивший и укрепивший заключенного в темнице Апостола Твоего Павла, призри и на меня и помилуй смиренную рабу Твою. Избавь меня от нечестивой похоти юношей сих. Молю Тебя, пусть потемнеют очи их и не прикоснутся они к рабе Твоей, на Тебя уповающей! Да не осквернят они моего тела, Твоею святыней запечатленного. Посрами их бесстыдство и не попусти моего растления, повели скорее, да преставлюсь к Тебе. Призри и на рабу Твою Савину, благий Иисусе, и укрепи ее силою Твоею, да не восторжествует лютый враг диавол: ибо и она много претерпела в деле моем. Услыши меня, Господи Иисусе Христе, благословенный и преславный и превозносимый со Отцом и Святым Духом, во веки веков. Аминь.</p>
          <p>И вот, в первом часу ночи, когда нечестивые юноши хотели совершить свое постыдное дело, вдруг поднялся великий шум и началось страшное землетрясение, которое слышали и все окрестные жители. Юноши как бездыханные пали на землю, и все члены их пришли в расслабление. Видя такую скорую помощь Божию, непорочная девица, воздевши руки к Небу, со слезами благодарила Господа и всю ночь провела в молитве. Ранним утром явились посланные от игемона спросить юношей, исполнили ли свое хотение. Войдя в храмину, они увидели, что святая дева молится, а юноши лежат как мертвые, не имея силы ни встать, ни сказать что-либо; и только открытые очи свидетельствовали, что они еще живы. Собралось множество народа посмотреть на это чудо. Услыхав о происшедшем, игемон снова повелел представить к нему на суд рабу Божию Серафиму и сказал ей:</p>
          <p>— Удовлетворено ли, Серафима, твое плотское желание, или ты всё еще распаляешься похотью?</p>
          <p>Святая Серафима отвечала:</p>
          <p>— Ты, как я вижу, имеешь развращенное сердце, и диавол в нем обитает; потому ты так и кощунствуешь. Но я не познала тех юношей, о которых ты говоришь, и даже не чувствовала, были ли они со мною.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Так ты утверждаешь, что они не провели с тобою всю ночь?</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Со мной был Тот, Кому я служу как раба и Кто стяжал меня Своею кровию.</p>
          <p>Игемон спросил:</p>
          <p>— Кто же это?</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Хранитель и блюститель мой, Господь Иисус Христос.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Для чего так много непотребного говоришь ты? Скажи лучше, каким волхвованием ты привела тех юношей в расслабление?</p>
          <p>Святая Серафима отвечала:</p>
          <p>— Нам, христианам, не подобает учиться волшебству, а кого убиваете вы своим злодейским волшебством, тех оживляет наш Господь и всех Владыка Иисус Христос, когда призывают Его помощь.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Если твой Христос может преодолеть всю волшебную хитрость, то призови Его, чтобы Он возвратил этим юношам былую их телесную силу. Тогда мы можем узнать от них самих, что они делали у тебя всю ночь. Сам я почти уверен, что ты каким-нибудь злым волхвованием лишила их рассудка, чтобы они не могли возвестить о твоей нечистоте.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Бог, Коему я служу, всемогущ, и нет для Него ничего невозможного.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Так сделай же, чтобы юноши пришли в себя, чтобы возвратилось их здоровье и они могли говорить.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Ты всё еще думаешь, что я волшебница. Но я совсем не ведаю волшебной хитрости. Я приношу Богу моему свои молитвы, по которым Он подает просимое не одной только мне, но и каждому, кто призывает Его всем своим сердцем.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Делай, что хочешь, только пусть юноши получат способность говорить, и мы уведаем, сохранила ли ты свое девство.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Я уже сказала тебе, что не знаю волхвования: я только могу молить Бога, чтобы Он явил Свою милость.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Иди же к тому месту, где находятся юноши, и помолись о них Богу твоему.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Мне идти туда неприлично; ибо тогда другие лишены будут возможности видеть это чудо и по своему неверию так же подумают о мне, как думаешь и ты, что я волшебница. Лучше прикажи принести омертвевших юношей сюда.</p>
          <p>Игемон дал повеление принести юношей на место суда. Когда их принесли, все изумились, глядя на них. Они были в таком великом расслаблении, что, казалось, не имели ни языка, ни рук, ни ног.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Серафима! Помолись теперь своему Богу, чтобы юноши выздоровели.</p>
          <p>Тогда святая Серафима, воздев руки к Небу, стала молиться с умилением:</p>
          <p>— Всесильный Господи Боже! Ты сотворил небо, землю и море, и всё, что на них. Ты, чрез Своих учеников и Апостолов, воскрешал мертвых, исцелял прокаженных, подавал немым речь и глухим слух. Услыши ныне меня, рабу Твою, на Тебя уповающую. Не презри моления моего и не отвратися от меня из-за неверия несчастного правителя сего, но даруй исцеление юношам сим, пред лицом всех ожидающих сего чуда. Пусть посрамится безумец, который неистовством возбужденный воздвиг гонение на верующих в Тебя. Поспеши, Господи, явить силу Твою, да познают, что Ты един Бог, творящий чудеса, и нет иного, кроме Тебя.</p>
          <p>Помолившись так, святая Серафима подошла к юношам и, прикоснувшись к ним, возгласила:</p>
          <p>— Именем Господа нашего Иисуса Христа повелеваю: встаньте на ноги!</p>
          <p>Юноши тотчас же встали и начали говорить. Увидев это, все пришли в ужас и удивлялись.</p>
          <p>Но игемон сказал:</p>
          <p>— Разве вы не заметили, что она не могла исполнить свою волшебную хитрость до тех пор, пока не прикоснулась к юношам руками?</p>
          <p>После сего он обратился к юношам и спросил:</p>
          <p>— Как могла эта женщина лишить вас ума и телесной силы?</p>
          <p>Юноши отвечали:</p>
          <p>— Господин игемон! Когда мы по твоему повелению вошли к ней, то вдруг явился какой-то юноша, прекрасный и весь блистающий, как солнце. Он стал посередине между нами и девицей. От необычайного его сияния напал на нас страх, трепет и тьма, и полное расслабление. С того часа и до сего времени мы пребывали в таком состоянии. Рассуди теперь сам, волшебница ли она, или воистину велик ее Бог.</p>
          <p>Игемон обратился к Серафиме и сказал:</p>
          <p>— Объясни мне, Серафима, какою хитростью ты это сделала, и я тотчас тебя отпущу.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Я возненавидела учение злое, да и все христиане могут отогнать всякое волшебство и чародейство, и никакого от них вреда не испытают, если только призовут Имя Господа своего.</p>
          <p>Игемон сказал ей:</p>
          <p>— Вижу я, как много можешь ты сделать своим волхвованием; однако, вот что скажу тебе: если ты не принесешь жертвы моим богам, то прикажу отсечь твою голову.</p>
          <p>Серафима ответила:</p>
          <p>— Делай, что тебе угодно, но я бесам твоим жертвы не принесу, и не исполню воли сатаны, отца твоего, ибо я христианка.</p>
          <p>Тогда игемон приказал опалять ее тело двумя свечами. Но свечи вдруг погасли, а те, кто опалял, упали на землю. Святая Серафима, возведя очи к небу, говорила:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, пусть устыдятся и посрамятся все мои враги.</p>
          <p>Игемон сказал ей:</p>
          <p>— Принеси жертву богам, чтобы не умереть тебе в мучениях.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Я для того и не приношу жертвы вашим бесам, чтобы не умереть вечною смертью.</p>
          <p>Игемон сказал ей:</p>
          <p>— Безумная и беснующаяся! Послушайся царских повелений, поклонись бессмертным богам и освободишь себя от мучений и гибели.</p>
          <p>Серафима отвечала:</p>
          <p>— Сами вы одержимы бесами и безумны, ибо отрекаетесь от Бога Живаго и Истинного и поклоняетесь бесам, с коими вместе и погибнете. Я же приношу себя в жертву бессмертному Богу, только бы Он благоизволил принять меня, хотя и грешную, но истинную христианку.</p>
          <p>Тогда игемон повелел быть ее палками. Когда это было исполнено, внезапно поднялось великое землетрясение. От одной из палок, которыми били святую, отскочил обломок и попал в правый глаз игемону, и через три дня он ослеп.</p>
          <p>Тогда игемон пришел в великую ярость и издал такой приказ:</p>
          <p>«Серафиму, не только презирающую царские заповеди, но и повинную в великих злодеяниях, повелеваем убить мечом».</p>
          <p>И святая дева Серафима была обезглавлена.</p>
          <p>Благородная Савина, с великим благоговением взявши ее святое тело, совершила погребение его с почестями, подобающими такой деве и мученице Христовой, и как великое сокровище и драгоценнейшую жемчужину положила в своем новом гробе, воссылая хвалу Христу, Истинному Богу, со Отцем и Святым Духом славимому во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
