<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-02T00:00:00">
  <feast id="ls-191-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Феодота, епископа Киринийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-02</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Море зловерия обличил еси, и идольского безбожия лесть верою правоверия уязвил еси, и всесожжение божественное быв, чудодействием орошаеши концы, отче святителю Феодоте. Христа Бога моли даровати нам велию милость.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Феодота, епископа Киринийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый священномученик Феодот, по происхождению галатянин, был епископом города Киринии на острове Кипре. Сын христианских родителей, он научен был грамоте и с юных лет преуспевал в премудрости и добродетели. Он пришел на остров Кипр с проповедью Слова Божия и поучал язычников, чтобы они оставили свое заблуждение и идолопоклонство и веровали во Христа. Своею проповедию он многих отвратил от языческого нечестия и наставил на путь спасения и посему был поставлен епископом кипрского города Киринии. В это время царствовал нечестивый Ликиний, а наместником острова Кипра был Савин, и тогда происходило сильное гонение против христиан. Святый Феодот, желая пострадать за Христа, смело спорил с язычниками, обличая их заблуждения, и открыто проповедывал о Христе. Услыхав об этом, наместник Савин велел взять святаго на мучения, но служитель Божий, узнав о сем, не дожидаясь посланных, сам немедленно явился к наместнику и сказал:</p>
          <p>— Я — тот, которого ты ищешь. Я ни скрылся от тебя, ни силой приведен к тебе, но добровольно явился, чтобы проповедывать Христа Бога моего — Истину, которую не до́лжно скрывать, и обличить ничтожество и бессилие вашего нечестия. Не нужно много говорить о вашем бессилии: само дело ясно показывает, что вы трусливее жаб. Из-за одного христианина смутился весь город и войско, потому что бесы трепещут и одного раба Христова и стараются погубить его, боясь, чтобы он, избегнув мучений, не посрамил их бессилия, победив их слуг, не надеющихся на них.</p>
          <p>Наместник не мог стерпеть такого обличения и повелел бить святаго твердыми жилами без пощады, а он, во время долгих истязаний, восклицал словами Давида:</p>
          <p>— На хребте моем делаша грешницы, продолжиша беззаконие свое.</p>
          <p>Когда слуги перестали бить мученика, наместник сказал:</p>
          <p>— Видишь, какую пользу принесла тебе твоя дерзкая речь?</p>
          <p>Святый ответил:</p>
          <p>— Если бы твои душевные очи были просвещены, я показал бы тебе, какую пользу принесло мне мое мужество, называемое тобою дерзостью. Но ты слеп и не можешь видеть ожидающего меня блаженства. Обрати внимание хотя на то, что я, взирая душой на небесные воздаяния, уготованные мученикам за Христа, непоколебим в страданиях и не чувствую мучения, потому что моя душевная радость преодолевает все страдания тела.</p>
          <p>Савин сказал:</p>
          <p>— Напрасно ты гордишься, Феодот, и обольщаешь слушателей; меня ты не прельстишь своими словами: я буду тебя мучить до тех пор, пока ты не признаешь владычество наших богов.</p>
          <p>Святый ответил:</p>
          <p>— Мучай меня, как хочешь, употреби все твое искусство — и узнай силу воина Христова. Увидишь, кто победит: мученик ли, или мучающие!</p>
          <p>Наместник сказал:</p>
          <p>— Разве ты не знаешь, что я, по царскому повелению, могу раздробить твое тело и совершенно погубить тебя?</p>
          <p>Святый ответил:</p>
          <p>— Бог, Которому я служу, сделал меня могущественнее царей и сильнее князей, — посему я говорю с тобою, как с рабом, и считаю тебя ничтожнее пленника. При помощи Бога моего, научившего презирать все блага жизни, как сено, мякину, помет, я пренебрегаю всеми мучениями. Не думай устрашить меня твоими горделивыми угрозами. Ты хвалишься, что имеешь власть над моим телом, но ведь и разбойники в пустынях имеют такую же власть, когда нападают на путников и мучают их. Ты считаешь себя могущественным, надеясь на твой меч, меч беззаконный, потому что законную власть ты заменил тиранством: прелюбодеев и мужеубийц ты освобождаешь от наказания, подвергая ему людей невинных и благочестивых.</p>
          <p>Сильно разгневанный наместник велел повесить обнаженного мученика на дерево и строгать его бока острыми орудиями. Терпя эти лютые мучения, Христов страдалец молился так:</p>
          <p>«Господи Иисусе Христе, Творец всего видимого и невидимого, пленивший смерть, разрушивший ад, умертвивший на кресте начала и власти преисподней, осудивший князя века сего, даровавший свыше силу святым Твоим Апостолам и соблюдший их от искушения, даровавший некогда отроку Давиду победу на гиганта Голиафа, укротивший пламень Вавилонской пещи, остудив огонь росою, так что он не повредил телам святых отроков, укрепи и меня в этих муках. Ты знаешь человеческую немощь, знаешь, что ничтожнее сора наша крепость и сила наша отцветает скорее цветка. Даждь славу имени Твоему, Господи, и подай силу моему бессилию. Разруши крепость восстающих на святую Твою паству, да разумеет вся вселенная, что Ты Един Бог Вышний, дающий крепость и силу надеющимся на Тебя!»</p>
          <p>Во время молитвы палачи настолько истерзали тело святаго, что обнажились кости его, и наместник велел отвести его в темницу.</p>
          <p>По дороге к темнице святый громогласно восклицал:</p>
          <p>— Разумейте видящие мои мучения, что я страдаю не без надежды. Есть награда за мученические подвиги у Христа, на Которого я и уповаю. Если земной, временный царь своих храбрых воинов, проливающих кровь, чествует и награждает, убитых прославляет в книгах, делает их изображения и старается о сохранении памяти о них, — тем более наш Подвигоположник, Вечный, Небесный Царь подает Своим воинам и подвижникам славу в нынешней жизни, а по воскресении — участие в Своем Царстве. Свидетели сему — честны́е кости прежде подвизавшихся святых мучеников. Эти кости благоговейно почитаются всеми христианами и считаются дороже всех земных драгоценностей и богатств. Сим почитанием ясно изображается небесная слава душ мучеников, воздаваемая им от Бога и Его Ангелов.</p>
          <p>Много и другого говорил мученик, сопровождаемый всем народом до темницы, где и пробыл пять дней, а потом вновь был приведен на суд к наместнику.</p>
          <p>И сказал наместник мученику:</p>
          <p>— Я думаю, тебя не надо более наказывать, чтобы ты одумался, испытав тяжесть первых мучений, ты почтишь наших богов, не желая повторения страданий. Но если не покоришься, то принудишь меня еще сильнее мучить тебя. Посему послушайся меня и избавь себя от готовящихся тебе мучений.</p>
          <p>Святый Феодот ответил:</p>
          <p>— Неужели ты не понимаешь, треокаянный, что хотя тело мое разбито мучениями и мои бока истерзаны, однако я и ныне с мужеством явился к тебе, готовый принять все страдания, пока окончу подвиг моего течения, и приму приготовленный мне венец от Господа моего Иисуса Христа.</p>
          <p>— Не произноси здесь Имени Распятого, потому что оскверняешь им место суда, — прервал его наместник.</p>
          <p>— Безумный и полный всякой нечистоты! — сказал Феодот. — По твоему мнению ты не оскверняешь этого места, произнося имена твоих скверных и нечестивых богов, а когда я произношу Имя Пречистого Владыки моего Христа, Царя и Господа всего, ты негодуешь, богохульствуешь и скорбишь, как бы об осквернении судилища Именем Христовым? Так мучается твой ум, когда я произношу Его Пречистое Имя. Так вот и чтимые вами бесы страдали, не перенося мук от лицезрения Христа, и вопияли: «Что нам и Тебе, Иисусе Назарянин, пришел еси прежде времени мучити нас». Не удивительно, что и ты не можешь слышать Имени Христа, ибо ты подобен бесам, подражая и служа им, как и твои предки.</p>
          <p>Савин сказал:</p>
          <p>— Я думал, что после прежних мучений ты будешь уступчивее и послушаешь меня, предлагающего тебе спасение, но ты стал еще хуже и все споришь с нами, обольщаясь надеждой, что терпишь за Христа. За это я предам тебя новым мучениям и покажу, что надежда твоя на Христа тщетна. Не поможет тебе этот льстец, в надежде на которого ты идешь на страдания.</p>
          <p>И ответил святый мученик:</p>
          <p>— Если бы я терпел ради человека, то был бы несчастнее вас, безбожных, и не имел бы никакой надежды на будущую жизнь. Если бы я не взирал на Небесное Царство, где Христос награждает выше заслуг, то не мог бы и страдать до конца, не в состоянии был бы переносить таких мучений. Поэтому, при помощи Христовой, не перенесу ли я бо́льшие муки ради обещанного вечного блаженства? Узри же во мне помощь Христову и убедись, что я надеюсь на Него. Под защитой Его руки я не боюсь твоих мучений и даже не страдаю. Пусть страдает бренное тело, но непоколебимо намерение, утвержденное в Боге.</p>
          <p>Тогда наместник Савин велел положить мученика на железный одр и зажечь под ним хворост и солому. Когда и это мучение претерпел страдалец, наместник удивился и сказал:</p>
          <p>— Откуда у вас, христиан, такое немилосердие? Кого вы можете миловать, будучи так немилостивы к себе, к кому вы будете добры, не будучи добры к себе?</p>
          <p>Святый Феодот ответил:</p>
          <p>— Не знаешь ты истинного человеколюбия, а говоришь о милосердии. Тогда я буду тебе благодарен, когда ты осудишь меня на смерть, избавишь от временной жизни и отпустишь в Небесное Царство. Ведь ты хочешь меня возвысить, ибо чем больше мучаешь меня, тем большую приготавливаешь мне награду. Если ты действительно желаешь оказать мне милость, то избавь меня страданиями от временной жизни. Умножь здесь мои мучения: они присоединятся там к моему венцу правды. Замучай меня до смерти, чтобы совершенным подвижником отошел я к Подвигоположнику моему Христу, чтобы с радостию и веселием приняли меня все ангельские лики.</p>
          <p>Наместник сказал:</p>
          <p>— Изобрету лютейшие мучения и сделаю тебя совершенным подвижником.</p>
          <p>И ответил Христов мученик:</p>
          <p>— О, если бы ты знал милосердие Бога моего, на Которого я надеюсь, что за эти маловременные муки сподоблюсь вечной жизни у Него! Ты сам бы восхотел страдать так, как страдаю я, но ожесточили ваши сердца чтимые вами бесы, и нет у вас надежды после смерти. Поэтому вы погрязли в мирской суете, предпочитая временное и мимоидущее вечному.</p>
          <p>Услышав эти слова, наместник с изумлением сказал:</p>
          <p>— Мне говорили о тебе, что ты — человек простой, но я вижу, что ты великий мудрец!</p>
          <p>Святый Феодот ответил:</p>
          <p>— Если во мне говорит Христос, то какие ораторы могут противостоять мне? Знай, что правду тебе сказали, что я человек простой, но помогающая мне благодать Христа моего и говорить научает меня, и в муках укрепляет, облегчая мои страдания.</p>
          <p>— Не помилую тебя, Феодот, — сказал наместник.</p>
          <p>— Делай, что хочешь, я готов, — ответил святый.</p>
          <p>Тогда Савин велел воинам вбить ему в ноги гвозди и заставить его идти. И когда вбивали ему гвозди, он, подняв руки к Небу, говорил:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи мой Иисусе Христе, что Ты сподобил меня, недостойного, быть участником Твоих страданий. Откуда мне, отверженному, столь великая благодать — вот, я уже как бы на Небе?! Благодарю Тебя, Спаситель мой, ибо Ты избавил от гонителей душу мою. Да прославится, Владыко Христе, Имя Твое в теле моем! Сыне Божий! Ты — моя жизнь, и смерть за Тебя — мне приобретение! Тебе вручаю страждущих за Имя Твое, будь им помощником. Повели прекратиться сей буре, рассей восстающих на Церковь Твою святую, да в мире прославляют Тебя люди во веки!</p>
          <p>Также окружающим его христианам сказал:</p>
          <p>— Братие! Мой подвиг кончается, близок венец, залог моей правды, который подаст мне Иисус Христос. Он распялся за меня, я ради Него отдал мое тело на мучения. Он умер за меня, чтобы избавить меня от истления, я умираю за Него, чтобы сподобиться Его Царства. О, великая благодать Христова! За кратковременное страдание ради Него — Он свыше заслуг награждает вечным и неизреченным блаженством: недостойны страсти нынешняго времене к хотящей славе явитися в нас.</p>
          <p>И так говоря, он шел, понуждаемый воинами, ступая нагвожденными ногами. Видя его терпение и слыша медоточные речи, многие язычники уверовали во Христа, поругали скверных идолов, укоряли мучителя и прославляли Имя Христово. Узнав об этом, Савин повелел опять ввергнуть святаго в темницу, чтобы не обольщался народ его волшебным (как он говорил) учением, а засим начал обдумывать с своими советниками, какою смертию погубить святаго мученика. Спустя несколько времени раны мученика начали гнить, и приходящие благочестивые христиане чистыми платками отирали его струпы.</p>
          <p>Когда же Константин Великий силою Креста победил Максентия и даровал свободу веры всем христианам, то пришел от него указ прекратить гонение и освободить всех содержащихся за Христа в узах. Святый Феодот, услыхав, что его хотят освободить, весьма опечалился, ибо желал в муках умереть за Христа. После своего освобождения он отправился в свой город Киринию и, пробывши два года на епископском престоле, почил о Господе и сугубый венец святительства и мученичества получил от Христа Господа, венчающего Своих подвижников вечною славой, которой и мы да сподобимся молитвами святаго священномученика Феодота и благодатию Господа нашего Иисуса Христа, Ему же слава со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Море зловерия обличил еси, и идольского безбожия лесть верою правоверия уязвил еси, и всесожжение божественное быв, чудодействием орошаеши концы, отче святителю Феодоте. Христа Бога моли даровати нам велию милость.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-191-2">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Евфалии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-02</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Евфалии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая Евфалия жила в III веке и была родом из Сицилии. Мать ее была язычница и страдала кровотечением. Ей явились во сне святые мученики Алфий Филадельф и Киприн (память их 10 мая) и обещали исцеление, если она уверует во Христа. Она крестилась и исцелилась; потом крестила и дочь свою. Сын ее Сермилиан, узнав об этом, хотел убить мать свою, а сестру Евфалию жестоко бил и отдал слуге на растление. Молитвою своею святая Евфалия ослепила слугу, а сама усечена мечом от брата.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-191-3">
    <title>
      <ru>Житие святаго отца нашего Арсения, епископа Тверского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-02</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь святаго, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Благочестно пожив во святительстве, люди просветил еси учением твоим, и о храме пречистыя вельми подвизався, и любитель монахов быв: сего ради от Христа паствы твоея венец приял еси. Темже яко апостольского престола наместника, и святителя великаго чтуще тя молим, чада твоя блаженне: от всех бед избави нас, яже ко Христу молитвами твоими, святителю Христов Арсение отче наш.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Восприемши радостно честныя твоя мощи, пречистая церковь, в нюже честно вносимы множеством священномонахов, и князи благоверными, и яже приемше яко сокровище многоценное. Темже и мы ныне твоея ограды словесныя овцы, окрест раки твоея предстояще, любезно вопием ти: не забуди чад твоих отче, ихже мудре собрал и возлюбил еси, яко да зовем ти: радуйся святителю Арсение, пастырю и учителю наш.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго отца нашего Арсения, епископа Тверского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Арсений родился в городе Твери от благочестивых, благородных и зажиточных родителей. Ни год его рождения, ни имена родителей неизвестны. Испросив у Бога себе сына, родители блаженного всего более заботились о том, чтобы насадить в сердце его страх Божий. Спустя несколько времени они отдали отрока для обучения грамоте. С Божией помощью он скоро обнаружил такие успехи, что превзошел всех своих сверстников. Арсений был юн возрастом, но хорошо понимал, что все блага сей жизни непостоянны и скоропреходящи. Он помышлял и заботился лишь о том, чтобы угодить Богу и спасти свою душу. По прошествии некоторого времени родители преподобного скончались, пред кончиной заповедав сыну жить свято и богоугодно, твердо хранить Заповеди Господни и соблюдать веру христианскую, и оставили ему все свое имение. Предав погребению своих родителей, святый еще чаще стал помышлять о спасении своей души. Он думал:</p>
          <p>«Знаю, что я пришлец и странник на земле. Кратка и недолговременна жизнь здесь, а будущая жизнь бесконечна. Большое имение оставили мне родители, но душа моя не радуется о том. Ибо сказано в Писании: кая бо польза человеку, аще приобрящет мир весь и оттщетит душу свою; или что даст человек измену на души своей».</p>
          <p>Размышляя так, он стал раздавать свое имение бедным: одевал нагих, посещал больных, помогал вдовам и сиротам, заступался за обиженных. Но завистник рода человеческого, видя благочестивую жизнь святаго Арсения, воздвиг на него брань. Он вложил некоторым сродникам блаженного мысль, что юноша не хорошо делает, щедро раздавая родительское имение. Сродники святаго то советовали ему вступить в брак, то поносили и укоряли его, говоря:</p>
          <p>— Смотрите, этот святоша разорил весь дом родительский и без дела проводит свою жизнь.</p>
          <p>Но такие слова не смущали благочестивого юношу. Господь вложил ему мысль — отправиться в Киево-Печерскую обитель, где некогда подвизались и просияли своими добродетелями преподобные Антоний и Феодосий. Отпустив на волю всех рабов и раздав нищим свое имение, юный подвижник тайно покинул родной город и направился в Киево-Печерскую обитель, куда его звал голос, услышанный им во сне. Придя в монастырь, святый упал на колена пред настоятелем и просил его:</p>
          <p>— Помилуй меня, отче, помилуй грешного. Не удаляй меня из святой обители; вспомни, что и Христос не отвергает кающихся грешников.</p>
          <p>Так усердно просил святый игумена Печерского. Игумен удивился и спросил его:</p>
          <p>— Почему, чадо, ты так сильно сокрушаешься о грехах своих, ведь ты еще молод возрастом?</p>
          <p>— Я — великий грешник, — отвечал святый Арсений, — ибо нет человека, кто бы не согрешил, если даже он прожил всего один день. Помилуй меня, отче, и не отгоняй от святой обители. Знаю, что и мне некогда предстоит явиться на Страшное судище Христово, — какой ответ я дам тогда нелицеприятному Судии?</p>
          <p>Удивился игумен ответу юноши. Он прозрел своими духовными очами, что на отроке почивает особенная благодать Божия. Но видя, что Арсений еще молод, игумен Печерский сказал ему:</p>
          <p>— Трудна жизнь иноческая, много в ней лишений и скорбей. Нелегко тебе будет в таких молодых годах переносить все подвиги монашеские. Но много стезей указал Господь для спасения людей. Избери себе другой путь, более легкий.</p>
          <p>— Не страшусь я трудов иноческих, — отвечал святый, — сладки и приятны они для меня. Об одном прошу тебя: сделай меня последним рабом в святой обители, и с благодарностию я буду исполнять все. Бог да будет моим покровителем и да помогут мне твои святые молитвы. Твердо помню я слова Писания: никтоже возложь руку свою на рало и зря вспять, управлен есть в Царствии Божии. Только прими меня, отче.</p>
          <p>Удивленный благочестием юноши, игумен принял Арсения в монастырь и облек его в иноческое одеяние. Новоначальный инок был отдан для руководства добродетельному старцу, опытному в духовных подвигах.</p>
          <p>Много подвижников, как яркие звезды, сияли только в Киево-Печерской обители. Добрый пример показывали они благочестивому юноше: один — отличался твердой верой, другой — на Единого Господа возлагал все свое упование, тот процветал безмолвием и послушанием, иной вел победоносную брань с своей плотью и покорял ее духу. Святый Арсений видел эти подвиги благочестия и начал подражать каждому из них, стараясь не оставлять ни одного доброго примера. С величайшим смирением он исполнял все повеления игумена и других иноков, непрестанно работал, не пропускал ни одной Божественной службы, довольствовался самой скудной пищей, лишь на самое короткое время забывался сном.</p>
          <p>В Киево-Печерской обители было принято, чтобы всякий инок проходил все степени послушания, начиная с самых низших до более высоких. Подобно прочим, и святый Арсений исполнял все послушания, и проходил он их с великой ревностью. День и ночь трудился, не оставляя рук своих в праздности ни на один час: готовил пищу для братии, колол дрова и носил воду; никто никогда не слыхал от него слова ропотного или праздного. Он так украсил себя добродетелями, что был выше всех иноков в обители. Братия удивлялись его усердным трудам и незлобию.</p>
          <p>В Киеве тогда проживал святый Киприан, будущий святитель Московский. Увидев, что Арсений отличается острым разумом и преуспевает в добродетелях, он приблизил к себе и полюбил молодого инока, часто беседовал с ним, наставляя его в заповедях Божиих. И когда святый Киприан занял престол Московской митрополии, он не пожелал разлучаться со святым Арсением. Святитель взял его с собою в Москву, поставил во архидиаконы и поручил ему заведывать письмоводством. Сначала святый Арсений просил не налагать на него бремени, говорил, что хотел бы в тишине молиться и подвизаться в добродетелях. Но потом, убежденный святителем, он согласился, — только просил не возводить его на высшие степени священства.</p>
          <p>Между тем на родине блаженного Арсения — в Твери возникли нестроения. Тверской епископ Евфимий внес немалое смущение в свою паству; отличаясь неуступчивым характером, вступался он в мирские дела; не имея смирения христианского, он отличался великою гордостью и тщеславным высокоумием. Своим поведением епископ вооружил против себя не только князя и бояр, но и духовенство, монахов и простых мирян. Тверской князь Михаил Александрович, видя, что раздор умножается, отправил в Москву посольство и звал митрополита Киприана приехать в Тверь, чтобы рассудить дело. Святый митрополит Киприан отправился в Тверь, пригласив с собою двух греческих митрополитов — Михаила и Никандра, святаго Стефана, епископа Пермского, епископа Смоленского Михаила, взял святаго Арсения, многих архимандритов и игуменов. Когда Освященный Собор приближался к Твери, сам князь Михаил со множеством народа вышел ему навстречу и с честию принял прибывших. Лишь только Киприан с прочими отцами достиг города, тотчас же отправился в церковь во имя честна́го и славного Преображения, совершил здесь сначала молебен, потом Божественную Литургию и преподал всем свое благословение.</p>
          <p>Четыре дня спустя митрополит со всем Освященным Собором разбирал дело Тверского епископа. Евфимий сначала защищался. Но отцы Собора обличили его неправые деяния; его лишили сана и послали на заточение в Московский Чудов монастырь.</p>
          <p>Уже давно в Твери знали о добродетельной жизни святаго Арсения. Теперь же князь Михаил просил митрополита поставить его епископом в свой город.</p>
          <p>— Я думаю, что Арсений может утвердить мир и тишину в нашем городе, — говорил князь митрополиту. — Другого мужа, более добродетельного и более достойного, я не знаю. К тому же он и родился здесь. Не только я, но многие граждане знают его и его благочестивых родителей.</p>
          <p>Преосвященный Киприан одобрил намерение князя и призвал Арсения. Когда святый услышал о желании князя, он решительно отказался:</p>
          <p>— Простите мне, господа мои, я человек грешный и недостоин такого сана. Призываю Господа в свидетели, что я никогда не имел и ныне не имею другого желания, кроме того, чтобы в уединении оплакивать грехи свои. Посему я и ранее отказался от сана пресвитерского, об епископстве же мне грешно и помышлять.</p>
          <p>Долго еще отказывался святый, но наконец князь и митрополит сказали ему:</p>
          <p>— Если не хочешь повиноваться нашей воле, то мы с Освященным Собором имеем власть наложить на тебя запрещение.</p>
          <p>Святый Арсений не захотел более противиться и дал свое согласие. Так он был избран епископом (24 июля 1390 г.), но страшился бремени управления, боялся раздоров и мятежей, которые не успели утихнуть в Твери после удаления епископа Евфимия, и всей душой желал подвизаться наедине. Посему, спустя некоторое время, святый Арсений вторично обратился с просьбой к митрополиту Киприану, чтобы снял с него столь тяжелое бремя. Но митрополит ободрил и снова уговорил его. Видя в сем Промысл Божий, Арсений покорился воле митрополита и 15 августа 1390 года был рукоположен в епископа Тверского.</p>
          <p>Вступив на архипастырский престол, святый Арсений более всего старался утвердить мир и согласие в своем духовном стаде, истребить мятеж. Ревностно проповедывал он слово Божие: всех, кто приходил к нему, святый Арсений поучал, как чадолюбивый отец; в храме Божием назидал свою паству, как заботливый пастырь. Он всегда помнил слова пророка Иезекииля: сыне человечь, в стража дах тя дому Израилеву, и услышиши от уст Моих слово и проповеси им от Мене. Так поучал всех святитель и своим словом привлекал к себе всех. Граждане тверские с великим усердием стремились слушать своего учительного пастыря. В самой своей жизни святый Арсений подавал всем добрый пример: со вступлением на престол он стал вести еще более суровую и строгую жизнь, совершенно подчинил плоть свою духу. Все удивлялись чистоте его жизни и непрестанному бдению. Строгий к самому себе, он кротко обращался с другими и был милостив к бедным: защищал притесняемых, раздавал одеяния и пищу неимущим, выкупал рабов и пленных. Слава о его добродетельной жизни далеко распространялась повсюду; многие приходили издалека, прося его молитв и благословения.</p>
          <p>За свою добрую жизнь святый удостоился восприять от Господа дар чудотворений. Много народа стекалось к нему; все, кто был одержим каким-либо недугом, обращались к святому, и, по милости Божией, он подавал различные исцеления. На одних больных возлагал руки, над другими читал молитвы, иных благословлял и окроплял святой водой или помазывал елеем — всех исцелял он усердной молитвой к Господу.</p>
          <p>Находясь в Твери, святый Арсений не забывал и обители Печерской, где положил начало своим иноческим трудам, и постоянно памятовал о жизни ее преподобных основателей — Антония и Феодосия. Святитель помыслил основать свой монастырь, напоминающий ему Печерский, и желал, чтобы в нем было положено его тело. О своем намерении святый Арсений сказал князю Тверскому. Князь похвалил доброе желание святителя и сам обещался помогать ему во время постройки монастыря, снабдить его земельными угодиями, необходимыми для его содержания. Тогда святитель избрал на реке Тмаке, в 4 верстах от города Твери, одно место, которое ему сильно понравилось. Оно называлось Желтиково. Призвав Божие благословение, он повелел построить здесь деревянную церковь во имя преподобных Антония и Феодосия Печерских, своих великих наставников. Устроив келлии, святый собрал братию, поставил им игумена. Это произошло в 1394 году. Спустя десять лет святитель заложил в Желтиковом монастыре каменный храм и освятил его во имя Пречистой Богоматери, честна́го и славного Ея Успения, конечно помня Успенский храм Печерского монастыря. Церковь освящена 30 августа 1405 года; она была благолепно украшена и расписана живописью. Великий князь Тверской исполнил свое обещание — пожертвовал монастырю несколько вотчин. Святитель часто приезжал в свою обитель и принимал участие в трудах братии, показывая всем пример монашеской жизни. Он не искал среди братии чести и славы, но в монастыре, устроенном им самим, желал быть простым иноком. Великий своими добродетелями, он наставлял и просвещал всю братию: как месяц сияет между звездами, так и святый Арсений блистал своим благочестием среди иноков обители. Желтиков монастырь святитель желал сделать местом своего упокоения. Своими руками он вытесал себе здесь из белого камня гробницу, а из другого — крышку к ней.</p>
          <p>Желая, чтобы иноки новой обители всегда назидались подвигами Печерских отцов, святый Арсений повелел списать древний Патерик Печерский — книгу, в которой изложены были подвиги и великие труды святых Киево-Печерских подвижников. Отсюда видно, что святитель старался и делом, и словом, и назидательными писаниями просвещать и поучать свою паству; он непрестанно носил в своем сердце слова Писания: рабу Господню не подобает сва́ритися, но тиху быти ко всем, учительну, незлобиву. Таким пастырем и был святый Арсений. Немало церквей Божиих построил он в самом городе и в его окрестностях; он же возобновил и главный Спасо-Преображенский собор в Твери.</p>
          <p>Князь Тверской Михаил искренно уважал достойного пастыря. Он часто беседовал со святым Арсением и получал немалую душевную пользу от сих бесед. Кроткие слова святителя глубоко западали в сердце князя. Наставляемый святителем, Великий князь строил храмы Божии, творил дела милосердия, помогал неимущим в своем княжестве и посылал милостыню в Царьград. Чувствуя приближение своей кончины, князь изъявил желание воспринять иноческий образ. Святый Арсений одобрил его благое намерение, постриг князя, причем нарек его в иночестве Матфеем, и вскоре после того, напутствуемый святителем, инок-князь отошел из сей временной жизни.</p>
          <p>Любя мир, святый Арсений старался всегда примирять враждовавших. В то время часто происходили раздоры между князьями, и святитель всегда старался положить конец княжеским распрям. С Божией помощию ему удалось в 1403 году примирить Тверского князя Иоанна Михайловича с братом его, Кашинским князем Василием Михайловичем, которого Тверской князь обидел. Но спустя некоторое время вражда между князьями-братьями снова возгорелась. Тогда святитель, грозя страшным Божиим гневом и вечным осуждением, положил конец сей вражде в день праздника Животворящей Троицы 1406 года.</p>
          <p>Примиряя враждующих, святитель старался обходиться со всеми тихо и кротко: никого не позволял обидеть, всякий приходивший к нему находил защиту и прибежище; святый был защитником сирот и вдов, с любовью обходился с нищими и убогими, ободрял ослабевших, всем помогал добрым советом, деньгами или отеческим наставлением. Подражая Небесному Пастырю Христу, он всегда заботился о заблуждавшихся овцах своего стада и вводил их в ограду покаяния.</p>
          <p>Святитель Киприан не раз вызывал святаго Арсения в Москву для соборных совещаний.</p>
          <p>Блаженная кончина святителя Арсения последовала Великим Постом 1409 года. К сборному воскресенью духовенство Тверской епархии съехалось в Тверь на обычный, ежегодный Собор. В воскресенье оно приветствовало своего владыку; во вторник святый Арсений произносил поучение к пастырям, наставлял их в делах пастырского служения и решал дела; в тот же день он благословил собравшихся пастырей, простился с ними и распустил Собор. В четверг Второй седмицы святитель тяжко заболел и лишился языка. Утром в пяток (1 марта) пришел к нему Великий князь Иоанн Михайлович с братиею и боярами; он созвал архимандритов, игуменов и священников, чтобы совершить елеосвящение над заболевшим святителем. У одра больного сидели десять чернецов, которые желали услышать от своего епископа прощальное слово. Но он был безмолвен. Следующею ночью святый Арсений скончался. 19 лет и 7 месяцев с великой ревностью он пас врученное ему Богом словесное стадо. Услышав о кончине праведного святителя, князь Иоанн Михайлович со множеством народа пришел к его мощам. Все скорбели и плакали: «померкло солнце наше, лишились мы доброго пастыря и отца».</p>
          <p>На другой день мощи святаго Арсения были вынесены из архиерейского дома в соборную церковь, где граждане Тверские прощались со своим пастырем, и погребены в Желтиковом монастыре, в притворе правого придела Успенской церкви (во имя Нерукотворенного образа), в той самой каменной гробнице, которую святитель изготовил своими руками.</p>
          <p>При погребении его было много недужных. Они просили святаго об исцелении — и получали облегчение от своих недугов. Таково было житие святаго Арсения, такова была его блаженная кончина; ныне же он предстоит пред престолом Господним вместе с Ангелами, славя Пресвятую Троицу: Отца, и Сына, и Святаго Духа.</p>
          <p>По смерти святаго Арсения граждане не переставали чтить его память. Видя чудеса, проистекавшие от его гроба, благочестивые жители Твери призывали в молитвах святителя Арсения и получали помощь и заступление в бедах. По истечении 74 лет после его преставления (в 1483 году) епископ Тверской Вассиан, по повелению царя Иоанна Васильевича, восхотел открыть его мощи. Собрав Собор со множеством народа, он направился к Желтикову монастырю. Гроб, в котором почивали мощи угодника Божия, был вынут из земли и внесен в соборный храм. Когда открыли крышку, вся церковь наполнилась благоуханием. Тление не коснулось мощей святаго Арсения, даже самые ризы оставались совершенно целыми. Тогда епископ повелел снова покрыть гроб крышкой, приказал написать образ святаго (он цел и доныне) и поставил его у гроба на поклонение приходящим. На гроб был возложен покров с изображением чудотворца. По благословению епископа Вассиана составлена была и служба святому Арсению. Тогда было установлено местное празднование ему в Желтиковом монастыре. С того времени еще более чудес стало совершаться при его гробе. Местное празднование святителя Арсения в Твери установлено Московским Собором 1547 года.</p>
          <p>Наиболее замечательное и разительное из чудес святаго Арсения произошло в 1566 году. В то время в Твери проживал один рыболов, по имени Терентий. Сначала он имел великую веру ко святому Арсению, а потом впал в неверие и подвергся исступлению ума. Родители привезли его в Желтикову обитель, надеясь, что сын их здесь получит исцеление. Но он умер. Спустя два дня внесли его тело в храм Пречистой Богородицы, где почивали святые мощи. Родители сильно скорбели, даже роптали на святителя:</p>
          <p>— Мы надеялись получить от тебя милость, а сын наш умер. Погасает у нас усердие к тебе, и вера наша оскудевает.</p>
          <p>Не потерпел Господь таких укорительных речей на Своего угодника. Во время чтения Евангелия мертвец вдруг поднялся и стал горько плакать о своем прегрешении. Каялись и родители Терентия в своем ропоте на святаго.</p>
          <p>Акакий, бывший тогда епископом Тверским, муж праведный и благочестивый, сам видел воскресшего и удостоверился в действительности происшествия.</p>
          <p>В 1606 году, когда Русская земля страдала от нашествия Поляков и Литовцев, неприятели силою опустошили многие области Русского государства, и в том числе Тверскую епархию. Не пощадили враги и Желтиковой обители. Они ворвались в нее, думая найти много сокровищ. Но иноки заблаговременно успели скрыть монастырские сокровища и сами удалились в Тверь. Только на мощах святаго оставался шитый золотом покров с его изображением. Не найдя ничего в обители, враги были сильно обмануты в своих ожиданиях. Один из неприятелей, досадуя на неудачу, схватил с мощей святаго покров и положил на своего коня. Но лишь только он сел на лошадь, как вдруг неведомой силой лошадь и всадник были приподняты на воздух, потом низвергнуты на землю. От сильного удара они умерли, а покров дивным образом поднялся на крышу Успенского храма. Покров этот и доныне сохраняется в монастыре.</p>
          <p>В 1637 году в обители строили новый соборный каменный храм. Посему мощи святителя были перенесены на время в деревянную церковь преподобных Антония и Феодосия Печерских. Один из братии, по имени Гермоген, в нетрезвом состоянии зашел после вечерни в церковь и заснул недалеко от мощей святителя. Проснувшись ночью, он был поражен дивным видением. Храм был ярко освещен; святый Арсений приподнялся и сел на своей каменной гробнице. Гермоген, объятый ужасом, хотел было бежать. Но святый Арсений, взглянув на него, грозно сказал:</p>
          <p>— Зачем ты, дерзновенный, нетрезвым вошел в храм Божий?</p>
          <p>Гермоген упал как мертвый. Долго лежал он, но потом, придя в себя, с большим трудом вышел из храма северными дверями, которые запирались изнутри. После того долго был он болен. Но святитель хотел только вразумить неразумного и избавить от порока. Когда Гермоген, чистосердечно исповедав пред всеми свой грех, просил у святителя прощения, он получил исцеление от своего недуга пред мощами святаго Арсения.</p>
          <p>Часто святый угодник Божий являл страждущим свою дивную помощь, и по его молитвам болящие получали исцеление. Из многих чудотворений упомянем о следующем.</p>
          <p>В Твери проживал отрок Герасим, сын священника Василия. На свадебном пиру Герасима напоили вином, смешанным с ядовитым зельем. Он сильно заболел и уже помышлял о смерти. Страдая, Герасим обратился к безмездному целителю — святому Арсению, пришел к его мощам в день его памяти (2 марта), усердно молился, и угодник Божий дивным образом исцелил болящего отрока.</p>
          <p>Спустя много лет Герасим, сделавшись клириком, переселился на жительство в Москву. В его доме проживала племянница его Дарья, которая долго страдала болезнью глаз. Чем больше проходило времени, тем более болезнь усиливалась, так что Дарья не могла даже спать по ночам и все время стонала. Смотреть на свет она была не в силах. Наконец, в день памяти святаго Арсения священник из храма, посвященного его имени, пришел в дом Герасима со святою водою и омыл ею глаза Дарьи. Она тотчас исцелилась.</p>
          <p>Велико было изумление Герасима, когда он увидел свою племянницу здоровой. И ранее питал он благодарность к своему небесному заступнику. Видя же новую милость его, Герасим пожелал иметь у себя дома службу и житие его. Но в Москве жития святаго Арсения не нашлось. По просьбе Герасима архимандрит Желтиковой обители прислал ему житие и канон святителя и просил, по прочтении, обратно прислать их в монастырь. Герасим поспешно начал переписывать житие. Но с ним случилось несчастие. Когда перед началом своей работы он молился, то, поклонившись в землю, попал правым глазом на торчавший на полу гвоздь. Он едва мог подняться на ноги и громко возопил:</p>
          <p>— О Владыко, Господи, смилуйся надо мной, грешным!</p>
          <p>В доме Герасима проживали тогда иноки из Желтиковой обители Иона и Феофил, которые привезли житие святаго Арсения. Видя мучение Герасима, они стали обтирать кровь, струившуюся из раны, и советовали Герасиму помолиться Арсению. Лишь только Герасим стал просить святителя о своем исцелении, кровь тотчас же перестала течь. Тогда все увидели, что Герасим раздробил себе веко и бровь, но самый глаз по милости Божией остался цел. Вскоре рана зажила совершенно, и Герасим с благодарностью и умиленным сердцем дописал житие святителя, по молитвам которого так скоро получил исцеление.</p>
          <p>При архимандрите Савватии произошло следующее дивное чудо. Один крестьянин, живший близ обители святаго Арсения, закопал в лесу свое сокровище, желая сохранить его. Спустя несколько времени сей человек пришел опять туда, где были спрятаны его деньги, начал отыскивать их, но не мог найти. Крестьянин впал в великую скорбь, начал тужить и плакать. Он хотел даже повеситься и уже накинул петлю на дерево. Вдруг пред ним предстал благообразный муж и сказал:</p>
          <p>— Зачем ты, чадо, умыслил злое в сердце своем? Зачем хочешь ты погубить свою душу и обречь себя на вечное мучение?</p>
          <p>На крестьянина напал трепет: он начал плакать. На вопрос дивного мужа, почему он так горько плачет, крестьянин сказал, что он спрятал свои деньги и не может отыскать.</p>
          <p>Благообразный муж ударил жезлом в землю и сказал:</p>
          <p>— В сем месте ты найдешь то, что ищешь.</p>
          <p>Крестьянин, раскопав землю, нашел свое сокровище. Пораженный этим, он стал благодарить явившегося и спросил его:</p>
          <p>— Откуда ты, честны́й отче, и как твое имя, чтобы я мог возблагодарить тебя за свое спасение и за нахождение сокровища?</p>
          <p>— Я — Арсений и живу в обители, построенной моими трудами. Ступай туда и воздай достойное благодарение Богу.</p>
          <p>Крестьянин хотел было пасть на колени пред старцем, но он стал невидим. Тогда крестьянин понял, что благообразный муж был сам святый Арсений; придя в Желтикову обитель, он благодарил Бога и Его угодника и рассказал все, что с ним произошло.</p>
          <p>В 1657 году у раки святаго Арсения произошло новое чудо. В Желтиковой обители проживал тогда диакон Иоанн. Наущаемый диаволом, он замыслил украсть серебряную и золотую утварь из храма, где почивали мощи святителя. Однажды в полдень он испросил у пономаря ключи от храма, вошел в церковь и взял всю утварь серебряную и золотую, которая стояла недалеко от раки преподобного. Побуждаемый жадностию, он хотел еще взять с мощей и серебряную панагию, которую святый носил на себе во время своей жизни. Вдруг неведомой силой вора так далеко отбросило от святых мощей, что он ударился о церковный помост и лишился чувств. Чрез несколько времени вошедшие в храм иноки увидели, что Иоанн лежит посреди церкви как мертвый. Поняв случившееся, они вынесли его из церкви, отправили в Тверь к архиепископу Иоасафу и рассказали все, что видели. Сам же Иоанн ничего не мог говорить: не владел языком и весь был расслаблен. По повелению епископа, расслабленного диакона опять отвезли в монастырь и затем приводили в церковь. Мало-помалу он начал приходить в себя и, наконец, раскаявшись, совершенно выздоровел.</p>
          <p>Много других чудотворений проистекало от святых мощей славного святителя и пастыря стада Христова по благодати Господа нашего Иисуса Христа. Слава Богу во веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь святаго, глас 8:</p>
          <p>Благочестно пожив во святительстве, люди просветил еси учением твоим, и о храме пречистыя вельми подвизався, и любитель монахов быв: сего ради от Христа паствы твоея венец приял еси. Темже яко апостольского престола наместника, и святителя великаго чтуще тя молим, чада твоя блаженне: от всех бед избави нас, яже ко Христу молитвами твоими, святителю Христов Арсение отче наш.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Восприемши радостно честныя твоя мощи, пречистая церковь, в нюже честно вносимы множеством священномонахов, и князи благоверными, и яже приемше яко сокровище многоценное. Темже и мы ныне твоея ограды словесныя овцы, окрест раки твоея предстояще, любезно вопием ти: не забуди чад твоих отче, ихже мудре собрал и возлюбил еси, яко да зовем ти: радуйся святителю Арсение, пастырю и учителю наш.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Агафона, пустынника Египетского, скончавшегося в V веке.</p>
          <p>В тот же день память мученика Троадия юноши, пострадавшего при царе Декии в городе Неокесарии.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
