<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-05T00:00:00">
  <feast id="ls-194-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго мученика Конона Исаврийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-05</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак мученика, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Чистотою яко Ангел на земли пожив, отонудуже собеседник Ангелом быти сподобился еси, и родители ко Христову познанию привел еси, и единаго Бога в Троице исповедав, пострадал еси до крове мучениче Кононе, моли Его непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго мученика Конона Исаврийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Апостол языков Павел во время одного из своих благовестнических путешествий, просветил жителей города Исаврии светом истинной веры в Господа нашего Иисуса Христа. В это же время в селении Вифании, находившемся в 18 стадиях от города Исаврии, жил один человек, по имени Нестор с женою Надою. У них родился сын Конон.</p>
          <p>Когда отрок вырос, родители задумали его женить и обручили его с красивою девицей Анной. Но еще раньше того Конону явился в виде светлого мужа святый Архистратиг Михаил. Научив Конона истинной вере, Архистратиг повел Конона на реку, крестил его во имя Пресвятой Троицы, причастил Божественных Таин, а затем, осенив его крестным знамением, стал невидим. С того времени отрок исполнился Святаго Духа, а Архистратиг Михаил невидимо всегда пребывал с ним. В день брака жених с невестой при общем веселии были отведены в брачный чертог. Здесь Конон покрыл сосудом зажженную свечу и спросил девицу:</p>
          <p>— Что лучше — тьма или свет?</p>
          <p>Девица отвечала:</p>
          <p>— Свет, конечно, лучше тьмы.</p>
          <p>Тогда святый Конон открыл свои исполненные Божественной благодати уста и стал убеждать невесту сохранить свое девство и чистоту жизни и веровать во Христа, Истинного Бога.</p>
          <p>— Это и есть, — говорил он, — свет немерцающий, а плотская жизнь и языческая нечестивая вера — тьма.</p>
          <p>Девица имела доброе сердце, так что семена слова Божия пали на хорошую почву, и невеста скоро согласилась во всем со своим женихом. Она уверовала во Христа и дала обет сохранить навсегда свое девство. Так эта святая чета жила в девственной чистоте, как брат с сестрой, или, лучше сказать, как два Ангела Божии, подобно Серафимам горя любовью к Богу и Ему Единому угождая. Прошло еще немного времени, и блаженному Конону удалось убедить и родителей своих оставить идолопоклонство и обратиться ко Христу. Конон крестил отца своего, мать и невесту, и все они, наставляемые и поучаемые святым Кононом, угождали Богу. Отец Конона, блаженный Нестор, сподобился и мученического венца, быв умерщвлен идолопоклонниками за обличение их заблуждений. Спустя немного времени и мать святаго, блаженная Нада, с миром отошла ко Господу, а за нею и святая дева Анна, обрученница Конона, переселилась в нетленный чертог Небесного Жениха Христа. Всех их святый Конон предал честному погребению в одном месте.</p>
          <p>Оставшись одиноким, Конон продолжал жить для Бога, упражняясь в Богомыслии, умерщвляя свое тело постом, трудами и всенощными молитвами. За свои подвиги он удостоился благодати Святаго Духа, которая, как некое сокровище, долго таилась в нем и обнаружилась уже во время старости святаго Конона. Это было так.</p>
          <p>В той стране, в пустынном месте, в непроходимых горах была пещера, страшная и темная. В пещере было идольское капище, где стоял громадный каменный идол нечестивого бога Аполлона, которого особенно почитали в исаврийской стране. У исаврян был обычай каждогодно собираться там в день празднования Аполлону для жертвоприношения и совершения богомерзкого праздника. Когда наступил день этого праздника, и все жители города собрались идти в капище, находившееся в пещере, святый Конон, подвигнутый Духом Божиим, пришел в город. Увидав множество вооруженного народа, на конях, и пеших, как бы приготовившихся на сражение, он громким голосом закричал им:</p>
          <p>— Мужи исаврийские, подождите немного, я хочу вам сказать слово. Зачем вы вооружены? Разве на вашу страну напало внезапно неприятельское войско и вызывает вас на битву?</p>
          <p>Народ отвечал Конону:</p>
          <p>— Нет, но мы идем принести жертву богу Аполлону и совершить ему празднование.</p>
          <p>Святый Конон вновь спросил их:</p>
          <p>— Я хочу узнать от вас, кто этот Аполлон, и какова его власть?</p>
          <p>Люди отвечали:</p>
          <p>— Он — наш промыслитель, дарует нам все блага; он укреплял и наших отцов, от которых мы и приняли обычай праздновать ему.</p>
          <p>Тогда святый, смеясь над ними, предложил им такой вопрос:</p>
          <p>— Слышали ли вы когда-нибудь голос или какое-нибудь слово своего бога?</p>
          <p>Они отвечали:</p>
          <p>— Нет! Но наши отцы заповедали нам веровать в него.</p>
          <p>Святый Конон на это сказал им:</p>
          <p>— Ваши отцы, как бессловесные животные, сами находились в прельщении, не ведая Истинного Бога; ибо если бы они знали Его, то не оказывали бы такого почитания глухому, немому и скверному идолу. Дайте мне власть над вашим богом, и я покажу вам, кого вы почитаете, кто сей ваш бог. Если я вымажу его краскою, сможет ли он вымыться? Если разобью его железным молотом, сможет ли он снова оказаться в целости? Если дам ему есть, протянет ли он руку, чтобы взять пищу и начать есть?! Доколе вы будете безумствовать? Послушайтесь меня, ибо я из вашего же города, но чужд ваших дел; оставьте идолопоклонство, и я научу вас как надобно почитать Истинного Бога и поклоняться Седящему в вышних. Сей есть Бог невидимый, но всевидящий, Творец Неба и земли, и моря, и всего, что в них, Царь крепкий и всемогущий, спасающий рабов Своих и погубляющий Своих врагов, тех, кто поклоняется идолам и приносит жертвы бесам. Сей Бог не требует кровавых жертвоприношений, но хочет, дабы приходящие к Нему познавали Его без злобы и лукавства и веровали, что Он есть Истинный Бог, Отец Единородного Сына Своего, Господа нашего Иисуса Христа, не разлучающегося от Отца, Который чрез Него сотворил веки; с Ними царствует и вечный Дух Святый от Отца исходящий. Сии три лица по существу Един Бог, попаляющий огнем ненавидящих Его идолослужителей, но любящий любящих Его; милосердию Его нет предела, ибо Он милостив ко всем возлагающим надежду на Него и с верою призывающим Его.</p>
          <p>Народ пришел в волнение от этих речей святаго, и среди него произошел большой шум: одни бросились на святаго, чтобы его убить, другие их удерживали, не давая поднять на него рук, ибо желали услыхать от него еще что-нибудь. Когда народное волнение несколько утихло, некоторые из народа спросили святаго:</p>
          <p>— Чем ты можешь убедить нас, что есть Бог выше нашего бога Аполлона, которого мы почитаем более всех других богов; покажи нам какое-нибудь знамение от твоего Бога, дабы мы уверовали в Него.</p>
          <p>Святый Конон, услыхав, что просят знамения, возложил свое упование на Бога и сказал народу:</p>
          <p>— Вот, многие из вас на конях, и немало пеших людей, молодых и сильных юношей. Пойдемте же все к пещере Аполлона, на место вашего собрания, вы впереди, а я, как старик, буду следовать за вами, и дадим друг другу слово, что кто из нас придет раньше, того Бог велик и истинен, и Ему и подобает веровать. Если одни из вас на конях, другие, сильные и молодые, пешком опередите меня, старого и слабого телом, и достигнете прежде меня Аполлонова капища, то ваш бог поистине Бог. Если же я, старик, пешком скорее вас приду туда, то мой Бог больше вашего бога и вы должны будете уверовать в Него.</p>
          <p>Все одобрили его речь и согласились и на предложенное им условие, говоря между собой:</p>
          <p>— Этот старик в четыре дня не сможет дойти туда: путь далек и неудобен, так как тянется среди высоких гор и глубоких долин, покрытых густым кустарником.</p>
          <p>После того все поспешили к пещере: одни — надеясь на своих коней, другие — на свои ноги, а святый Конон пошел за ними, двигаясь с трудом. Дорогою он горячо помолился Богу, и тотчас пред ним предстал святый Архистратиг Михаил, взял его и в одно мгновение перенес на то место, куда все стремились. Людей же, спешащих на конях и пешком, Архангел невидимою силою привел в смятение, и они блуждали по горам и дебрям, и люди и кони падали с горных высот и разбивались, и весь день и всю ночь они не могли добраться до Аполлоновой пещеры и даже не были уверены, по тому ли пути они идут. Утром неожиданно для них вышел им навстречу святый Конон. Увидав его, народ пришел в великое изумление. Святый же, смеясь над ними, спросил:</p>
          <p>— Отчего вы не могли придти скорее? Я долго ждал вас и решил идти к вам навстречу.</p>
          <p>Люди, сильно измученные, рассказали святому всё, что с ними случилось, и умоляли его показать им дорогу к Аполлонову капищу. Тогда святый Конон пошел впереди их и, приведя их к пещере, сказал им:</p>
          <p>— Вот, я исполнил свое условие и пришел сюда прежде вас. Теперь вы должны признать, что мой Бог велик, и уверовать в Него, а вашего бога предайте в мои руки, и я воздам ему за то, что он до сих пор прельщал вас.</p>
          <p>Но они кричали святому:</p>
          <p>— Нет, не возлагай вины на нашего бога и не мсти ему: мы сами виноваты, что замедлили придти: мы заблудились в пути, и потому не могли исполнить условленного.</p>
          <p>Такой ответ сильно разгневал святаго и он сказал им:</p>
          <p>— Если вы и теперь не уверовали в моего Бога, а продолжаете верить своему идолу, то исполните ли то, что он сам вам возвестит?</p>
          <p>Они все отвечали:</p>
          <p>— Если воистину мы услышим голос бога нашего, то немедленно исполним его слово, ибо без сомнения веруем в него.</p>
          <p>И снова заключили со святым уговор и дали слово тверже первого, что поверят всему, что скажет их бог. Тогда святый, ставши пред пещерой, где находилось капище Аполлона, громким голосом воззвал к идолу:</p>
          <p>— Идол! Тебе говорю: так повелевает Господь мой Иисус Христос, выйди из капища и приди сюда ко мне.</p>
          <p>И тотчас бездушный истукан, как живой, закачался, упал с своего места и, катясь по земле, прикатился ко святому и, поднявшись с земли, стал пред ним. Все множество народа пришло в сильный ужас и с громкими криками устремилось в бегство. Святый Конон махал им рукою, уговаривал их не бояться и едва остановил их. Успокоив их, он снова обратился к идолу, и все стали внимательно смотреть, что еще произойдет. А святый стал спрашивать идола:</p>
          <p>— Скажи нам, бездушный истукан, кто Истинный Бог, ты ли, или проповедуемый мною Господь мой Иисус Христос?</p>
          <p>Тотчас каменный идол с трепетом простер свои руки к Небу и громко человеческим голосом произнес:</p>
          <p>— Един Истинный Бог, проповедуемый тобою Христос.</p>
          <p>Сказавши так, идол упал и рассыпался. Видя это чудо, весь народ воскликнул:</p>
          <p>— Един Истинный Бог, Бог Конона: Он победил.</p>
          <p>И множество народа уверовало во Христа и, разбивши идолов, приняло Святое Крещение. Иные же ожесточенные остались в прежнем неверии и сильно скорбели о гибели Аполлонова идола. Но впоследствии, видя много различных чудес, совершаемых святым Кононом, уверовали во Христа и остальные язычники той земли.</p>
          <p>В той же Исаврийской стране, в другой пещере, находившейся также в пустынном месте, обитал страшный бес. Он, как воин или разбойник, нападал на проходивших мимо людей и животных и умерщвлял их. Исавряне приносили ему множество жертв, умоляя его не делать им вреда и не умерщвлять их, но их мольбы не приносили им пользы, а служили еще к большей погибели. Тогда собралось множество людей, верующих и язычников, и они все вошли к святому Конону и усердно молили его, чтобы он прогнал беса из их страны. Верующие молили, нисколько не сомневаясь в силе Христовой, содействующей святому Конону; — язычники же коварно искушали святаго Конона, ибо сами думали, что он не сможет изгнать свирепого беса, а напротив — бес умертвит его. Снисходя к мольбам исаврян, святый Конон отправился, сопровождаемый множеством народа. Он подошел к самой пещере, где обитал бес, народ же с трепетом стал в отдалении. Обратясь лицом к пещере, святый Именем Христовым повелел нечистому духу выйти из пещеры, в виду всего народа. Бес извнутри воззвал к святому, прося его, дабы он разрешил ему выйти невидимо, чтобы люди не видали его мерзкого образа. Но святый с угрозой повелел ему явиться пред всеми. Тогда бес на глазах у всего народа вышел из пещеры, в виде страшной трясущейся женщины. Святый, запретив бесу причинять кому-либо вред, отослал его в геенну. Тотчас бес сделался невидим, а весь народ воскликнул:</p>
          <p>— Велик Бог Конона!</p>
          <p>Множество язычников уверовало во Христа. А святый Конон, довольно поучив народ вере в Истинного Бога, возвратился в город. Народ сопровождал его с радостным пением; святый сам начинал пение, а народ подпевал, прославляя Христа Истинного Бога. Возвратясь, святый Конон поселился в своем селе, в доме отца, совершая чудеса, исцеляя всякие болезни с верою приходящих к нему и изгоняя бесов, над которыми дана была ему от Бога власть.</p>
          <p>Один из знатнейших жителей Исаврии был обокраден ворами, которые унесли у него множество золота. Многие были оклеветаны в этом воровстве и преданы мучениям: невинных держали в оковах и в темницах, но золото не находилось. Тогда к святому Конону пришел тот, у кого украли, и родственники невинно оклеветанных и томившихся в заключении, и, припадая к ногам святаго, молили, чтобы он просил Бога помочь найти украденное золото. Святый, сожалея об оклеветанных и страдающих невинно, согласился исполнить просьбу граждан. Он отправился в город. Здесь, ставши на площади, он поднял к Небу свои руки и усердно молился Богу до тех пор, пока Бог не открыл ему, где спрятано украденное золото. Взявши многих из народа, святый Конон пошел с ними за город и, пройдя довольно большое расстояние по пустыне, подошел к одному камню. Под камнем оказалось скрытое ворами золото; святый Конон велел пришедшим с ним взять золото и отнести его в город. Весь исаврийский народ сильно дивился и прославлял Бога. Когда же тот, у кого было украдено золото, пожелал узнать, кто были воры и вопросил о сем Конона, то святый ответил ему:</p>
          <p>— Возьми свое золото, и будь доволен тем, что оно возвращено тебе без ущерба, томящихся же в заключении освободи.</p>
          <p>Тот так и поступил. Слух о сем чуде прошел по всей стране, многие обратились к Богу, и день от дня росла и умножалась Христова Церковь.</p>
          <p>Спустя несколько времени святый Конон, пребывая в своем доме в безмолвии, увидал множество бесов, ополчившихся на него. Все бесы, жившие на острове и изгнанные из людей и из идольских капищ, вооружились против святаго. Увидав бесов, святый Именем Иисусовым связал их, так что они не могли двигаться. Тогда бесы стали молить Конона, чтобы он не посылал их в бездну, но пусть повелит им сделать, что ему угодно. Святый, запретив им делать вред людям, послал их на различные работы: одним велел копать в огородах землю и вырывать худые травы, терновники, крапиву, другим — вспахивать нивы и сеять на них, иным — стеречь плоды, кому — пасти стада и охранять их от зверей, кому — колоть дрова и носить воду, и исполнять всякую домашнюю работу. Бесы, как рабы и пленники, служили блаженному Конону до тех пор, пока ему было угодно, исполняя с усердием всякое указанное им дело, ибо, связанные непобедимою силою Божией, они были порабощены Божию угоднику.</p>
          <p>Случилось, что ночью на дом святаго напали разбойники, надеясь найти у него богатую добычу, ибо он был славен по всей той стране.</p>
          <p>Связав святаго, разбойники хотели пытками заставить его указать место, где спрятано у него золото. Они уже начали его мучить, как вдруг, по повелению Божию, явились служащие святому бесы, схватили разбойников и немилосердно били их; потом развели огонь в печи и стали опалять их тела, а святаго освободили из уз. Святый, смилостивившись над разбойниками, запретил бесам, и те прекратили истязания над разбойниками, которые были едва живы. По молитве святаго, разбойники пришли в себя, и блаженный отпустил их с миром, дав им заповедь оставить свои разбои. Бесы не только освободили святаго Конона от разбойников, но, по Божиему произволению, даже оберегали честь его имени. Ибо если кто-либо из неверующих исаврян дерзал хулить Конона, тотчас на таковых невидимо нападали бесы и били, так что имя Конона для всех стало предметом почитания и страха. Однажды двое идолопоклонников вспомнили о Кононе и стали поносить его дурными словами. Тотчас же на них напали бесы, били их, протащили по дороге за волосы и повергли хулителей к ногам святаго. После того у всех неверующих страх пред Кононом так был силен, что они не дерзали даже помыслить что-нибудь худое про святаго Конона. Однажды какой-то человек проник в сад Конона, с намерением украсть яблоки. Но невидимые стражи схватили его, избили и вместе с ослом и мешком, наполненным плодами, привели к святому. Святый дал ему наставление и, заповедав более не красть, отпустил с миром.</p>
          <p>Одна бедная вдова во время жатвы пришла на поле и ходила за жнецами, подбирая оставшиеся колосья. На руках у ней был малолетний единственный ее сын. Вдруг выбежал из леса волк, выхватил ребенка из рук матери и унес его в пустыню. Народ погнался за ним, но догнать волка и освободить дитя из его пасти не мог. Огорченная женщина пришла к святому чудотворцу Конону, плакала и, припадая к ногам его, поведала ему свое горе. Он тотчас дал повеление своим невидимым рабам, и те в одно мгновение схватили волка, державшего ребенка в зубах, и поставили пред святым. Святый возвратил матери ее сына живым и невредимым, а волку велел уйти в свое место.</p>
          <p>Не все бесы были, однако, связаны словом святаго; и вот некоторые из них начали наводить на жителей той страны различные болезни, а всего больше оспу. Святый, уразумев козни бесовские, помолился Богу и тотчас получил власть и над этими бесами. Собрав их всех, он запретил им, и одних прогнал в пустыню, других отослал в бездну, а иных связал и заключил в тридцати залитых оловом глиняных горшках, и, запечатлев их крестным знамением, зарыл в землю под своим домом.</p>
          <p>В то время настало гонение на христиан, и в Исаврию прибыл с царским указом воевода, по имени Магдон. Воевода прежде всего замучил до смерти святаго Онисия в селе Усорове. Потом был взят и святый Конон. Его подвергли многим и жестоким мучениям, принуждая принести жертву идолам. Исавряне, услыхав, что воевода предал мукам святаго Конона, собрались во множестве с оружием и отправились к селению Усорову, чтобы умертвить воеводу. Узнав о их намерении, воевода с своими слугами сел на коней и бежал из пределов той страны. Исавряне гнались за ним, но не могли догнать его. Найдя святаго мученика Конона связанного и покрытого ранами по всему телу и окровавленного, они развязали его и плакали о нем. Отирая его кровь, они мазали ею свои тела, желая получить освящение от крови святаго, и с умилением лобызали язвы, принятые им за Христа. Святый мученик сильно скорбел и болел душою, что ему не дали пострадать до конца, ибо он желал умереть в мучениях за своего Христа. После сего верующие отвели святаго в его отеческий дом, в селе Вифании, и приложили все заботы, чтобы излечить его раны. Через два года после страданий святый Конон преставился к Богу. Жители всей Исаврийской страны собрались и плакали о святом. Его погребли вместе с блаженными родителями и со святою его невестою, до конца жизни сохранившею непорочное свое девство.</p>
          <p>После погребения святаго Конона исавряне задумали обратить дом мученика в церковь. Когда начали рыть землю для фундамента, то нашли в земле тридцать глиняных сосудов, в коих святый Конон заключил бесов. Не зная, что находится в тех сосудах, но предполагая скрытое в них золото или серебро, нашедшие обрадовались и разбили один сосуд. Тотчас вышли из него бесы в виде густого и смрадного дыма и, помрачив воздух, произвели страшный вихрь. Все люди пришли в ужас, — некоторые попадали от страха, а некоторые бежали оттуда. Бесы же летали по воздуху и, производя большой шум, призывали друг друга по именам. Все в том селении пришли в сильный ужас, так что никто не осмеливался после солнечного заката выходить из своего дома, ибо ночью являлись многие бесовские страшилища и пугали людей и животных, — что на время было допущено Богом в наказание сребролюбивым людям, ожидавшим найти в сосудах сокровище. По молитвам святаго Конона были прогнаны бесовские привидения. Прочие двадцать девять сосудов, заключавшие в себе бесов, были зарыты под церковью святаго Конона. Его святыми молитвами да пребудем и мы всегда невредимы от бесов, прославляя Отца, и Сына, и Святаго Духа, Единого Бога в Троице, во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак мученика, глас 3:</p>
          <p>Чистотою яко Ангел на земли пожив, отонудуже собеседник Ангелом быти сподобился еси, и родители ко Христову познанию привел еси, и единаго Бога в Троице исповедав, пострадал еси до крове мучениче Кононе, моли Его непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-194-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Конона, по прозванию огородника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-05</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Конона, по прозванию огородника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Конон жил в царствование Декия и был родом из Назарета Галилейского. Отсюда он переселился в Памфилию, в город Мандон (или Магидо), и здесь на месте, называемом Кармена, устроил для себя огород, плодами коего и питался. Он был человек добрый, незлобивый и простосердечный. Хотя он и не был обучен грамоте, но проводил богоугодную жизнь. Когда услыхал о нем игемон Публий, пришедший в город для преследования христиан, тотчас послал воинов взять его. Посланные пришли к Конону и, в насмешку, приветствовали его добрыми словами. Конон с радостию отвечал на их приветствие и любезно принял их. Тогда воины сказали ему:</p>
          <p>— Тебя зовет игемон Публий.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Какое может быть у него дело до меня? Ведь я — христианин. Пусть лучше зовет он к себе своих единомышленников.</p>
          <p>Воины связали святаго Конона и привели к игемону. Когда его стали принуждать, чтобы он принес жертву идолам, он, сокрушаясь в глубине сердца об ослеплении и заблуждении неверующих и укоряя игемона в нечестии, остался непоколебим в исповедании веры во Христа. Тогда в ноги его набили железных гвоздей и гнали пред колесницею игемона до тех пор, пока святый страдалец пал от изнеможения на колени, и с молитвой на устах предал душу свою Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-194-3">
    <title>
      <ru>Память преподобного Исихия Постника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-05</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Исихия Постника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Великий угодник Божий Исихий с самых малых лет был наставлен и воспитан в добродетели. Отрекшись от пристрастия ко всем земным благам, он непрестанно помышлял о вечных благах горнего Сиона. Ради этого он оставил свой родной город Адрапу и удалился в пустыню близ Адрании.</p>
          <p>Для того, чтобы подвизаться в уединении, святый восхотел поселиться на горе, называемой Майонис; но бесы, обитавшие здесь, предвидя свое изгнание с горы святым и не желая допустить святаго на гору сию, вошли в некоторых двух человек, Иоанна и Илариона, и, встретив угодника Божия, спросили его:</p>
          <p>— Куда ты идешь?</p>
          <p>Узнав о намерении его, они сказали ему:</p>
          <p>— Разве ты не знаешь, что это место весьма опасное? Ты идешь на верную смерть, потому что здесь обитает множество плотоядных зверей; кроме того, здесь же живут и разбойники, так что ты и одного дня здесь не проживешь.</p>
          <p>Святый, уразумев духом, что это были слова не людей, а бесов, сказал:</p>
          <p>— По множеству грехов моих, я давно достоин смерти; потому и пойду, чтобы умереть или от зверей, или от разбойников.</p>
          <p>Сказав это, святый сотворил молитву и, отогнав силою креста нечистых бесов, продолжал путь свой. Возшед на гору, святый выбрал себе место, выстроил келлию и начал подвизаться в постнических трудах; устроил также святый здесь и сад и, возделывая его и сея семена, питался от труда рук своих.</p>
          <p>Случилось раз, что налетело на сад святаго множество птиц, которые поедали злаки и семена и уничтожали труды святаго. Тогда святый обратился с молитвою к Богу, и тотчас птицы, вкусившие от трудов его, падали на землю и, не будучи в состоянии летать, лежали, распростерши крылья, на земле; все те птицы, которые касались семян, не могли уже подняться на воздух, но как бы пораженные некою отравою, валялись на земле; и место это наполнилось множеством птиц, лежавших на земле.</p>
          <p>Спустя некоторое время святый, сжалившись над птицами, выйдя из келлии, сказал им:</p>
          <p>— Удалитесь отсюда и не снедайте более трудов иноческих.</p>
          <p>Как только святый изрек слова сии, тотчас же все бывшие на земле птицы полетели кверху и с тех пор уже более никогда не приближались к саду святаго.</p>
          <p>Нашед в некоей долине источник воды, преподобный выстроил здесь небольшую церковь во имя святаго Апостола Андрея, где и пребывал в богомыслии с учениками своими.</p>
          <p>Однажды к святому привели бесноватую отроковицу, родители которой, падши к ногам святаго, умоляли его, чтобы он изгнал духа нечистого из дочери их. Преподобный, помолившись Богу, тотчас изгнал беса из отроковицы, а родителям ее сказал:</p>
          <p>— Так говорит Дух Святый: на месте сем по смерти моей будет монастырь святых жен постниц, молитвы коих отгонят отсюда все полки бесовские.</p>
          <p>Это пророчество святаго сбылось в свое время.</p>
          <p>Однажды, выйдя из келлии, преподобный увидел некоего человека с тяжело нагруженным возом. Воз везли волы, и один из них споткнулся, пал на землю и не мог подняться на ноги. Человек тот старался поднять его, но не мог; упавший вол оставался недвижимым, как большой камень; изнемогши от труда, человек тот начал плакать.</p>
          <p>Увидев это, преподобный сжалился над ним и, подойдя к волу, погладил его по шее и сказал бессловесному, как бы понимающему слова:</p>
          <p>— Встань, ленивый, и продолжай путь свой, чтобы не сделаться тебе орудием злобы вражией.</p>
          <p>Сказав это, святый осенил вола крестным знамением. И тотчас вол поднялся и спокойно потащил тяжелый воз. Человек тот весьма удивился происшедшему и, поклонившись святому, поблагодарил его и с радостию продолжал путь свой.</p>
          <p>Святый день ото дня устремлялся к бо́льшим подвигам и восходил к более совершенным добродетелям, так что сподобился быть собеседником Ангелов. От Ангела Божия он узнал и о своем преставлении за тридцать дней до смерти. Готовясь к исходу, святый исполнился великой радости.</p>
          <p>Пред кончиной своей святый призвал к себе живших с ним учеников и много поучал их. В полночь внезапно облистал с неба свет, осиявший не только келлию святаго, но и всё то место; преподобный же, с радостию сказавши: «в руце Твои, Господи, предаю дух мой», отошел в небесные селения.</p>
          <p>Святое и честно́е тело его погребено в вышеупомянутой церкви в честь святаго Апостола Андрея, в каменной раке, пред святыми вратами.</p>
          <p>Впоследствии честные мощи святаго были перенесены Феофилактом, епископом Амасийским, в город Амасию и положены по правую сторону алтаря, в 792 году, в царствование Константина и Ирины. А на том пустынном месте, где подвизался преподобный, был построен женский монастырь, как предсказано было святым.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-194-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного Марка Постника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-05</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Марка Постника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей святый подвижник превзошел всех иноков постническою жизнию своею. Предавшись вместе с тем изучению Божественных Писаний, он достиг совершенства в добродетели, как свидетельствуют о том написанные им поучения, и совершил много чудес. Душевная чистота преподобного была так велика, что монастырский пресвитер, как сам с клятвою свидетельствовал, никогда не преподавал ему Божественных Таин своею рукою, но всякий раз, когда он приступал к святому Причащению, то принимал Святые Дары от Ангела, который держал лжицу и сам причащал его. Слуга преподобного говорил, что никогда не видел, чтобы он плюнул когда-либо на землю, такова была его кротость. Преподобный пребывал в иноческом звании сорок лет и нес подвиг поста в течение шестидесяти лет. Ста лет от роду он отошел ко Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
