<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-08T00:00:00">
  <feast id="ls-197-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Феодорита, пресвитера Антиохийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-08</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Феодорита, пресвитера Антиохийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Великим царем Константином и сыном его Констанцием в Антиохии Сирийской была воздвигнута и богато украшена соборная церковь. В народе она получила наименование золотой церкви, потому что была художественно расписана золотом и украшена блестевшею золотом мозаикою; верх ее также был весь вызолочен; бесчисленные сосуды церковные все были из золота и чистого серебра. Цари дали много имения на содержание многочисленного церковного клира. В клире этой великой соборной церкви был пресвитером святый Феодорит; ему были вверены на хранение сосуды, утварь и все богатство церковное. От юности проводил он жизнь добродетельную и хранил в сердце правую веру, исполняя слово Писания: сердцем веруется в правду, усты же исповедуется во спасение. Постом, молитвами, милостынями, попечением о спасении душ человеческих и непорочным священнослужением угождал он Богу.</p>
          <p>Когда умер сын Константина Констанций, ему наследовал Юлиан Отступник. Приняв царство, он показывал себя сначала благочестивым христианином и возвращал из заточение епископов, изгнанных за благочестие царем Констанцием; когда же утвердился на царстве, то явно перед всеми отвергся Христа, Которого втайне давно уже отвергся, предавшись бесам и волшебству. И начал он гнать Церковь Христову; если и не весь христианский народ поголовно истреблял, то по крайней мере начальствующих, духовного сана христиан и сановников из мирян захватывал, мучил и убивал, отнимал у христиан храмы Божии и обращал в капища идолов своих, разграблял всякое достояние церковное и говорил, окаянный:</p>
          <p>— Христианам не подобает иметь какие-либо богатства, потому что Христос их повелел им быть нищими, сказав: не приобретайте ни золота, ни серебра.</p>
          <p>В это лютое время была опустошена и антиохийская соборная церковь, названная ради красоты своей золотою; все дорогие украшения ее были взяты в царскую сокровищницу, имение церковное разграблено, клирики разогнаны и святый Феодорит замучен.</p>
          <p>Было это так. Царь Юлиан имел дядю, себе соименного, Юлиана, родного брата матери его; он поставил его правителем и мучителем над восточными странами. Тот Юлиан, дядя царский, раньше был христианином, но, желая быть угодным племяннику своему, царю Юлиану Отступнику, отвергся Христа и поклонился идолам. В Антиохию пришел он раньше прибытия туда царя, вместе с другим царским сановником, по имени Филиксом, заведывавшим царскими сокровищами. Зная, что в соборной церкви много богатства, Юлиан взял сосудохранителя церковного, блаженного Феодорита пресвитера (а остальные клирики все от страха бежали и скрывались, где кто мог); потому он постарался захватить его, что тот имел в руках своих церковную ризницу. Отняв у него ключи, а его самого крепко связав и заключив в темницу, Юлиан с сокровищником царевым Филиксом и с великою вооруженною воинскою силою вошел в Божию церковь, чтобы отнять украшения ее, золото и серебро, и все дорогие вещи, и присоединить к царским сокровищам.</p>
          <p>Войдя в святыню Божию как тать и разбойник, с каким великим бесстрашием и бесстыдством похищал он церковное благолепие, творил бесчестие святыне Господней и осквернял ее! Окаянный при самом престоле Божием дерзнул мочиться; когда же были вынесены из алтаря сосуды церковные и все вместе положены на земле, он сел на них для поругания, произнося из нечистых уст своих хулу и злословие на Господа нашего Иисуса Христа. Некто из бывших там, по имени Евзой, увещевал его не наносить бесстыдно такого бесчестия святыне Господней и не хулить Христа. А он, ударив его крепко по голове, сказал:</p>
          <p>— У христиан нет никакого Промысла Божия, и этого попечения они совершенно лишены.</p>
          <p>Ограбив и осквернив церковь Божию, нечестивый правитель обратился к мучению служителя Божия, святаго Феодорита. Когда его связанного представили на нечестивый суд, Юлиан сказал ему:</p>
          <p>— Феодорит! Зачем ты при царе Константине разорил храмы древних богов, а гробницы умерших украсил и велел создать над ними церкви?</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Божественные церкви и гробницы святых созданы и украшены еще прадедами нашими, ибо прославил Бог святых Своих, найдя их достойными сего; тебе же, правитель, я удивляюсь, что из христианина стал ты идолослужителем.</p>
          <p>Правитель приказал бить святаго по лицу.</p>
          <p>— Грешишь, Юлиан, — сказал ему святый, — идолов каменных и деревянных зовешь богами.</p>
          <p>Тогда повелел мучитель раздеть святаго, повесить на дереве и железными когтями строгать по всему телу его. Часа три строгали его, и кровь текла струями, но радостью светилось лицо святаго, как будто не испытывал он никакой боли. И сказал ему мучитель:</p>
          <p>— Окаянный, принеси жертву богам и я освобожу тебя от долга, лежащего на тебе по церковному имению, зло тобою истощенному. Если же не принесешь жертвы, то насильственной смертью извергнешь свою душу.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Окаянный — ты, беззаконник и царь твой, потому что вы оставили Христа и прилепились к антихристу, и должны быть сожжены огнем вечным; я же никому не должен, кроме Господа моего Иисуса Христа, пред Которым долг мой — хранить истинную веру до последнего вздоха.</p>
          <p>Снова обратился к нему мучитель:</p>
          <p>— Феодорит! Ты получишь от меня много почестей и золота, только отвергнись того распятого волхва, которого называешь Сыном Божиим.</p>
          <p>Святый мученик отвечал:</p>
          <p>— Золото твое с тобою да будет в погибель; я же уповаю на Господа моего, дающего рабам Своим вместо тленных благ — нетленные, вместо земных — небесные.</p>
          <p>И повелел мучитель двумя свечами опалять ребра мученика. Когда его стали жечь, он, возведши очи свои на Небо, начал молиться, — и тотчас оба опалявшие слуги пали на землю замертво. Юлиан и окружавшие его повелели старательно поднять слуг с земли, и говорили им:</p>
          <p>— Почему вы оставили жечь нечестивого христианина и предались дремоте и небрежению?</p>
          <p>Слуги, придя в себя, отвечали мучителю:</p>
          <p>— Если ты не видишь, как Ангелы Божии защищают раба Божия, то ты нечестив и ослеплен душою. Вот, четыре Ангела беседуют с ним, а нам грозно запрещают прикасаться к честно́му его телу. Хулитель! Не пустословь, но знай, что велик Бог христианский, и мы в Него ныне веруем.</p>
          <p>Объятый стыдом, мучитель повелел бросить этих слуг в глубину морскую. Когда же повели их на потопление, святый мученик Христов воззвал к ним, говоря:</p>
          <p>— Идите вперед в путь блаженный с миром, дети мои, а потом и я последую вам, и порадуюсь с вами радостью вечной в Царствии Небесном.</p>
          <p>И скончались слуги от потопления, сподобившись принять мученический венец от Христа Бога, в Которого уверовали. Продолжая приступать к святому мученику Феодориту, нечестивый правитель кричал:</p>
          <p>— Принеси жертву богам.</p>
          <p>Исполнившись духа пророческого, святый сказал ему:</p>
          <p>— Ты, злочестивейший и окаяннейший из всех людей, будешь жевать свои внутренности, и немного времени пройдет, как извергнешь насильственно скверную свою душу и предашь ее огню вечному; также и беззаконнейший твой царь, недолго спустя после тебя, погибнет в Персидской земле; пораженный невидимою рукою, он будет ввергнут в геенну огненную. Знай достоверно, что начинание дел ваших не будет иметь успеха, ибо конец ваш близок, и погибель ваша не дремлет.</p>
          <p>Не будучи в состоянии терпеть таких слов святаго, скверный мучитель повелел тотчас его обезглавить, и пошел святый на смерть, радостный, моля Бога о себе и о всем мире, и, усеченный секирою в главу, скончался.</p>
          <p>Похоронив честно́е тело его, верные сохранили в сердцах своих пророческие слова, в муках изреченные мучителю, и ожидали исполнения их. И сбылось, что оба Юлиана, дядя и племянник, вскоре погибли с шумом. Юлиан, дядя царский, правитель стран восточных, убивший святаго Феодорита, с того времени, как мочою своею осквернил престол Божий и попирал священные сосуды, ругаясь над святыней и хуля Христа, — впал в недуг. Тотчас в тайных его местах начали родиться черви; они грызли его снизу, и день ото дня увеличивалась болезнь. Искуснейшие врачи прилагали много старания, чтобы исцелить его, но не имели никакого успеха, и час от часа хуже ему приходилось, ибо черви сильно размножались и съедали тело его, которого коснулась правосудная рука Божия. И исполнились слова святаго, сказанные мучителю: «будешь жевать свои внутренности», ибо когда проходы его засорились, уста богохульные стали скверным проходом: итак, поедаемый червями, он зло изверг окаянную свою душу. Также и друг его Филикс, заведовавший сокровищами царскими, не избежал скорой казни Божией: по возмездию Божию, внутренности его повредились, и кровь днем и ночью текла потоком из богохульных его уст, как из источника, и вскоре умер он для вечности, предав окаянную душу свою геенне. Когда злочестивый царь Юлиан пришел в Антиохию и узнал об этом, то не дерзнул нанести бесчестия мощам святаго священномученика Вавилы, почивавшим в Дафне Аполлоновой, но повелел христианам взять их оттуда, — как пишется о том в житии этого святаго, в 4 день сентября. Потом отступник Юлиан, отправившись походом против Персов, погиб там, как предсказал святый священномученик Христов Феодорит. Видев исполнение его пророчества, верные прославили Христа Истинного Бога, с Отцем и Сыном славимого во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-197-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Феофилакта исповедника, епископа Никомидийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-08</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Светильник светел показался еси в концех святителю Феофилакте, единосущна Отцу и Духу слова ты проповедав, божественных отец собор уяснил еси, Троице угодник явился еси: ейже предстоя, моли непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Феофилакта исповедника, епископа Никомидийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В те дни, когда Церковь была смущаема ересью иконоборства, пришел из Восточных стран в Царьград благочестивый муж Феофилакт и стал близок к светилу церковному, святому Тарасию — тогда еще мирянину и сенатору, главному в царских палатах правителю тайных дел. По смерти царя-иконоборца Константина Копронима, воцарился сын его Лев с матерью Ириною; патриарх Павел, прозванный милостивым, по доброй воле оставил престол свой, вместо же его на патриаршество возведен был святый Тарасий, который собрал Седьмой Вселенский Собор и проклял ересь иконоборства. Тогда блаженный Феофилакт и вместе с ним Михаил Синадский оставили мир, приняли иночество и были посланы святейшим Тарасием в монастырь, построенный на берегу Черного моря: там, подвизаясь в трудах иноческих, преуспели они в добродетелях и получили к Богу в молитвах своих дерзновение.</p>
          <p>Было время жатвенное, и стоял сильный зной, люди изнемогали от великой жажды. Святые помолились Богу, и сосуд медный сухой стал источать воду в количестве, достаточном для потребностей. Так творит Господь волю боящихся его и внимает молитвам их! Чудо это было подобно тому древнему чуду, бывшему в пустыне, когда Бог извел воду из камня для жаждущего Израиля и другому, когда для Самсона, умиравшего от жажды, сухие кости ослиной челюсти стали источником живой воды. Когда преподобные отцы Феофилакт и Михаил просияли, как звезды светом, добродетельным житием своим, Святейший Патриарх Тарасий нашел их достойными высокого архиерейского сана и, посвятив обоих, Михаила послал в Синад, а блаженного Феофилакта поставил епископом в Никомидии. Какие заботы о словесном Христовом стаде показал святый Феофилакт в Никомидии, какое попечение о нищих, сиротах и вдовицах, — о том свидетельствовали созданные им божественные храмы, больницы, странноприимные дома и неисчетная, ежедневно творимая им, милостыня. Он сам служил больным, слепым, хромым и немощным; обходя богадельни и городские площади с сосудом теплой воды, он своими руками омывал и очищал встречавшихся прокаженных, ничем не гнушаясь при служении им.</p>
          <p>По отшествии из мира Святейшего Тарасия, Никифор премудрый принял после него престол Константинопольской церкви; тогда опять настала буря иконоборной ереси, возбуждаемая нечестивым царем Львом Армянином. Святейший Патриарх Никифор, созвав избранных архиереев: Емилиана Кизикского, Евфимия Сардийского, Иосифа Фессалоникийского, Евдоксия Амморийского, Михаила Синадского и блаженного Феофилакта, епископа Никомидийского, отправился с ними к злочестивому царю: много поучали царя от божественных книг святые отцы, увещевая его не поселять смуты в Церкви Христовой той ересью, которую проклял Седьмой Вселенский Собор. Но не могли они убедить неистового царя, исполненного яда змеиного и дышавшего на них яростию и гневом. Когда же умолкли святые отцы, блаженный Феофилакт сказал царю:</p>
          <p>— Я знаю, что, оскорбляя Божие долготерпение и пренебрегая своим спасением, ты противишься древнему преданию святых отцов и смущаешь Церковь; но, подобно буре, настигнут тебя внезапно лютая пагуба и нежданная беда, и не найдешь ты избавителя себе.</p>
          <p>Слыша это, царь еще более исполнился ярости и удалил епископов от себя с бесчестием, осудив их на заточение в различные места: Святейшего Патриарха Никифора — на остров Проконнис, святаго Михаила, епископа Синадского, — в Евдокиаду, других — в иные места, а святаго Феофилакта Никомидийского — в приморский город Стровул, что в Киверреотах. Там Христов исповедник и великий поборник благочестия в утеснении и скорбях многих провел остальное время жизни своей, около тридцати лет, и преставился ко Господу.</p>
          <p>Царь Лев Армянин погиб, как и было предсказано святым, злою и нечаянною смертью: он был усечен мечами воинов своих в день Рождества Христова, в церкви во время Утрени (820 г.). После него жили и скончались Михаил, названный Косноязычным (829 г.), и сын Михаилов Феофил (842 г.), цари-иконоборцы. Когда же царица Феодора (842—855 гг.) с сыном своим Михаилом (855—867 гг.) (это был третий царь с именем Михаила) приняла скипетр царства, святый Мефодий был возведен на патриаршество (842 г.), и беззаконная ересь уничтожилась, а Православие воссияло, — тогда честно́е тело преподобного отца нашего Феофилакта из изгнания было перенесено в Никомидию и положено в созданной им церкви на защищение городу Никомидии, в честь же и силу Христу — Богу нашему.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Светильник светел показался еси в концех святителю Феофилакте, единосущна Отцу и Духу слова ты проповедав, божественных отец собор уяснил еси, Троице угодник явился еси: ейже предстоя, моли непрестанно о всех нас.</p>
          <p>Память святаго апостола Ерма, в I-м веке мученически скончавшегося.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
