<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-10T00:00:00">
  <feast id="ls-199-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Кодрата, Киприана, Дионисия, Анекта, Павла, Крискента и прочих с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Кодрата, Киприана, Дионисия, Анекта, Павла, Крискента и прочих с ними</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Кодрат родился и воспитался при следующих обстоятельствах. Во время жестокого гонения на христиан нечестивыми царями и князьями исповедники Христовы подвергались ужасным мучениям и насильственной смерти; поэтому многие верующие, боясь нестерпимых мучений, покидали города, жилища и имущество; убегая, они скрывались в горах и пустынях, чтобы сохранить невредимой св. веру во Христа, соглашаясь лучше жить со зверями, нежели с нечестивыми идолопоклонниками. В эти тяжелые времена благочестивая женщина, по имени Руфина, из страха мучений убежала из Коринфа в пустыню и скрывалась там в непроходимых местах. Во время бегства из города Руфина была беременна и, по наступлении должного времени, родила в пустыне младенца мужеского пола и затем, проживши только несколько дней, скончалась. Бог, дарующий пищу всякой плоти, отверзающий Свою руку и насыщающий всё живое, не оставил осиротевшего младенца, но явился для него отцом и матерью, воспитателем и кормильцем. По повелению Всевышнего Бога с высоты спускалось облако и, стелясь по земле, источало на уста младенца сладкую росу. Таким образом облака питали младенца как бы молоком или медом до того времени, пока он, подросши, не стал сам питаться пустынными злаками. Подобно св. Иоанну Крестителю, младенец жил в пустыне охраняемый Богом, наставляемый и вразумляемый к Боговедению Духом Святым. Уже в юношеском возрасте он был найден верующими людьми; они привели его в город, где он учился чтению книг и усвоил врачебное искусство. Но он врачевал не столько болезни своими познаниями, сколько исцелял их данною ему свыше благодатию. Как с детства привыкший к пустынному безмолвию, он особенно старался удаляться от людской суеты: любя уединение, он бо́льшую часть своей жизни проводил в горах и пустынях, предаваясь богомыслию. Когда же ради удовлетворения нужд он приходил в город, то всем являл неисчисляемые блага, врачуя болезни телесные и словом Божиим исцеляя душевные недуги. Но он не долго оставался в городе, спеша снова в приятное для него пустынное уединение, в котором и приблизился к старости. Сюда, в пустыню, к нему приходили любившие его во Христе, желавшие наслаждаться видением святолепного лица его и принимать наставление от его богодухновенных бесед; таковы были Киприан, Дионисий и Анект, Павел и Крискент, которые вместе с ним и пострадали за Христа.</p>
          <p>Страдания их произошли таким образом. По повелению нечестивого римского императора Декия для мучения и убийства христиан в Коринф пришел игемон Иасон. Схватывая христиан, он ввергал их в темницу. В это время вместе с своими блаженными друзьями Киприаном, Дионисием, Анектом, Павлом и Крискентом был схвачен и св. Кодрат; они были ввержены в темницу к многим пребывавшим уже там в узах христианам. Спустя некоторое время, Иасон сел на нечестивом судилище, приказав вывести христиан из темницы и представить к нему для допроса. Среди них старейшим был св. Кодрат: как полководец шел он впереди избранного воинства Христова, желая безбоязненно отвечать мучителю за всех. Мучитель обратился к святому с такими словами:</p>
          <p>— Кодрат! Что соделало тебя настолько безумным, что ты желаешь добровольно предаться лютым мучениям? И на что надеясь, ты безбоязненно выбираешь узы и темницу, лишаясь отечества и друзей? Зачем не повинуешься царским законам, чтобы, поклонившись богам, наслаждаться с нами радостями этой жизни?</p>
          <p>— Никто, — отвечал св. Кодрат, — имеющий здравый разум, не отречется от этой жизни. Но так как эту жизнь даровал Бог, то необходимо более любить Даровавшего, нежели дарованное, воссылать благодарность великому Благодетелю, вознося Ему хвалы, ведя добродетельную жизнь и повсюду расширяя славу Его нашими страданиями. Не следует настолько любить эту кратковременную жизнь, чтобы из боязни потерять ее воздавать идолам честь, подобающую единому Богу! Ибо какого иного Бога можем почитать за истинно совершенного кроме обогатившего нас от начала вечными дарами Своей любви? И в этих великих дарах Кого можем познать, как не Самого Христа-Спасителя? Да и кого же можем поистине назвать Спасителем, как не Иисуса, претерпевшего за нас муки и смерть? И нам, хотящим быть добродетельными, прежде всего надлежит претерпеть муки за истинную веру и благочестие и ни в коем случае не отпадать от них. Зло намерение и греховна молитва тех, которые стремятся обольстить и совратить истинных ревнителей божественных таинств. Каждому необходимо выбирать лучшее. Нужно заботиться о том, чтобы не спешить идти за людьми, которые носят только образ добродетели; но следует вникать в самые дела их, — не злы ли они и не приносят ли великий страх погибели. Знай, что мы, исполняя заветы отцов наших, направляемся к тому, что лучшее, поэтому не старайся враждебными нам действиями убедить нас, чтобы мы, уклонившись от своего пути, оставили Христа. Для нас лучшая советница — Истина Божия, а законы благочестия имеют великую силу убеждения; согласные между собою они соединяют нас с Богом. Возьмите во внимание и то еще, что по общему закону природы всем необходимо умереть и от этого закона никто не может быть свободен. С наступлением же смертного часа гибнут все несправедливые дела и помыслы человеческие и кратковременная слава обращается в прах. Напротив — дела, порождаемые доброю жизнию, приносят совершающим их людям вечную славу, переживающую их смерть. Так и мы, твердо решив не отказываться от нашего намерения мужественно пострадать за Христа, оставим пример для тех, которые пожелают вполне подражать нам. Ведь право мыслящие и верующие о том только и думают, чтобы, имея святые примеры лучшей жизни, подражать им и через это преуспевать в совершенстве.</p>
          <p>На эти слова Иасон сказал святому:</p>
          <p>— Кодрат! Если ты почитаешь Того Бога, благодеяниями Которого наслаждаешься с самой юности, то хорошо поступаешь, оказываясь благодарным. Но, смотри, как бы тебе, проповедуя о Христе — человеке, не уничижить естества Божеского.</p>
          <p>Святый Кодрат отвечал игемону:</p>
          <p>— Если ты желаешь, отложивши гнев и переменивши ярость на кротость, выслушать меня, то хотя и не удобно говорить о столь великих предметах, к чему я и сам мало способен, всё-таки сообщу тебе нечто.</p>
          <p>— Изложи же нам, — предложил игемон, — по возможности ясно ваше учение о Христе.</p>
          <p>Святый Кодрат отвечал на это:</p>
          <p>— Начало миробытия Бог положил в Своем изволении, сотворил мир Словом и утвердил силою Святаго Духа. Изволивший на бытие мира есть Отец, создавшее же его Слово есть Сын, а утвердившее — Святый Дух. Когда был создан прекрасный мир, предназначенный Творцом для определенной цели, Создатель благоволил, чтобы некто наслаждался созданными Им благами и славил Его в благодарности. Посему он создал человеческий род, чтобы передать последнему всё видимое. Вдунувши дыхание жизни в первого человека, Он ввел его в рай — место неизреченных сладостей. Человек, вместе с сотворенною для него помощницею, увидевши многообразие прекраснейшего мира, возрадовался и получил от Бога власть наслаждаться райскими садами. Наши прародители, размышляя о том, с каким великим предназначением водворены они Богом в раю, решили, что им следует достойно благодарить Создателя и Благодетеля, и начали проводить добродетельную жизнь, соблюдая установленную от Бога для них заповедь о не вкушении от одного дерева. Но лукавый обольститель диавол, подвигаемый яростию, нося лесть на устах и злобу внутри, излил на прародителей весь яд своей злобы, желая их лишить райской жизни: погубляя честь их, он вложил им страстное желание нарушить Заповедь Божию и притом с их изволения на его лукавый совет. Вследствие сего случилось то, что жившие в раю с Богом отпали от благодати Божией и лишились рая, будучи изгнаны из него. С этого времени бывшие раньше участниками славы Божией, как бы связанные узами греха, начали бедствовать, служа пустым пожеланиям. Но Бог умилосердился над Своим созданием и милостивно призрел на человеческую немощь; Он благоволил, сокрыв Божество восприятою Им плотию, придти к нам, окаянным и погибшим, чтобы освободить нас от уз вражеских и порабощенных царству смерти вывести на свободу, избавив от погибели. Посему Он изволил, чтобы Слово Его, вселившись при кончине лет в пречистой утробе Богородицы-Девы, чрез воплощение облеклось во всего человека. Пречистая же Дева, зачавши от Святаго Духа, родила Бога во плоти. И, таким образом, действительно человеческими глазами был видим во плоти Бог, Которого мы именуем Христом. И Он явил Себя людям как Истинного Бога, воистину облекшегося от Девы во всего человека, восставшего против вражией силы и распространившего пределы Своего горнего царства. Он уничтожил законы смерти и божественною силою разорвал ее узы, разорил ад, вывел из него прародителей со множеством происшедших от них людей и первый, как избавивший все народы и страны от погибели, был назван Спасителем. Открывши сокровища Своего милосердия, Он пожелал, чтобы они были для всех общими. Всех освободивши от соблазна мучительского, Он охраняет Свое наследство свободным и невредимым от погибели. Ничто для Него не тайна: ни начало нашего рождения, ни срок нашей жизни, ни конец смертный, ни что другое неизвестное, но всё, что установлено законоположением Отца, известно и ясно Сыну, осуществляющему Его волю. Он и есть Тот Христос, Которого мы проповедуем. Он Тот, Который озаботился о спасении рода человеческого. Всегда и везде Сущий, Он подает нам неоскудеваемое богатство Своей благости, неотлучно находится при служащих Ему и помогает им.</p>
          <p>Игемон, хотя и изумлялся речам святаго Кодрата, однако, не желая веровать открываемой истине, сказал:</p>
          <p>— Думается мне, Кодрат, что ты говоришь ложь о высоких предметах, так как ты попускаешь Богу иметь чисто человеческие свойства, утверждая, что Его могла вместить утроба Девы, Которая, носивши во чреве, родила Христа. И так ты утверждаешь, будто один Бог был виден на земле носящим человеческое тело, а другой Истинный Бог находился где-то в ином месте.</p>
          <p>Святый Кодрат отвечал:</p>
          <p>— Нечестивым людям не следует испытывать тайн благочестия, ибо великое дело их познания не всякому легко дается, да мы и не дозволяем неверующим проникать в них. Сын Божий добровольно смирил Себя, снизойдя до образа раба и, будучи Богом, соизволил соделаться человеком, чтобы исторгнуть нас от рабства диаволу. Ты, как человек исполненный неверия и безбожия, не можешь понять этого; но знай, что ты не отторгнешь нас от Христа ни коварною хитростию, ни яростными угрозами.</p>
          <p>Тогда игемон приказал верного раба Христова, обнаживши, бить без сожаления палкою, что немилосердные палачи исполняли с жестокостию. Святый же мученик мужественно переносил побои и во время их говорил мучителю:</p>
          <p>— Разве ты не знаешь, игемон, что все вынуждаемое силою противно свободе и не годится для убеждения? Убеждающий таким путем показывает себя насильником, а советующий и увещевающий является кротким и человеколюбивым. Поэтому и ты, склоняя нас мучениями к поклонению идолам, не надейся насилием привлечь к своему нечестию, чтобы мы из-за страха отверглись благочестия. Проникнутые любовию ко Христу, мы не обращаем внимания как на льстивые ласки, так и на муки, которые ты можешь изобрести; все скорби и болезни Христос облегчает надеждою воздаяния, укрепляет в том, чтобы не повиноваться противнику и делает нас непобедимыми и стойкими в подвиге страдания.</p>
          <p>Еще более разгневанный этими словами, мучитель приказал повесить святаго вниз головою, строгать тело его железными когтями и опалять страстотерпца, разведши под ним огонь. Но он, перенося все с доблестию, оставался непоколебимым.</p>
          <p>Вслед за сим игемон обратился с лестными словами к святому Киприану, пытаясь склонить его к единомыслию с собою. Но святый Киприан, хотя и был еще молод, тем не менее безбоязненно готовил себя к мучениям. Святый же Кодрат говорил ему и другим, вместе с ним готовившимся на мучения и уже снимавшим одежды:</p>
          <p>— О други и сподвижники мои! Помыслите о том, сколь много благ уготовано вам от Господа: за благочестие — почет, за мученичество — прославление, и в особенности не забывайте, что вы делаетесь достойными милости Иисуса Христа, Который скоро явит вам свыше Свою помощь. Итак, ныне надлежит нам показать непоколебимую веру во Христа Бога. Ныне настало время подвига, а потому исполните без колебаний закон любви, — полагая душу свою за Того, Кого вы любите. Вы должны показать себя примером для всех желающих сподобиться страдальческого подвига за Христа. Послужите крепким терпением вашим на удивление всем взирающим на вас. Ныне познается действительное различие между добрыми и злыми. Ныне должно особенно заботиться о соблюдении благочестия, чтобы не явилось разногласия в вере, — держитесь единой веры и единого исповедания, ибо скоро предстанете к Богу на Страшный Суд. Не уклоняйтесь с пути добродетели, как вскоре имеющие перейти ко Христу, окончив свое течение. Исповедуйте добрым сердцем Доброго Бога; не щадите цвета вашей юности, намереваясь скоро уже перейти к нестареющей жизни. Помышляйте, что конец при дверех и что, будучи юными, вы легче, — как имеющие телесную крепость, — можете претерпеть мучения за Христа Бога. Итак, смело предайте себя на мучения и мужественно перенесите их: победивши врага, вы получите прославление от Господа и будете причислены на Небе к лику святых мучеников.</p>
          <p>Эти речи святаго Кодрата, обращенные к дружине, исполнили мучителя ярости: тотчас он приказал святаго Киприана, обнаженного и повешенного подобно Кодрату, бить, строгать и палить огнем. За ними он тем же мучениям подверг Дионисия, Анекта, Павла и наконец — Крискента. Будучи посрамлен и побежден ими, мучитель осудил их сначала на растерзание зверям. Когда же звери не коснулись святых мучеников, он осудил их на усечение мечом, приказав первоначально волочить их по городу за ноги. Когда это происходило, бесчисленная толпа народа, — в особенности же дети, — били святых палками и каменьями, пока они не были выволочены за город на место, предназначенное для смертной казни. Здесь святые, испросивши для себя немного времени, помолились с усердием ко Господу, затем преклонили под меч свои честны́е главы и были усечены в десятый день месяца марта. На том месте, где земля обагрилась честно́ю кровию святых мучеников, появился чистый источник воды для напоминания Коринфу о страдании святых. После убиения шестерых мучеников: Кодрата, Киприана, Дионисия, Анекта, Павла и Крискента, были мучимы и загублены различно и прочие захваченные христиане. Дионисий другой был заколот ножом, а Викторин, Виктор и Никифор (после того как преемником игемона Иасона сделался уже Тертий) были положены в каменную ступу и в ней истолчены. Клавдий скончался после отсечения рук и ног; Диодор сам бросился в приготовленный для него костер и в нем, как в светлом чертоге, с миром почил. Серапиону была усечена глава, Папий был ввержен в море. Также и Леонид, претерпев страшные и многочисленные муки от игемона Венуста, сменившего Тертия, был потоплен в море.</p>
          <p>На муки за Христа решались и святые жены, подражая святому Кодрату и сохраняя в своих сердцах его наставление: Хариесса, Нунехия, Василисса, Ника, Гали, Галина, Феодора и многие другие женщины, а также и мужчины. Одни из них переселились ко Господу, будучи усечены мечом, другие, — будучи потоплены в водах или убиты иными мучениями. Все они вместе с вождем и учителем своим святым Кодратом причтены к лику мучеников, приняв победные венцы из десницы Христа Бога, Которому слава с Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-199-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Кодрата Никомидийского и с ним святых мучеников Саторина и Руфина и прочих</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Кодрата Никомидийского и с ним святых мучеников Саторина и Руфина и прочих</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во времена нечестивого римского императора Декия и его преемника Валериана (когда со своею дружиною пострадал и святый Кодрат Коринфский), из различных городов и селений были схвачены христиане и приведены в Вифинский город Никомидию, где и содержались в темнице. Среди обитавших в самой Никомидии христиан распространился тогда большой страх, особенно вследствие того, что к тем областям приближался сам царь Декий, который уже находился в Кесарии. Поэтому многие из христиан, скрываясь от рук мучителей, убегали в горы и пустыни, а другие смело оставались в своих домах — ожидали часа, в который могли бы сподобиться прославить Господа каким-либо видом мучений.</p>
          <p>Из числа таковых-то и был святый Кодрат, о котором наша речь. Он отличался красотою, был благородного происхождения, богат, благочестив и обладал даром слова. Путем раздачи денег темничным стражам и воинам, он имел невозбранный доступ в темницу; здесь святый Кодрат угождал содержимым в узах единоверным братьям, принося каждому потребное для него. Он с мольбами увещевал их быть мужественными, не обращать внимания на муки, поднимаемые из любви к Христу Богу, приготовляющему вечное для них воздаяние в своем Небесном Царстве.</p>
          <p>Настал день суда. Проконсул Перенний, пришедший в Никомидию по повелению царя, сел в присутствии народа на судилище и приказал привести на допрос всех узников. Когда последние были приведены, начальник тюрьмы (комментарисий) сказал проконсулу:</p>
          <p>— Господин мой! По повелению твоей власти толпа беззаконных христиан, до настоящего дня содержавшаяся в темнице, ныне предстоит пред тобою на судилище!</p>
          <p>Тогда проконсул сказал рабам Божиим:</p>
          <p>— Пусть каждый из вас назовет свое имя, сан, род и место происхождения.</p>
          <p>На зрелище допроса христиан пришел также и блаженный Кодрат; заметивши, что некоторые из христиан упали духом и от страха побледнели, он побоялся, как бы из них кто-нибудь, не вынося даже самой мысли о мучениях, не отвергся Христа; поэтому, стоя позади всех, святый Кодрат громким голосом сказал:</p>
          <p>— Мы именуемся христианами; по званию и положению мы — рабы невидимого Бога, Господа Иисуса Христа, а город и отечество наше — Небо, где Бог вселяет уповающих на Него. Слышишь ли ты это, проконсул?!</p>
          <p>Проконсул почти до ужаса удивился смелости святаго Кодрата и сказал слугам:</p>
          <p>— Схватите этого глупца и подведите ко мне поближе.</p>
          <p>Услышавши слова проконсула, блаженный Кодрат, протеснившись чрез толпу, поспешно подошел сам и стал пред лицом проконсула, между тем как все обращали на него свои взоры. Осенив себя крестным знамением, святый Кодрат сказал проконсулу:</p>
          <p>— Вот, я сам — добровольно, а не по принуждению — подошел к тебе, чтобы держать слово за моих братьев и стать против диавола. Итак, скорее приводи в исполнение что желаешь и, испытавши наше мужество, убедись, что мы непобедимые Христовы воины!</p>
          <p>— Безумный! — сказал проконсул. — Прежде всего сообщи твое имя и род.</p>
          <p>— Я уже тебе говорил, — отвечал святый, — что я — христианин, а братья мои — рабы Христовы; наше имя и благородство состоит в том, чтобы именоваться и быть рабами Христа.</p>
          <p>— Послушайся меня, друг, — продолжал проконсул, — я доложу о тебе императору, и он назначит тебя воеводой, конечно, если ты принесешь жертву нашим богам!</p>
          <p>— Проконсул, — отвечал святый, — не заблуждайся, утверждая что много богов: един Бог Отец, из Него же вся.</p>
          <p>— Богов существует много, — продолжал проконсул, — но, впрочем, царь повелел в настоящее время принести жертвы только двенадцати богам, которым и ты должен поклониться.</p>
          <p>— Не следует быть многим властителям — воззвал громким голосом святый Кодрат, — существует Единый Владыка, Один Царь и Бог, Господь наш Иисус Христос!</p>
          <p>— А разве ты не слыхал, — продолжал проконсул, — того, что говорит Гомер о Посейдоне (Нептуне): «отец богов низвел облака, возмутил ветры, покрыл небо, страшно загремел, потому что поднялся Посейдон, дабы отнять землю и прочее». Итак, слышишь ли ты про могущество Посейдона?</p>
          <p>— Правду ли утверждает Гомер и прочие, подобные ему стихотворцы, о богах ваших или нет? — спросил блаженный Кодрат.</p>
          <p>— Они говорят правду, — отвечал проконсул.</p>
          <p>— Если же они говорят правду, — продолжал святый, — то не рассказывают ли они того, что ваши боги прелюбодеи, ненасытные и бесстыдные сладострастники, совершавшие противоестественные мерзости? Я поистине стыжусь за вас, что вы поклоняетесь таким богам, за дурные деяния которых вы сами судите обличенных в них людей! Итак, вы судите повинных в постыдных деяниях и в то же время считаете за богов совершающих несравненно бо́льшее беззаконие. Не скорее ли следовало вам осуждать и подвергать наказанию богов за столь многочисленные и столь великие их бесчинства? Вы не щадите людей, преступающих закон, а богов, поступавших беззаконно, почитаете и восхваляете; таковые боги ваши по справедливости не боги, но неистовые мертвые распутники!</p>
          <p>На эти слова святаго проконсул сказал:</p>
          <p>— Так как ты начал осуждать богов, то я боюсь того, как бы на меня не разгневался царь, что я, по долготерпению, попускал тебе хулить языком богов. Поэтому измени скорее образ мыслей, чтобы тебя не схватили тотчас же руки мучителей!</p>
          <p>— Моей решимости, — продолжал святый Кодрат, — от меня никто отнять не может: ни ты, ни царь твой, ни даже сам отец ваш сатана!</p>
          <p>Разгневанный проконсул приказал снять со святаго одежду, положить его нагого на земле и бить жилами со словами: «Скажи свое имя». Но святый молчал, не отвечая ни слова. Тогда проконсул стал расспрашивать о святом мученике окружающих: кто он такой и как ему имя? Знающие святаго отвечали проконсулу, что мученик знатного рода и имя ему Кодрат. Тогда проконсул сказал палачам:</p>
          <p>— Пощадите его и освободите!</p>
          <p>Когда таким образом святый был освобожден от мучений и одет, мучитель подозвал его к себе ближе и спросил:</p>
          <p>— Что это ты сделал с собою и с нами, не сообщивши нам о своем высоком роде? Ведь мы по неведению о твоем знатном происхождении причинили тебе бесчестие, а ты сам на себя и на род твой навлек укоризну. И почему, считая ни во что свой знатный род, ты присоединился к безрассудной христианской вере?</p>
          <p>— Изволих приметатися в дому Бога моего паче, неже жити ми в селениих грешничих, — отвечал святый.</p>
          <p>— Покорись мне, — продолжал мучитель-проконсул, — и принеси жертву богам, чтобы тебе не умереть как злодею! Ужели ты не слыхал о приказании царя и всех советников его, которым они определили, чтобы на земле не жил ни один христианин, и освободили от христианского заблуждения многих добрых и удивительных мужей?</p>
          <p>— Блажен муж, — отвечал святый, — иже не иде на совет нечестивых и на пути грешных не ста, не прельстившись обольщением сего суетного мира; те же, которые соблазнились и послушались вас, погибнут, яко прах, ветром возметаемый от лица земли, и уже погибли!</p>
          <p>Соблазняя святаго Кодрата, проконсул говорил ему обольстительные речи со слезами и вздохами; под конец же сказал:</p>
          <p>— Кодрат, добровольно избирая смерть, не лишайся этого, дорогого человеку, света, не лишайся этой сладостной жизни.</p>
          <p>При этих словах соблазнитель утирал платком свое лицо.</p>
          <p>— Хищный пес! — отвечал проконсулу святый мученик. — Не думай змеиным коварством и притворными слезами обольстить меня! Ты отнюдь не уловишь меня — раба Божия!</p>
          <p>При проконсуле Переннии находился полководец Максимиан. Последний сказал святому:</p>
          <p>— Недоброжелательный человек! Мой честнейший господин — проконсул сожалеет тебя, а ты его оскорбляешь.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Пускай он, если родился на погибель, плачет о себе и о часе своего рождения, а ты-то зачем нас укоряешь? Если проконсул совершает суд, то кто такой ты, говорящий на суде перед ним? Для нас достаточно одного судьи, если же и ты желаешь производить суд над нами, то да уничтожит тебя Господь наш Иисус Христос!</p>
          <p>Начальник тюрьмы после этого сказал проконсулу:</p>
          <p>— Владыко! Клянусь твоим могуществом, что если ты попустишь ему дерзко говорить, то он осмелится после сего произнести оскорбление и хулы и на самих самодержцев, и мы подвергнемся немалой опасности!</p>
          <p>— Поистине, — отвечал святый, — говорит Святое Писание: вскую шаташася языцы, и людие поучишася тщетным; предсташа царие земстии, и князи собрашася вкупе на Господа и на Христа Его. Вот и теперь Христос осуждается людьми безрассудными и страдает своими членами, каковы верные рабы Христовы.</p>
          <p>— Обнаживши сего негодяя, — сказал проконсул, обращаясь к слугам, — бейте его сильнее первого и до тех пор, пока он не станет повиноваться царским законам и не поклонится богам!</p>
          <p>Во время вторичных побоев святый Кодрат говорил:</p>
          <p>— Слава Тебе, Господи Иисусе Христе, что Ты, ради Твоего святаго Имени, сподобил пострадать меня, грешного и недостойного раба Твоего, чтобы мне быть сопричисленным к возлюбленным рабам Твоим. Благодарю Тебя и молю, исполни меня Святым Твоим Духом, вразуми и даруй силы сохранить неизменною веру, просвети меня Твоею премудростию, чтобы не осилили меня беззаконные. Будь мне помощником, Владыко мой! Теперь время для Твоей помощи, теперь час Твоего заступления! Укрепи меня, чтобы чрез Твоего раба прославилось святое Твое Имя! Приведи меня к небесному Отцу Твоему и представь меня пред Ним, говоря: и сей раб Твой! Ей, Господи Иисусе Христе! Помоги мне успешно совершить мой подвиг!</p>
          <p>Так молился святый, между тем наносившие побои палачи вследствие утомления сменялись пять раз, — столь продолжительное время подвергался побоям святый! От жестоких побоев спина блаженного мученика припухла на один локоть, кровь лилась потоком и плоть отпадала от костей.</p>
          <p>— Хотя теперь, — спросил проконсул, — веруешь ли, Кодрат, нашим богам?</p>
          <p>— Идоли язык сребро и злато, дела рук человеческих, — отвечал святый, — уста имут и не возглаголют, пусть будут подобны им все, делающие их и все, надеющиеся на них.</p>
          <p>— Обращаясь к нам с непонятною речью, ты думаешь, — сказал проконсул, — скрыть свою хулу на богов?</p>
          <p>— Тебе, ослепленному безумцу, — отвечал святый, — темной представляется светлая истина, а темнота — обольщение века сего — является для тебя светом! Послушай же меня, говорящего тебе словами святых Отцов. Пусть станет тебе известным, что я не принесу жертвы твоим богам и не стану повиноваться повелению царя и его советникам. Итак, если ты желаешь меня мучить — приводи в исполнение свою волю и через это скорее отошли меня пред лице Царя Небесного!</p>
          <p>— Клянусь богами, — говорил мучитель, — что я не буду щадить тебя, но изумительными мучениями и жестокою смертию погублю тебя, окаянного!</p>
          <p>Уже при солнечном закате, святый был освобожден от мучений и с прочими христианами отведен в темницу. Причем проконсул приказал подсыпать под спину мученика мелких гвоздей, на грудь наложить огромный камень, забить его ноги в колодки, а всё тело заковать в тяжелое железо. В таком положении святый был оставлен в течение многих дней: он мужественно переносил столь тяжкие мучения, каких невозможно претерпеть человеку и остаться в живых, — то всесильная десница Христова укрепляла страдальца для прославления Своего Божественного могущества.</p>
          <p>По прошествии долгого времени проконсул Перенний решил отправиться в Никею и приказал вести за собою содержащихся в заключении христиан вместе со святым Кодратом. В Никее проконсул в языческом храме приносил жертву бесам и туда же приказал привести христиан, чтобы и их принудить к тому же. Когда рабы Христовы были приведены к бесовскому храму, святый Кодрат упросил воинов, чтобы они его первоначально ввели внутрь храма к проконсулу: силою Христовою святый Кодрат, после перенесенных тяжких мучений, был здоров и невредим и, идя впереди полка христиан, сиял лицом, обнаруживая вместе с телесною силою и крепостью и душевное мужество. Когда святый Кодрат раньше других был введен в капище, он изумил мучителя. Ужас объял проконсула после того, как он увидал, что святый здоров телом и весел лицом.</p>
          <p>— Принеси жертву богам! — приказывал проконсул.</p>
          <p>— Я — раб Иисуса Христа, — отвечал святый, — и Ему приношу в жертву себя самого, а ваши боги, которые не сотворили ни неба ни земли, пускай погибнут!</p>
          <p>— Покорись царским, а не Христовым законам, — продолжал проконсул.</p>
          <p>— Я покоряюсь законам Царя Небесного, — отвечал святый, — а не безумному повелению не знающих Бога людей. Впрочем, Святое Писание повелевает нам молиться за них, дабы они обратились и уразумели истину.</p>
          <p>Проконсул отвечал:</p>
          <p>— Если ты совершаешь молитву за царя, то и заповеди его должен исполнять, потому что и в ваших Писаниях пишется: воздадите кесарева кесареви, и Божия Богови.</p>
          <p>— Ты справедливо говоришь, — заметил святый, — что кесарева кесареви, и Божия Богови воздавать следует. Вот я отдал царю предназначенное для него в то время, когда откупался пред ним за мои имения, а для Бога я еще обязан окончательно привести в исполнение следуемое по отношению к Нему благоверие. Земной царь повелел, чтобы христиане или принесли жертвы идолам, или умерли. И мы готовы за Христа — Бога нашего умереть, не только один, а много раз!</p>
          <p>— Знаешь ли ты, — спросил проконсул, — какое множество христиан принесло жертву нашим богам, и ужели ты думаешь быть гораздо лучшим их?</p>
          <p>Святый Кодрат отвечал:</p>
          <p>— Как не преклонивший колен моих пред идолами, я поистине гораздо лучше всех тех, которые отступили от своего Бога Создателя. Где же те, которые принесли жертву вашим Богам? Я не замечаю их!</p>
          <p>Проконсул приказал призвать таковых. Между тем святый стал просить, чтобы его развязали, так как он доселе был связан. Проконсул, предполагая, что святый желает поклониться богам, приказал развязать его. А он, быстро подойдя, схватил за ноги огромного идола, опрокинул его на землю и разбил, а затем устремился было и на других идолов, но воины и жрецы удержали его. Тогда проконсул, разгневавшись, приказал повесить святаго за стенами капища и строгать острым железом по всему телу. Между тем подошли отступившие от христианской веры, и святый Кодрат, претерпевая мучения, говорил к ним.</p>
          <p>— Окаянные! Что претерпевши, вы так поспешно отверглись Христа — Владыки и добровольно предались диаволу? Разве вы не верили в то, что будет воскресение мертвых, Суд Божий и бездны ада? Разве не слыхали о неугасимом огне и неусыпающем черве? Какой ответ дадите вы в преславный и великий день Пришествия Спасителя нашего Иисуса Христа, Который будет судить живых и умерших? Откройте умственные взоры ваши и посмотрите, от чего вы отпали? Из-за временной и ничтожной жизни вы оставили вечное и Небесное Царство. Пренебрегши сладостнейшим и милосерднейшим Владыкою, вы отдались в рабство негодного раба диавола, который, если возобладает кем-либо, то бьет того и убивает. Когда придет Господь наш, Он свяжет диавола несокрушимыми узами и ввергнет в огненную бездну вместе с теми, которые отдались в рабство ему. Поймите же, что сделали вы, убоявшись кратковременного мучения, вы предались мучению вечному. Вы сами увидите будущее, когда предстанете пред справедливым Судом Иисуса Христа, Который воздаст каждому по делам его. Разве вы не слыхали написанных в святом Евангелии слов Господних: не убойтеся от убивающих тело, души же не могущих убити: убойтеся же паче Могущаго и душу и тело погубити в геенне (огненной)?</p>
          <p>Когда святый произносил эти слова, падшие со слезами возопили, говоря громким голосом:</p>
          <p>— Раб Божий, мы побоялись мучений и, как скоты бессловесные, соблазнились; как заблудившиеся овцы, мы стали пищею волков и растерзаны. Нас пленили наши грехи и вот, пожелавши пожить здесь малое время, мы умерли для будущей вечной жизни. Что делать нам, окаянным — не знаем!</p>
          <p>Заметивши их слезы, блаженный Кодрат исполнился радости и сказал:</p>
          <p>— Братия! Дерзайте и не отчаивайтесь! Христос Господь милостив, — припадите к Нему с покаянием и слезами и станьте открыто за Христа, дабы всякий из вас имел возможность своею кровию очиститься от своих грехов.</p>
          <p>И вот, павши на землю, отступившие от Христа в течение долгого времени горько плакали, посыпая пеплом головы и ударяя себя камнями по персям. От их плача и рыдания поднялся такой вопль, что сбежались жители всего города Никеи и дивились столь чистосердечному их раскаянию об отступлении от веры.</p>
          <p>Войдя на этот вопль из идольского храма и увидав происходящее, проконсул приказал сильнее строгать святаго мученика и подпаливать горячими свечами его остроганные ребра. Святый же долго и усердно молился Богу за кающихся, дабы принято было их обращение. Когда же, оканчивая молитву, он произнес:</p>
          <p>— Ей, Владыко, Господи Иисусе Христе, да будет душа моя за души их, — только их помилуй.</p>
          <p>Тогда немедленно производившие мучение палачи ослабели и как мертвые пали на землю. Между тем святаго Кодрата и всех, стоявших там связанных и кающихся христиан, осенило светлое облако. Проконсула же и его советников вместе со всеми язычниками объяла тьма; ужас напал на них, и они затрепетали от страха, полагая, что вот-вот распадется и город.</p>
          <p>После долгого молчания верующие услышали с высоты пение святых Ангелов, хвалящих и славящих Бога. По прошествии двух часов тьма стала рассеиваться, и язычники, обращая взоры на святых, стали замечать небесный свет. Проконсул, едва только пришел в себя, как немедленно повелел схватить всех тех, которые, под влиянием увещательных слов мученика, снова с покаянием обратились ко Христу. Связавши их вместе с прочими, находившимися на судилище, христианами, он повелел отвести их в темницу. Тотчас также и святаго Кодрата, отвязав от дерева, он опять заключил в прежние узы.</p>
          <p>Утром следующего дня проконсул Перенний снова открыл суд, приказав вывести из темницы всех находившихся там христиан, кроме святаго Кодрата. В течение всего того дня он производил допрос над ними, ласками и мучениями склоняя к принесению омерзительных жертв. Заметив, что христиане непоколебимы и непреклонны в исповедании своей веры, Перенний, после многих побоев, приказал каждого отвести в родной для него город и там сжечь. И все святые страдальцы пошли в великой радости, прославляя Бога. И так каждый из них скончался, будучи сожжен в своем отечестве, и переселился в отечество Небесное.</p>
          <p>После этого проконсул отправился из Никеи в Апамию, ведя за собою и святаго Кодрата. Он пришел и сюда затем, чтобы хватать христиан, принуждая приносить жертвы идолам. Ему приказано было императором Декием обходить города и страны, предавая мучениям и смерти христиан, не желавших поклоняться богам. Придя в Апамию, проконсул Перенний вступил в капище, поклоняясь идолам. Приведя сюда и святаго мученика Кодрата, он спрашивал его:</p>
          <p>— Принесешь ли ты, лукавый волшебник, жертву богам или нет?</p>
          <p>Мужественный душою святый Кодрат отвечал:</p>
          <p>— Называй волшебно-лукавым своего отца сатану, потому что он таков действительно. А я — христианин и не знаю ни волшебства, ни лукавства, и не принесу жертвы бесам!</p>
          <p>Тогда проконсул сказал своим друзьям:</p>
          <p>— Какое мучение причиню я этому окаянному христианину, не знаю!</p>
          <p>Они же молчали, так как видели, что мученик уже не имеет тела, только лишь голые кости, а всё тело было растерзано и сострогано. Мучитель приказал посадить святаго в дерюжный мешок и туда же насажать к нему всякого рода гадов, а затем бросить его в один глубокий и болотистый ров, что и было исполнено. Наутро мучитель, считая святаго уже умершим, приказал вытащить его изо рва, и к всеобщему удивлению святый оказался невредимым. Мученик, устремив свой взор к Небу, сказал:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе, так как стрелы младенцев (умом) соделались для них же язвами и ослабела у них крепость их. Меня же Ты укрепил и даровал мне силу к посрамлению их для прославления Твоего святаго Имени.</p>
          <p>Затем святый сказал проконсулу:</p>
          <p>— Безрассудный! Замечаешь ли ты, что хитрость твоя не имеет никакого успеха? Делай со мною еще что-либо худшее, делай скорее, не тратя времени понапрасну.</p>
          <p>— Окаянный, — отвечал в бешенстве проконсул, — я буду мучить тебя в продолжение всего пути, хотя ты и уповаешь на свое волшебство.</p>
          <p>Потом Перенний отправился в Кесарию, взяв с собою и святаго мученика; здесь, совершая по обычаю в капище жертвоприношения, он призвал к себе святаго и сказал ему:</p>
          <p>— Для тебя довольно всяческих мучений, — подойди же, наконец, и принеси жертву богам!</p>
          <p>— Ты играл, — отвечал святый, — со мною мучениями, и я поистине удивляюсь, что ты ослабел уже, производя их надо мною. Я же, принимая мучение, не ослабеваю, но желаю претерпеть за Бога моего такие же и даже более лютые.</p>
          <p>Тогда проконсул в гневе снова приказал без пощады бить святаго жилами по нагому телу, растянув его на мучилищном бревне. Впрочем, биты были только лишь нагие кости, так как не было на них тела. Во время побоев святый пел:</p>
          <p>— Множицею брашася со мною от юности моея, ибо не премогоша мя. На хребте моем делаша грешницы, продолжиша беззаконие свое.</p>
          <p>Между тем проконсул кричал палачам:</p>
          <p>— Бейте сильнее, так как он не ощущает мучений.</p>
          <p>Обратившись к мучителю, святый сказал:</p>
          <p>— Бей, бей смиренный мех мой, ибо когда терзается последний, — сильною делается душа моя!</p>
          <p>— Окаянный, — воскликнул проконсул, — я полагаю, что ты одержим злым бесом!</p>
          <p>— Не только не одержим я бесом, — отвечал святый, — но, напротив, сам владею отцом вашим сатаною и не только им одним, но всеми его слугами и, по благодати Христа моего, я повелеваю всем воинством его: меня боится и трепещет вся преисподняя сила, видя на мне страшное и непобедимое знамение Иисуса Христа и пребывающую со мною Его благодать.</p>
          <p>Затем, немного помолчав, святый воззвал:</p>
          <p>— Слава Отцу, и Сыну, и Святому Духу, ныне и присно и во веки веков.</p>
          <p>Присутствовавший же при этом народ кесарийский воскликнул «аминь!», ибо среди народа было много христиан. Тогда в бешеном гневе проконсул приказал схватить из среди народа каких-то двоих мужей, стоявших поблизости, выдававшихся своим благородством и, обнажив, немедленно повесить их на месте мучений, и бить, и строгать их тело. Палачи, оставив святаго Кодрата, стали подвергать мучениям тех двоих христиан, которых звали: Саторин и Руфин. Они были терзаемы до тех пор, пока готовы были выпасть на землю их внутренности. Во время мучений Саторин и Руфин умоляли святаго Кодрата и всю предстоящую братию, дабы они молились за них ко Господу. Святый Кодрат, воззвав к Богу, произнес:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, Сыне невидимого Отца! Пошли помощь рабам Твоим, милостиво взгляни на смиренных и помилуй их! Дай терпение и непобедимую крепость Твоим страдальцам, чтобы они, претерпев до конца, победили и посрамили восстающего против них врага!</p>
          <p>Прошло много времени, — святые мученики молчали, так как были не в состоянии говорить от сильных страданий. Наконец мучитель приказал отвязать их и отсечь им головы. Таким образом двоица святых мучеников, Саторин и Руфин, взошли на Небо к сущему в двух естествах Господу Христу, за Которого они пострадали.</p>
          <p>После этого проконсул Перенний, удалившись из Кесарии, пришел в Аполлонию, всюду водя за собою святаго Кодрата, забирая для мучения также и других христиан. Вступив в храм Аполлона, Перенний сказал мученику:</p>
          <p>— Познай богов и будешь здоров: я прикажу врачам заботиться о тебе. Итак, подойди к богу Асклипию, и он исцелит тебя. Побойся величия богов: почти великого Аполлона и Иракла и царя всех богов Зевса, славного Арея и страшного Посейдона. Разве ты никогда не плавал на корабле по морю и не замечал грозной силы бога! Поклонись и сияющему с небес на землю Солнцу. Разве оно умерло, и его нет более на небе?</p>
          <p>Святый Кодрат отвечал:</p>
          <p>— Я поклоняюсь Истинному Богу Отцу, и Единородному Его Сыну, и Святому Духу и трепещу пред Его могуществом, величеством и неприступной славою. Я всегда хвалю и прославляю Его неизреченную силу и всемогущество, мертвым же кумирам я не буду кланяться и не стану почитать дела рук человеческих: я не боюсь ни бесов, ни тебя, обладающего кратковременной властью. По прошествии немногих дней я отойду к моему Богу, ты же вечно будешь горько стонать, потому что не захотел познать Бога, даровавшего тебе настоящую жизнь. Сын сатаны, брат диавола, сообщник бесов нечестивых, превосходящий свиней своим бессловесием, бешеный пес, кровопийца, змей, алчнее зверей пожирающий омерзительные мяса в капищах. Ужели вы не стыдитесь вашего безумия и не понимаете вашего ослепления? Вы закалаете в жертву богам скотов и птиц, — разве боги ваши, будучи бездушными, испытывают голод? Поднеси пищу к устам идола, разве он вкусит ее? И если боги ваши требуют жертв, то спроси, пускай ответит какой-либо из богов ваших, каменный или деревянный, чего он желает, чтобы заколали ему: козу ли, вола ли, или курицу? О погибельные! Сами впали в погибельный ров и нас желаете столкнуть в него.</p>
          <p>Проконсул, придя от этих слов в неистовую ярость, приказал возливать на язвы святаго уксус с солью, растирать их волосяными веревками и прикладывать к ребрам раскаленное железо. А затем, так как день уже склонялся к ночи, мучитель приказал бросить страдальца в темницу. Наутро проконсул вышел из Аполлонии, направляясь к Геллеспонту, ведя за собою связанными и захваченных христиан; вместе с ними везли и святаго мученика Кодрата, ибо от жестоких мук он не мог даже двигать ногами. Проконсул, миновав реку, называемую Рунток, был встречен воеводою той области. Из окрестных селений собрались также большие толпы христиан как будто на встречу проконсулу Переннию, а на самом деле, — желая видеть и почтить святаго великомученика Кодрата, слава о котором распространялась по всей Азии и по всей вселенной. Проконсул, вступив вместе с областеначальником во встретившееся на пути селение, переночевал в нем; с наступлением дня он пожелал принести жертву бесам, так как в селении было множество идолов — вместе с тем, конечно, он желал принудить к принесению жертв и христиан. Прежде всего проконсул приказал поставить пред собою святаго Кодрата, и так как он не имел сил идти пешим, то его к капищу привезли на колеснице. Но хотя святый Кодрат и слаб был телом, тем не менее на взгляд казался веселым, улыбаясь и веселясь о Боге Спасителе своем. Там стоял весь собравшийся народ, желавший видеть страдания Христова мученика. Проконсул спросил Кодрата:</p>
          <p>— Кодрат! Надумал ли ты познать богов или по-прежнему пребываешь в своем безумии?</p>
          <p>Святый громогласно отвечал:</p>
          <p>— Я с младенчества научен познавать Истинного Бога Христа; я — христианин от чрева моей матери и другого Бога не знаю, кроме Того, в Которого верую с пеленок!</p>
          <p>Тогда проконсул приказал разжечь громадный костер, поставить на нем железное ложе и, когда оно накалилось, положить мученика.</p>
          <p>— Не нужно, — сказал при этим святый, — чтобы меня кто либо вел и клал на это ложе, — я сам на него взойду!</p>
          <p>И вот, укрепленный силою Христовою, он сам пошел в огонь и, осенивши себя крестным знамением, возлег на раскаленном ложе и почивал на нем, как будто на мягкой постели, совершенно не испытывая вреда от огня. Огонь, потеряв свою естественную силу, служил рабу Божию на столько, лишь доставляя ему теплоты, сколько было необходимо для успокоения многотрудного и многоболезненного тела святаго мученика. Слуги диавола между тем подкладывали под ложе смолу, масло, хлопок, а святый воспевал:</p>
          <p>— Боже, в помощь мою вонми: Господи, помощи ми потщися. Да постыдятся и посрамятся ищущии душу мою.</p>
          <p>Причем он смеялся над мучителем, говоря:</p>
          <p>— Твой огонь холоден, и железо этого ложа гораздо мягче твоего ожесточенного сердца. Ты хорошо поступил, приказав мне, утомленному в дороге, отдохнуть на этой мягкой постели!</p>
          <p>С такими словами святый поворачивался на ложе, как будто на постели. Прошло много времени, а святый мученик оставался в огне живым, здоровым и неповрежденным; тогда мучитель, пылая гневом, приказал, сняв святаго с ложа, отсечь ему за селением голову. Вышед из огня твердыми ногами, святый уже более не нуждался в колеснице или поддерживающих, но сам собою пошел к месту казни, воспевая во время пути:</p>
          <p>— Благословен Господь, Иже не даде нас в ловитву зубом их.</p>
          <p>С ним вместе пели и некоторые из братий, следовавших за ним. И, воздав благодарение Богу, он склонил под меч свою честну́ю главу.</p>
          <p>Так скончался святый великомученик Христов Кодрат, будучи усечен мечом в десятый день месяца марта, в который увенчался мученичеством вместе с своею дружиною и соименный ему друг его, Кодрат Коринфский, что было в царствование над Греками и Римлянами Валериана, а над христианами в бесконечное царствование Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава со Отцем и Святым Духом ныне и присно и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-199-3">
    <title>
      <ru>Память преподобной матери нашей Анастасии, переименованной Анастасием скопцом</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобной матери нашей Анастасии, переименованной Анастасием скопцом</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В правление императора Юстиниана Великого в Константинополе проживала некая благочестивая, богобоязненная вдова, дочь богатых и благородных родителей, первая патрицанка в царском дворце по имени Анастасия. Сохраняя в сердце своем страх Божий, она неуклонно и внимательно соблюдала заповеди Божии. Анастасия, обладая выдающейся телесной красотой, еще более выдавалась красотою душевною: она была столь кротка и добронравна, что все, зная ее жизнь, смотрели на нее как на образец, и многие старались подражать ее добродетелям. И сам царь весьма почитал Анастасию; но сеющий плевелы, завидующий добродетельным, непрестающий вести войну с родом человеческим и поселяющий ссоры среди людей диавол навлек и на блаженную Анастасию ненавистную вражду. Он возбудил против святой ненависть в царице Феодоре, и последняя стала гневаться на неповинную рабу Божию. Услышавши о том от одного расположенного к ней человека и будучи исполнена божественного разумения, Анастасия, собравшись с мыслями, так рассуждала сама с собою:</p>
          <p>— Анастасия! Непременно спасай душу свою, пользуясь настоящей напастью как благовременной. Избавь и царицу от греха несправедливой ненависти, да и для самой себя исходатайствуй Царство Небесное!</p>
          <p>Поразмысливши таким образом сама с собою, Анастасия тайно наняла корабль и, захвативши некоторую часть принадлежавшего ей золота, — всё же прочее оставивши, — никем не замеченная отплыла в Александрию. Создавши здесь в одном месте на расстоянии пяти поприщ от города небольшой монастырь, она проживала в нем, трудясь для Бога и стараясь угождать Ему Единому. Анастасия всегда держала в руках приличествующее для ее пола рукоделье, а на устах непрестанное пение Псалмов и славословие Бога. Созданный ею монастырь, именовавшийся по имени основательницы патриции Анастасии патрикийским, впоследствии, еще до времени мусульманского владычества, сделался большим и славным, изобилующим всяким достатком. Но возвратимся к первоначальной речи об Анастасии.</p>
          <p>По прошествии нескольких лет после удаления святой Анастасии из Константинополя, гневавшаяся на нее царица Феодора скончалась. Царь, вспомнивши о патрицианке Анастасии, разослал повсюду послов, отыскивая ее с большим старанием. Скоро проведавши о том, агница Божия ночью оставила свой монастырь, удалилась в скит к авве Даниилу и сообщила этому блаженному старцу обо всем с нею случившемся. Тогда старец Даниил облек ее в мужскую монашескую одежду, назвал вместо Анастасии Анастасием евнухом, отвел в одну находящуюся вдали от Лавры пещеру, затворил ее там; преподавши Анастасии правило и устав жизни, он приказал ей ни самой никуда не выходить из пещеры и не дозволять к себе приходить никому. Одному из прислуживавших при нем братий Даниил указал место около пещеры, куда и приказал ему однажды в течение недели приносить небольшой хлеб и кувшин воды и класть всё это на указанном месте пред пещерою, а затем, принявши молитвенное благословение от затворника, немедленно удаляться. Здесь-то непоколебимая, мужественная Анастасия безвыходно, никем не видимая, прожила двадцать восемь лет, строго соблюдая назначенное старцем правило. К Анастасии никто не приходил, и никто, кроме приносящего хлеб и воду брата, не знал о ней. Но и последний не знал того, что она женщина по природе, а считал ее за мужчину-евнуха. Кто же в состоянии постигнуть своим умом, или пересказать языком, или передать письменно труды и подвиги святой Анастасии, принесенные в одиночестве Богу в течение двадцати восьми лет в пещере? Слезы, стенания, рыдания, бодрствования, пения, молитвы, чтения, стояния, коленопреклонения, пост, лишение необходимого, а больше же всего бесовские нападения и борьба с ними, постоянно напоминавшими об оставленных в миру сладостях плоти и всяческих иных мирских наслаждениях?! Каким образом всё это отражала и побеждала и притом пребывала безвыходно в течение всех дней тех лет та, которая ранее сего, в звании боярыни и первой патрицианки, долгие годы прожила в царских чертогах, проводя иногда время со множеством женщин и мужчин за мирскими трапезами и удовольствиями? Невольно ужасается ум при мысли, как всем сим пренебрегла святая Анастасия и изгладила обо всем том воспоминание из ума своего! Как достигла она такого смирения, поста, воздержания и тесноты скорбного пути? Столь доблестно подвизаясь, святая соделалась сосудом Святаго Духа и, до конца угодивши Богу, приблизилась к своей блаженной кончине.</p>
          <p>Провидевши заранее свое отшествие к Богу, Анастасия так написала на черепице старцу Даниилу:</p>
          <p>«Святый отче! Захвати с собою с поспешностию ученика, который приносит мне хлеб и воду, возьми также и необходимые для погребения орудия и приди, чтобы похоронить твое чадо — евнуха Анастасия».</p>
          <p>Написавши это, Анастасия положила черепицу вне пещеры пред дверями. В то же время и старец, узнавши о сем из бывшего ему ночью откровения от Бога, сказал своему ученику:</p>
          <p>— Чадо! Поспеши к пещере, где проживает наш брат евнух Анастасий и осмотри около пещеры. Там ты найдешь исписанный черепок, захвативши который, возвращайся поскорее к нам.</p>
          <p>Удалившись и найдя по слову старца исписанный черепок, брат принес его старцу. Прочитавши написанное на черепке, старец Даниил прослезился и, захвативши всё необходимое для погребения, отправился с означенным братом к пещере. Открывши последнюю, они нашли евнуха одержимого горячкою. Авва Даниил, припавши на грудь евнуха, плакал, говоря:</p>
          <p>— Блажен ты, брат Анастасий, потому что непрестанно имея попечение о смертном дне и часе, ты презрел земное царство!</p>
          <p>— Блажен и ты, — отвечала на сие Анастасия, — новый Авраам!</p>
          <p>— Итак, — продолжал старец, — помолись о нас ко Господу.</p>
          <p>— Честны́й старец, — отвечала Анастасия, — в сей час я более нуждаюсь в ваших молитвах.</p>
          <p>— Если бы я последний день своей жизни окончил прежде тебя, тогда и я помолился бы о тебе, — продолжал старец.</p>
          <p>Тогда Анастасия, севши на рогожу, облобызала голову старца и, молясь о нем, произнесла слова благословения. Старец, взявши своего ученика, приблизил его к ногам святой, говоря:</p>
          <p>— Благослови сего моего ученика, а твое чадо.</p>
          <p>— Предстоящий предо мною в сей час, дабы освободить меня от сего тела, Бог отцов моих, — сказала Анастасия, — знающий мои шаги в сей пещере и лишения жизненные ради Его Имени и видящий настоящую телесную болезнь мою, Он да упокоит на нем дух отца его, подобно тому как почил дух Илиин на Елисее!</p>
          <p>Обратившись затем к старцу, евнух произнес:</p>
          <p>— Отче, Господа ради не снимайте с меня одежды, в которую я облечен, дабы никто не узнал того, что касается моего пола.</p>
          <p>Причастившись затем Пречистых Христовых Таин, Анастасия сказала:</p>
          <p>— Отче, назнаменуй меня знамением Христовым и помолись обо мне!</p>
          <p>После сего Анастасия взглянула на восток и лицо ее просияло как огонь. Затем, сама осенивши себя крестным знамением, Анастасия сказала:</p>
          <p>— Господи в руце Твои предаю дух мой, — и с этими словами скончалась.</p>
          <p>После сего авва Даниил с учеником выкопали пред пещерою могилу, а затем старец, снявши с себя рясу, которую он носил, сказал ученику:</p>
          <p>— Чадо! Одень брата.</p>
          <p>Ученик, одевая святую, случайно заметил ее женские сосцы, высохшие на подобие сухих листьев, и, не рассказывая о том старцу, умолчал. Честно́е тело Анастасии они похоронили с обычным надгробным песнопением.</p>
          <p>Когда они возвращались затем домой, ученик сказал старцу:</p>
          <p>— Отче, разве ты не знал, что евнух Анастасий была женщина?</p>
          <p>— Да, чадо, я знал это, — отвечал старец, — и по той причине я одел ее в мужскую одежду и назвал Анастасием-евнухом, чтобы не было подозрения и чтобы никто о ней не узнал и повсюду не распространилась молва; относительно ее было много поисков со стороны царя по всем странам и в особенности же в сих местностях. Но вот, по благодати Божией, у нас она была сокрыта.</p>
          <p>Затем старец подробно рассказал ученику всё житие святой, которое потом стало известно во всем мире и написано для пользы читающим и слушающим во славу Христа Бога, прославляемого во святых своих во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
