<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-11T00:00:00">
  <feast id="ls-200-1">
    <title>
      <ru>Память иже во святых отца нашего Софрония Премудрого, Патриарха Иерусалимского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-11</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память иже во святых отца нашего Софрония Премудрого, Патриарха Иерусалимского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Софроний, самое имя которого означает целомудрие, родился в Дамаске от благочестивых и целомудренных родителей; они были именитые граждане и звали их Плинфос и Мира. С юности блаженный Софроний стал жить согласно своему имени, любя премудрость духовную и внешнюю и девственную чистоту сохраняя от утробы матери; обе эти добродетели: премудрость духовная и девственная чистота называются целомудрием; так, по словам святаго Иоанна Лествичника, целомудрие есть общее название для всех добродетелей; и все их старательно усваивал целомудренный Софроний. Прежде всего, он изучил внешнюю философию, за что и был прозван софистом, т. е. премудрым; это название софист в те времена было очень почетным, и его получали выдающиеся философы, например, Ливаний Софист, знакомый святаго Василия Великого. Желая после внешней философии приобрести духовную премудрость, блаженный Софроний обходил монастыри и пустыни отшельников и получал от богоугодных отцов пользу для своей души. Пришел он и в Святый Град Иерусалим и, посещая ближние монастыри, вошел в киновию великого Феодосия, где нашел инока Иоанна, прозываемого Мосх и Евират, саном пресвитера, человека добродетельного, притом весьма искусного и во внешней и внутренней премудрости. Софроний привязался к нему всем сердцем, как сын к отцу, как ученик к учителю, и следовал ему всюду до самой его кончины, ходя с ним вместе по монастырям и пустыням, посещая святых отцов и записывая их жития на пользу себе, как об этом свидетельствует книга, написанная ими обоими, под названием Лимонарь, или Цветник, и одобренная на Седьмом Вселенском Соборе. В этой книге учитель святаго Софрония часто называет его софистом, как равного себе в философском образовании; но преподобный Иоанн называет блаженного Софрония не только софистом и господином своим, но даже отцом; он не смотрел на него, как на ученика, а как на своего друга, спутника и сотрудника, как человека выдающейся жизни, и, кроме того, он провидел духом, что Софроний будет великим пастырем и непоколебимым столпом церкви Христовой. С этим преподобным Иоанном святый Софроний еще до своего пострижения прожил довольно долго сначала в Палестине, в той же киновии великого Феодосия, и в пустыне Иорданской, и в так называемом Новом монастыре, построенном святым Саввою, а потом оба, Иоанн и Софроний, покинули Палестину из страха перед нашествием Персов и отправились в область Антиохии Великой. В это время царь Персидский Хозрой Младший пошел на греческую землю войной по следующей причине. Мучитель Фока (как о том подробно пишет греческий историк Никифор) убил греческого царя Маврикия и захватил царский престол. А царь Маврикий когда-то оказал большое благодеяние Хозрою Персидскому: когда Хозрой был изгнан из Персидского царства и бежал в Грецию, то Маврикий был ему вместо отца и помог ему своими богатствами и воинскою силою возвратить себе престол в Персиде; так установился прочный мир между Греками и Персами. Когда же услыхал Хозрой об убийстве благодетеля своего — Греческого царя Маврикия, сильно пожалел о нем и, нарушив мирный договор с Греками, пошел мстить за убиение Маврикия. Персидские войска вступили во многие греческие владения, главным образом в Сирию, Финикию и Палестину, и покорили их. Тогда святые отцы, проводившие в тех странах постническую жизнь, оставили монастыри и пустынные жилища свои и бежали, кто куда мог. В это самое время и святые Иоанн и Софроний ушли из Палестины; а после ухода их был взят Персами Святый Град Иерусалим и Святое Древо Животворящего Креста Христова вместе со Святейшим Патриархом Захариею было захвачено в плен; оно пробыло в Персии в плену четырнадцать лет, к великой скорби и сожалению всех христиан. Прежде пленения Иерусалима святые Иоанн и Софроний, как сказано было, зашли в область Антиохийскую и, по обычаю своему, подобно пчелам, летающим по цветам и собирающим мед, обходили все места, где только слышали о добродетельных отцах, и, собирая духовный сот, слаще медового, записывали их жития в вышеупомянутую книгу Лимонарь. Когда же и туда стали приближаться персидские войска, они отплыли в Египет, в Александрию, где делали то же самое. Великую пользу принесли они всему потомству христианскому, описав деяния и поучения многих святых отцов, что видели они своими глазами и своими ушами слышали. Святый Софроний, когда прибыл в Александрию, не был еще пострижен в иноческий образ, что видно из шестьдесят девятой главы их Лимонаря, где учитель Софрония, Иоанн Евират, говорит следующее:</p>
          <p>«Пришли мы в Александрию, я и кир Софроний, брат мой, до пострижения его, и пошли к авве Палладию, мужу добродетельному и Божию рабу».</p>
          <p>И еще в главе сто десятой он же говорит:</p>
          <p>«Я с господином моим Софронием пошли в Лавру, отстоящую от Александрии в восемнадцати поприщах, к одному старцу, очень добродетельному, родом египтянину, и сказали ему:</p>
          <p>— Господин и отец, скажи нам слово, как жить нам друг с другом; кир софист (Софроний) хочет удалиться от мира и стать иноком.</p>
          <p>Тогда сказал нам старец:</p>
          <p>— Хорошо делаете, дети, что оставляете мир ради спасения своей души, сидите в безмолвии в келье, оберегайте свои помыслы и молитесь беспрестанно с надеждой на Бога, — Он даст вам Свой разум и просветит ваш ум.</p>
          <p>Отсюда видна удивительная добродетель святаго целомудренного Софрония: он, будучи мирянином, так много трудился, посещая в разное время монастыри и пустыни и с таким усердием искал себе душевной пользы как бы встать на путь спасения, так что до пострижения в иноки уже был совсем как инок, проводя добродетельную иноческую жизнь. Потом он был пострижен учителем своим во время постигшей его болезни, от которой он думал, что умрет, и было ему видение; об этом учитель его пишет в сто второй главе следующее:</p>
          <p>«Когда брат мой Софроний Премудрый был при смерти, стояли мы около него с аввою Иоанном Схоластиком, и сказал нам Софроний: мне казалось, что я иду какою-то дорогой и вижу целый хор девиц, которые с весельем говорили: «Пришел Софроний, венчался Софроний!». Потому девицы ликовали перед ним, что самое имя его означает целомудрие».</p>
          <p>Вот что написал о нем его учитель. Выздоровев от болезни и уже будучи иноком, он еще больше трудился и заботился о своем спасении и спасении других.</p>
          <p>В то время в Египте распространилась Севирова ересь, и они оба с учителем много боролись с еретиками; мудрые и начитанные в Божественном Писании, они спорили с еретиками и побеждали их. За это Святейший Патриарх Александрийский Иоанн Милостивый очень любил их и почитал как искренних друзей, помогавших ему против еретиков и утешавших его в печали. В житии его, написанном Леонтием, епископом Неапольским, рассказывается, что святый Иоанн Милостивый имел обычай по средам и пятницам сидеть при входе в церковь, позволяя всякому желающему свободно приходить к себе, и выслушивал нужды всякого, помогал, улаживал раздоры и споры; так творил он мир среди людей. Если же случалось, что никто не приходил к нему, когда он так сидел, и ничего не просил никто у него, то он вставал печальный и со слезами уходил в свой дом, говоря:</p>
          <p>— Нынче ничего не нашел смиренный Иоанн, ничего не принес Богу за свои грехи.</p>
          <p>Блаженный же Софроний (о котором идет речь), друг его, утешая его, говорил ему:</p>
          <p>— Право, отче, тебе нынче надо веселиться, потому что твои овцы живут мирно без раздоров и ссор, как Ангелы Божии.</p>
          <p>Отсюда видно, в каком почтении и любви у этого Святейшего Патриарха были святый Софроний со своим учителем.</p>
          <p>Оба эти святые обыкновенно старались каждый день поучаться чему-нибудь новому, видя или слыша что-нибудь полезное для себя. И случилось с ними следующее, как рассказывает о том Иоанн.</p>
          <p>«Я с господином моим Софронием Премудрым пошли в дом Стефана Философа, жившего по дороге в церковь Пресвятой Богородицы, построенную Патриархом Евлогием на восток от великого Тетрафила; был полдень. Когда пришли мы к дому Философа и постучались в ворота, привратник сказал нам:</p>
          <p>— Еще почивает господин мой, подождите немного.</p>
          <p>Тогда я сказал господину моему Софронию:</p>
          <p>— Пойдем к Тетрафилу и побудем там.</p>
          <p>Это место уважается жителями Александрии: говорят, царь Александр Македонский принес из Египта мощи святаго Пророка Иеремии и положил там, когда основывал в честь себя этот город. Придя туда, мы никого не нашли там, кроме трех слепых, и молча сели подле них со своими книгами. В разговоре друг с другом один слепой сказал другому:</p>
          <p>— Друг, как ты ослеп?</p>
          <p>А тот отвечал:</p>
          <p>— Я в молодости был корабельщиком; когда мы плыли из Африки, мне очень много пришлось смотреть на море; на глазах у меня сделались бельма, и я ослеп.</p>
          <p>Потом другой на вопрос, как он ослеп, отвечал:</p>
          <p>— Я работал на стеклянном заводе и однажды, неосторожно делая стекло, обжегся; так от огня я потерял зрение.</p>
          <p>Рассказав причину своей слепоты, два слепых спросили третьего, как он ослеп. Тот отвечал им:</p>
          <p>— Когда я был молод, я не любил трудиться и работать, а нравилось мне лениться; будучи же властолюбив и не имея, чем питаться, я начал воровать и делать много зла. Однажды я увидал: несут хоронить мертвеца, одетого в дорогие одежды; я пошел за носильщиками, чтобы посмотреть, где его положат; мертвеца похоронили у церкви святаго Иоанна; когда настала ночь, я открыл склеп, вошел туда и снял с мертвого все, оставив на нем только рубашку. Выхожу я из склепа, а во мне говорят злые мысли: вернись, возьми и рубашку, ведь она очень хорошая. И вернулся я, окаянный, чтобы снять и рубашку и оставить мертвеца нагим. И вот встал мертвец, сел перед мною, поднял руки и пальцами своими ободрал мне лицо и выцарапал мне оба глаза. Тогда я, окаянный, от беды такой и от боли едва вышел из склепа. Вот как я ослеп!</p>
          <p>Услышав это, поманил меня господин мой Софроний, и мы ушли от слепых. И сказал мне Софроний:</p>
          <p>— Правда, отец Иоанн, сегодня нечему больше учиться, достаточно полезного узнали, что никто, делая зло, не может укрыться от Бога».</p>
          <p>Отсюда ясно, как оба эти святые, Иоанн и Софроний, заботились об ежедневной пользе себе. Словами, — сегодня нечему больше учиться, мы сегодня достаточно полезного узнали, — он показывает, что каждый день они старались приобрести какую-нибудь пользу себе.</p>
          <p>Во время пребывания там, в Александрии, блаженный Софроний описал чудеса святых мучеников Кира и Иоанна в благодарность за исцеление своих глаз, потому что, когда заболели у него глаза и он прибег с молитвой и верой к тем святым бессребренникам-врачам, то получил от них просимое исцеление в их церкви, находившейся в Александрии; поэтому он усердно чтил их. Через несколько лет и Египту, где находится Александрия, начало угрожать персидское нашествие, и блаженным отцам Иоанну и Софронию пришлось бежать и оттуда; и Святейший Патриарх Иоанн Милостивый из страха перед варварами обратился в бегство. Вместе с ним они отправились в Константинополь и сели на корабль, желая быть вместе с тем, который не хотел с ними разлучаться. На пути Святейший Патриарх заболел и преставился в своем родном городе Алсафунте; прекрасную жизнь его и бесчисленные милости премудрый Софроний почтил похвальным надгробным словом; после погребения патриарха он отправился в древний Рим вместе с учителем своим Иоанном и с собравшейся около них братиею, до двенадцати человек; прожив же несколько лет в Риме, преподобный Иоанн, учитель Софрония, уже будучи старцем, отошел к Господу. Умирая же, он завещал возлюбленному своему ученику и духовному сыну Софронию блаженному не погребать его тела в Риме, но положить в деревянную раку и отвезти на гору Синайскую; если же нельзя будет достичь Синайской горы из опасения нападения варваров, то погребсти его мощи в киновии святаго Феодосия Великого, где преподобный Иоанн был сначала иноком. Так он и сделал. Подобно ветхозаветному Иосифу, вынесшему тело Иакова из Египта к месту погребения отцов своих, он взял из Рима тело преподобного Иоанна, своего духовного отца, и отплыл с братиею в греческие земли. Приплыв же в Аскалон и узнав, что от варваров невозможно дойти до Синайской горы, пришел в Иерусалим, занятый Персами, и погреб тело отца своего духовного в Феодосиевой киновии и сам остался жить со своей братией в Иерусалиме; патриарший престол там занимал тогда Модест, вместо Патриарха Захарии, бывшего в плену в Персии вместе с Честным Крестом. Спустя же недолгое время после прибытия святаго Софрония из Рима в Палестину соизволил Бог возвратить из плена в Иерусалим Святое Крестное Древо и Патриарха Захарию. Это случилось так. Воевода Ираклий, убив царя-мучителя Фоку и заняв сам греческий престол, начал войну с Персией и, одержав много побед над войсками Хозроя, владел его городами семь лет. Потом Сироес, сын Хозроя, убив своего отца и сам став Персидским царем, старался примириться с греческим царем Ираклием; а царь Ираклий первым условием мира поставил то, чтобы царь Персидский уступил Иерусалим Грекам и возвратил Честное Древо Святаго Креста и с ним Патриарха Захарию. Это было исполнено: с великою честью после четырнадцатилетнего плена было возвращено из Персии Крестное Древо, которое сам царь Ираклий нес на своих плечах в Святый Град (как о том написано под 14-м сентября); Святейший Патриарх Захария опять занял свой престол. Через несколько лет Честно́е Древо Животворящего Креста Господня тем же царем Ираклием было перенесено из Иерусалима в Царьград, чтобы столь великое христанское сокровище не взяли опять в плен какие-нибудь враги: действительно, потом опять Иерусалим был взят врагами, как о том будет сказано ниже. Патриарх же Захария недолго пробыл на престоле после возвращения своего из плена и отошел к Господу, а преемником его на престоле был опять Модест, но прожил только два года; по смерти же Модеста на патриаршество в Иерусалим был избран святый Софроний. В это время возникла ересь монофелитов, иначе сказать, единовольников, признающих в лице Христа, в двух Его естествах, Божеском и человеческом, одну волю и одно действие, как будто бы каждое естество не имело своего особого, свойственного ему действия и желания; исповедующие такое учение хулят Христа, признавая Его несовершенным в обоих естествах. Об этой ереси подробнее написано в житии Максима Исповедника, 21-го января. Особенно поддерживал эту ересь и распространял Кир, Александрийский Патриарх, собрав у себя Поместный Собор и повелев так веровать; ему последовал и Константинопольский Патриарх Сергий, а за ним — Пиррос и другие; многие тогда пострадали, не приняв этой ереси. Весьма воспротивился этой ереси Святейший Патриарх Иерусалимский святый Софроний и, собрав у себя Поместный Собор, проклял эту ересь единовольников и разослал всюду списки постановлений своего Собора, которые читались потом на Шестом Вселенском Соборе, утверждены святыми отцами и приняты как правоверные. Писал же святый Софроний и много других полезных Церкви Христовой слов, поучений и гимнов и житий некоторых святых, например, святой Марии Египетской, прожившей, подобно Ангелам в пустыне дольше обыкновенной человеческой жизни. Он хорошо пас Божию церковь, заграждая уста еретиков и далеко отгоняя их, как волков, от словесного стада.</p>
          <p>Потом случилось опять по Божию попущению нашествие варваров на Сирию и Палестину, но уже не Персов, а магометан, которые сначала взяли город Дамаск, а потом осадили город Божий Иерусалим и через два года заняли его. Когда греческое войско в Сирии было ими разбито и воевода Сергий убит, Святейший Патриарх Софроний с палестинскими христианами заперся в Святом Граде. Сохранилось его слово, сказанное народу в день Рождества Христова во время осады; в нем, как новый Иеремия, он оплакивает разорение и запустение Святых мест, допущенное Богом за людские грехи. В особенности же он жалеет о том, что нельзя было дня Рождества Христова праздновать по обычаю в Вифлееме, так как Вифлеем уже был в агарянских руках. В конце второго года осады доведенные до крайности христиане вынуждены были сдаться врагам и отворить им город. Но прежде Святейший Патриарх Софроний послал к князю агарянскому Омару условия мира, в которых первым было — не причинять никакого насилия и обиды христианской вере и святой Божией церкви. Омар дал обещание исполнить это и другие условия. Когда состоялся договор, отворили христиане городские ворота Агарянскому князю; он же, лицемерный и лукавый, притворился кротким и смиренным, как овца, будучи внутри хищным волком, оделся в изорванную одежду из верблюжьего волоса, вошел в город пешком и спрашивал, где церковь Соломонова, желая совершить там свои богомерзкие молитвы. Святейший Софроний вышел к нему навстречу и, увидев его в таком лицемерном виде, сказал:</p>
          <p>— Вот, будет мерзость запустения на месте святом, предсказанная Пророком Даниилом!</p>
          <p>И плакал он много со всеми христианами и убеждал князя снять рубище и одеться в подобающие ему княжеские одежды. Так Святый Град взят был Агарянами и христианство притеснено тяжелым рабством. А нечестивый этот Агарянский князь не сохранил условий мира, которые пообещал Святейшему Патриарху Софронию, и начал причинять многие беды иерусалимским христианам. При виде этого святый Софроний постоянно рыдал и молил Бога взять его душу от земли живых, чтобы не видеть ему более несчастий христиан и мерзости запустения, оскверняющей святые места, — и был услышан, вскоре окончив плачевную жизнь свою, и перешел от земного слезного Иерусалима к небесному радостному, в обитель всех веселящихся о Христе Иисусе, Господе нашем, Ему же слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-200-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Пиония, пресвитера Смирнского, и прочих с ним</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-11</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Пиония, пресвитера Смирнского, и прочих с ним</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Апостол велит почитать памяти святых: поминайте, говорит он, наставники ваша, иже глаголаша вам слово Божие; это для того, чтобы, вспоминая их веру, жизнь и добродетельную кончину, мы стремились им подражать. Так и память святаго мученика Пиония нам подобает почтить, потому что он, когда был в миру, многих обратил к Богу от прельщения бесовского; он был мужем апостольским и, когда, получив венец мученический, отозван был к Господу, — то оставил нам образец добродетелей, чтобы и доныне у нас была память об его учении. Начало же его страдальческого подвига случилось так.</p>
          <p>В двадцать третий день шестого месяца (то есть февраля — шестого по счету от сентября), в который совершалась память святаго священномученика Поликарпа, епископа Смирнского, в городе Смирне где жило очень много иудеев, были схвачены нечестивыми эллинами пресвитер Пионий, Савина, ревнительница благочестия, Асклипиад, Македония и Лин, пресвитер соборной церкви: тогда было гонение на христиан в царствование Декия. Пионий же раньше этого дня узнал, что они будут схвачены в праздник святаго Поликарпа. Поэтому, постясь с Савиною и Асклипиадом, он взял три сплетеные вериги, возложил на себя, на Савину и на Асклипиада и сидел дома, ожидая, когда придут их взять.</p>
          <p>В самый день памяти святаго Поликарпа, когда они после молитвы вкусили немного хлеба и воды, пришел Полемон, устроитель жертвоприношений идолам, вместе с воинами; он разыскивал христиан, чтобы привлечь их к принесению скверных идольских жертв, и сказал Пионию:</p>
          <p>— Знаете ли вы царский приказ? Знаете, что вам повелевается принести жертвы богам?</p>
          <p>Пионий отвечал:</p>
          <p>— Мы знаем заповеди Бога нашего, которыми Он повелевает Ему Единому поклоняться.</p>
          <p>— Идите на собрание, — сказал Полемон, — там покоритесь вы и против воли.</p>
          <p>Отвечали Савина и Асклипиад:</p>
          <p>— Мы покоряемся Богу Живому.</p>
          <p>И вел их Полемон без принуждения, а народ, видя, как они добровольно несут оковы, бежал за ними, тесня друга друга, словно на невиданное какое чудо.</p>
          <p>Когда пришли святые на собрание к градоначальникам, бесчисленная толпа эллинов, а еще больше иудеев, заняла все места во входах и горницах. Поставив святых посредине, Полемон сказал:</p>
          <p>— Пионий! Покоритесь царскому повелению, как другие покорились, и принесите жертвы богам, чтоб не быть вам жестоко мучимым.</p>
          <p>Пионий же простер руку и с светлым лицом начал говорить к народу:</p>
          <p>— Жители смирнские, вы, которые хвалитесь красотой города и тем, что здесь жил Гомер, и иудеи, присутствующие здесь, послушайте немногие слова, которые я скажу вам. Я слышу, вы смеетесь и радуетесь, что пришли к вам некоторые из нас; вы считаете смехом и игрушкой тот грех, что приносят жертву идолам не по своей воле, а по принуждению. Но вам, эллинам, надобно послушать учителя своего Гомера, говорящего, что нехорошо радоваться погибели человека. Вам же, иудеи, Моисей повелевает: аще узриши осля врага твоего, падшее под бременем его, да не мимоидеши е, но да воздвигнеши е с ним. Также нужно вам послушать и слова Соломона: аще падет враг твой, не обрадуйся ему, в преткновении же его не возносися. И я, слушая моего Учителя, предпочитаю умереть, чем преступить Его слова, и всеми силами стараюсь не отступать от Его Заповедей, которым я издавна научился сам, а потом научил и других. Что вы смеетесь над ними, иудеи? Если мы вам и враги, как вы говорите, однако мы люди; вы говорите, что мы вас обижаем, когда говорим правду; но скажите: кого мы обидели, кого гнали, кого принуждали кланяться идолам? Не считаете ли вы своих грехов равными грехам тех, которые теперь от страха перед людьми преступают Божию заповедь и кланяются идолам? Но вас кто принуждал служить Веельфегору или съедать жертвы мертвых, или смеяться с дочерьми иноплеменников, или приносить в жертву бесам своих сыновей и дочерей, или роптать на Бога, или злословить Моисея, или задумывать снова возвратиться в Египет? Я уж не говорю о других ваших делах; а вы еще говорите, что никто не может вас прельстить: разве вы не читали своих книг: Исход, Судей, Царств и прочих, в которых вы обличаетесь? Вы указываете нам на некоторых из нас, которые не по принуждению, а по своей воле обратились к идолам, и из-за этих немногих вы обличаете и осуждаете всех христиан. Но, иудеи, подумайте вы о настоящей жизни: она похожа на гумно, где стоит на земле большой стог, — чего? Плевел или пшеницы? Когда же придет работник веять лопатою, тогда легкие плевелы легко относятся ветром, пшеница же остается на земле. Посмотрите на невод, закинутый в море: все ли, что попало в него и вытащено, хорошо? Нет. Так и настоящая жизнь. Как же вы хотите, чтоб мы страдали: как виновные, или как невинные? если — как виновные, то и вам нужно также пострадать, когда сами дела ваши уличают вас в неправде; если же — как невинные, то вам, несправедливым, какая же будет надежда на спасение, если пострадают праведники? — аще праведник едва спасется, нечестивый и грешный где явится?. Приближается суд миру, и знамения его заметны. Я прошел все еврейские страны, перешел реку Иордан и видел землю, до сих пор носящую на себе знамение Гнева Божия за грехи людей, живущих на ней и совершающих убийства и многие злодейства путникам. Я видел дым, исходящий от нее, поля и нивы, опаленные огнем, без всякого плода, лишенные влаги. Видел я и Мертвое море (т. е. асфальтовое озеро, производящее смолу), и воду, потерявшую свои свойства по Гневу Божию; она не может ни напоить животного, ни удержать в себе человеческого тела и все, что ни бросят в нее, выбрасывает тотчас вон. Но что я вспоминаю такие далекие места! Вы видите Декаполь в Лидии, сгоревший от огня, и до сих пор лежит он опаленный в наказание нечестивым. Вспомните об извержении горы Этны и попалении острова Сицилии. Если же это кажется вам далеко от вас, то подумайте о теплых водах, выходящих из земли: почему они нагреваются и бывают горячи? Не от огня ли, приготовленного для грешников внутри земли? Отсюда мы узнаем, что будет суд миру и казнь огнем для грешников от Бога через воплотившееся Его Слово, Господа нашего Иисуса Христа, и потому мы не служим богам эллинским и золотому идолу поклоняться не хотим.</p>
          <p>Святый Пионий говорил и еще, а Полемон, градоначальники и весь народ слушал в глубоком молчании. Потом некоторые граждане вместе с Полемоном стали просить Пиония, говоря:</p>
          <p>— Послушайся, Пионий, мы любим ведь тебя за твой добрый нрав и кротость и хотим, чтоб ты остался жив: ведь правда — хорошо и сладко жить и видеть свет солнечный!</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— И по-моему эта временная жизнь приятна, но несравненно приятнее та жизнь, которой мы, христиане, желаем; свет этот весел и приятен, я признаю это, но еще радостнее и приятнее Свет Истинный, который мы надеемся увидеть. Все это, видимое телесными глазами, прекрасно; мы и не осуждаем и не ненавидим Божьего творения; но есть и другое, невидимое, что поистине прекраснее и что мы ставим выше всего видимого.</p>
          <p>Один кощунник, по имени Александр, человек хитрый, сказал:</p>
          <p>— Послушай меня, Пионий!</p>
          <p>Отвечал ему святый:</p>
          <p>— Ты лучше послушай меня, потому что все, что ты знаешь, знаю и я, а ты не знаешь того, что я знаю.</p>
          <p>Александр же, ругаясь над святым, сказал ему:</p>
          <p>— А эти узы зачем на тебе?</p>
          <p>— А затем, — отвечал святый, — чтобы вы не думали, что мы идем на поклонение к вашим идолам, но чтобы вы знали верно, что идем мы в темницу и на смерть за Бога нашего.</p>
          <p>Долго еще равными соблазнами увещевал Александр Пиония, но ничего не достиг и, наконец, сказал:</p>
          <p>— Что тратить много слов, когда не хотят они оставаться живыми!</p>
          <p>Народ же хотел, чтоб Пиония поставили на видном месте так, чтоб всем слышны были его слова; но Полемон не позволял этого, боясь как бы не произошло в народе смуты и разных толков. Он сказал Пионию:</p>
          <p>— Если ты не хочешь принести жертвы богам, то войди по крайней мере в их храм.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Какая польза будет идолам от того, что я приду к ним?</p>
          <p>— Согласись, Пионий, — повторил Полемон.</p>
          <p>— О, если бы я мог, — возразил Пионий, — убедить вас всех сделаться христианами!</p>
          <p>Они же засмеялись и сказали:</p>
          <p>— Нет уж, пожалуйста, не делай так, чтобы нам живым гореть в огне.</p>
          <p>А святый сказал им:</p>
          <p>— Еще хуже по смерти вечно гореть в огне неугасимом.</p>
          <p>Блаженная Савина улыбнулась, а Полемон и другие сказали ей:</p>
          <p>— Чего ты смеешься?</p>
          <p>Она отвечала:</p>
          <p>— Я радуюсь, что я — христианка, потому что кто тверд в вере Христовой, тот возрадуется во веки.</p>
          <p>Сказали ей нечестивые:</p>
          <p>— Вот ты посмеешься, когда потерпишь, чего не хочешь: женщин, не кланяющихся богам, отводят в дом разврата.</p>
          <p>А она отвечала:</p>
          <p>— Бог — Святый, Истинный — позаботится обо мне.</p>
          <p>После этого стали записывать имена святых и их ответы, которыми они исповедали Христа и отвергались идолов; когда хотели записать имя Савины, святый Пионий тихо сказал ей, чтоб она не говорила своего настоящего имени, а назвалась бы Феодотиею; это он сделал для того, чтобы ее поступок не был известен ее госпоже. Дело в том, что святая Савина была рабыней одной знаменитой гречанки, которая за несколько лет перед тем, в царствование Гордиана, не будучи в состоянии отвратить от Христа своей рабыни, блаженной Савины, прогнала ее связанную в пустынные горы, где ее тайно кормили верующие; потом многим старанием святаго Пиония она была избавлена от оков и от рабства своей госпоже. Святый Пионий боялся, что госпожа ее как-нибудь узнает ее по имени и захочет ее опять взять к себе; поэтому он и велел святой Савине назваться Феодотией.</p>
          <p>Когда Полемон спросил ее:</p>
          <p>— Как тебя зовут?</p>
          <p>Она отвечала:</p>
          <p>— Меня зовут Феодотиею.</p>
          <p>— Христианка ли ты? — спросил Полемон, а святая ответила:</p>
          <p>— Да, христианка.</p>
          <p>Ее ответы были записаны так же, как и ответы Пиония и Асклипиада.</p>
          <p>Полемон спросил еще:</p>
          <p>— Какого ты бога почитаешь?</p>
          <p>Святая отвечала:</p>
          <p>— Бога Всесильного, сотворившего Небо и землю и всех нас, познанного нами чрез Его Слово, воплотившееся от Пречистой и Неискусобрачной Девы Богородицы, чрез Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>Записав имена святых, повели их в темницу, а за ними следовал весь народ.</p>
          <p>Некоторые говорили про святаго Пиония:</p>
          <p>— Посмотрите: он всегда был бледен, а как нынче румян!</p>
          <p>А другие кричали:</p>
          <p>— Мучить надо сих, если не хотят приносить жертву богам.</p>
          <p>Отвечал святый Пионий:</p>
          <p>— Мучьте, кто вам препятствует! Нас не охраняют оруженосцы, не защищают нас воины, мы в ваших руках: мучьте нас!</p>
          <p>Кто-то указал на святаго Асклипиада и сказал:</p>
          <p>— Этот хочет принести жертву богам.</p>
          <p>— Лжешь, — отвечал святый Пионий, — ни один из нас не сделает этого.</p>
          <p>Другие же вспоминали об отпавших от Христа и, называя их по имени, говорили:</p>
          <p>— Такой-то и такой-то принесли жертву, а вы что не хотите?</p>
          <p>Отвечал святый Пионий:</p>
          <p>— У каждого своя воля; что мне до других? Я — Пионий.</p>
          <p>Негодовал народ на святаго Пиония и его товарищей; едва дошли они до темницы: чуть было не побил их народ.</p>
          <p>Войдя в темницу, они нашли там Лина, пресвитера соборной церкви, заключенного в узы за Христа, и женщину из села Карины, по имени Македонию; к ним приходили многие верующие и приносили, что им нужно, но они не хотели брать и раздавали тюремным сторожам. Некоторые и из эллинов посещали святых и старались их обратить в свое нечестие, но, слыша от них твердые ответы, уходили с удивлением. Еще приходили к Христовым узникам и те, которые были прежде христианами, но против желания принуждены были отпасть от благоверия: страх перед мучениями склонил их принести жертвы идолам; они горько плакали целыми часами и днями в темнице перед святыми; плакал горько о них и святый Пионий, особенно о тех, которые отличались хорошей и честной жизнью, но убоявшись мук, принесли жертвы истуканам; он плакал и говорил:</p>
          <p>— Новым мучением мучусь я в своем сердце, душа моя разрывается на части, когда вижу, как свиньи топчут бисер церковный, как небесные звезды отрываются змеиным хвостом на землю и как виноград, насаженный десницею Божией, пожирается диким вепрем и расхищается прохожими. Дети мои, сожалею о вас, пока опять не вселится в вас Христос; питомцы мои любезные, вскормленные небесным хлебом, зачем вы совратились на грешный путь; теперь беззаконные старцы опорочили целомудренную Сусанну, т. е. Церковь Христову; теперь Аман торжествует, Эсфирь же со всем своим племенем смутилась; теперь настал голод, не недостаток хлеба или воды, а слова Божия; теперь задремали все девы евангельские и спят. Исполнилось слово Господне: если Сын Человеческий придет, найдет ли Он веру на земле? и другое его слово: предает брат брата на смерть; слышу, как теперь каждый предает своего ближнего. Поистине испросил нас сатана просевать, как пшеницу, но огненная лопата в руках Слова Божия пусть провеет гумно свое; потеряла свою силу соль и выметена вон и топчут ее люди. Но пусть никто не думает, дети, что Господь изнемог: не Господь, а мы изнемогли, потому что, говорит Он, разве изнемогла рука Моя избавить вас? Или разве отяжелел слух Мой, чтоб слышать вас? Но грехи ваши удалили вас от Бога вашего. Мы согрешили, братья, преступили Заповеди Господни и сотворили беззаконие, прогневали Бога и опечалили ближнего; мы укоряли друг друга, лгали, и клеветали друг на друга, и пожирали сами себя, а нужно было, чтобы правда наша была выше правды фарисеев и книжников. Еще слышу я, что иудеи приглашают некоторых из вас на свои собрания; берегитесь, как бы не попасть еще в худшие сети и не впасть в непростительный грех, т. е. хулу на Духа Святаго, — не будьте вместе с иудеями князьями Содомскими и людьми Гоморрскими, руки которых обагрены кровью. Мы ни Пророка не убивали, ни Христа не предавали и не распинали. Да что говорить много! Вспомните, что прежде много раз вы слышали от меня; вы хорошо знаете, что иудеи говорят, будто Христос был простым человеком и, как смертный, был убит на смерть. Но пусть они скажут нам: если Он был простым смертным человеком, то каким образом весь мир наполнился множеством Его учеников? И как многие жестоко страдают за Имя Его? Каким образом именем простого и смертного человека через столько лет после Него изгонялись бесы и теперь изгоняются и будут изгоняться и далее до скончания века? И много других чудес в Церкви верующих делаются Его Всесильным Именем. Не понимают того окаянные иудеи, что Христос, Господь наш, пострадал по Своей воле, умер за нас и в третий день со славою воскрес. Но говорят беззаконные, будто бы Христос был чародей и силой волшебства воскрес из мертвых; так пусть они покажут вам, какое писание их или наше говорит это о Христе, или какой праведный человек сказал это когда-либо? Разве не известно, что это ложь, и говорящие такую ложь самые скверные беззаконники? И почему таким людям больше верят, чем праведным? Я еще в детстве слышал эти ложные слова их. Написано в Писании, как Саул пришел к волшебнице и просил вызвать из мертвых Пророка Самуила; женщина сделала чары, и увидел Саул старца, выходящего из земли, одетого в длинную одежду, и понял он, что это Самуил, и спрашивал его, о чем хотел. Что же, могла ли эта волшебница на самом деле воскресить Самуила или нет? Если скажут иудеи, что могла, то признают, что неправда сильнее правды, и волшебство сильнее святости, потому что святый Пророк не мог ослушаться волшебницы; говорящие так мерзки и прокляты. Если же скажут, что та волшебница не могла на самом деле вокресить Пророка Самуила своими волхвованиями, то и о Христе Господе нашем они не могут сказать, что Он воскрес из гроба волшебной силой. Рассказ же этот Священного Писания объясняется следующим образом. Как мог диавол, живущий в волшебнице, вызвать на этот свет душу святаго Пророка, почивающую на лоне Авраамовом? Ведь меньшее не имеет власти над бо́льшим, и диавол не может повелевать святому, но отпавшие от Бога ангелы слушаются тех, которые оставили Бога, служат им и вызывают их волшебством; и чего просят у них волшебники, то исполняют диаволы: попросила волшебница повиновавшегося ей диавола, он и принял на себя вид пророка. И это не удивительно, если сам сатана, по слову Апостола, преображается в светлого Ангела; поэтому и слуги его могут принимать на себя вид слуг Божиих, так и антихрист примет на себя образ Христов. Стало быть, волшебница не воскресила Самуила, но показала отпавшему от Бога Саулу диавола в образе Самуила; об этом свидетельствует само Писание; так, явившийся в образе Самуиловом, говорит Саулу: и ты завтра будешь со мною. Как же может Саул, враг Божий, быть вместе со святым Пророком Самуилом? Не лучше ли ему быть с диаволом, которому он покорился, отпав от Бога? Пусть знают лживые иудеи, что нельзя никаким волшебством на самом деле воскресить из мертвых; и как волхвованием она не воскресила Самуила, так и Христос не от волхвования воскрес, а Божественной Своей силою разрушил силу смерти, и как по Своей воле Он пострадал и умер, так по Своей воле воскрес, самовластно, как Бог. Если же они и этому не поверят, то скажите им: мы, если даже и принесли жертву идолам, но все-таки гораздо лучше вас: вы по своей воле принесли жертву бесам, а мы были вынуждены к тому силою.</p>
          <p>И увещевал святый Пионий отступников, говоря:</p>
          <p>— Не отчаивайтесь, братья, хотя вы и сделали тяжелый грех — принесли жертву идолам, но покайтесь истинно и обратитесь опять всем сердцем ко Христу, Богу своему: Он милостив и готов принять всех, приходящих к Нему с покаянием, и вас примет с радостью, как детей Своих.</p>
          <p>А они с великим рыданием каялись в своем грехе и обращались опять ко Христу Богу.</p>
          <p>После этого пришел к темнице Полемон, устроитель идолослужений, и Феофил магистрат с войском и народом; они вывели святых и сказали:</p>
          <p>— Вот, ваш епископ Евктимон поклонился нашим богам и принес им жертву; послушайтесь и вы и сделайте то же, что и он; если же не сделаете того, то вас будут судить жрец Лепидон и Евктимон в храме богов.</p>
          <p>Отвечал святый Пионий:</p>
          <p>— Если епископ Евктимон принес жертву идолам, то его воля, что нам до того! Мы не станем приносить жертв. Судить же нас нужно антипату, а не Лепидону, и не Евктимону, и не вам; как же это вы, не дожидаясь прибытия антипата, берете на себя его власть?</p>
          <p>Пришедшие, излив свою досаду на святых, удалились. Потом они опять вернулись с войском и толпой народа и ложно объявили:</p>
          <p>— Антипат прислал приказ вести вас на суд в Ефес.</p>
          <p>Пионий ответил:</p>
          <p>— Пусть придет посланный, возьмет нас и ведет.</p>
          <p>Сказал тогда Феофил:</p>
          <p>— Что же вы мне не верите? Я — князь, и мне можно поверить.</p>
          <p>И, накинув веревку на шею святому Пионию, приказал воинам вести всех в идольский храм; взяли всех и повели насильно, так как святые не хотели идти к идолам и громко кричали:</p>
          <p>— Мы — христиане! Зачем нам идти к истуканам?</p>
          <p>Но воины с силою влекли святых, а Пиония чуть не удушили, таща его за шею на веревке.</p>
          <p>Когда их привели на середину площади и были они близ капища, святый Пионий упал на землю, говоря, что он — христианин и не хочет входить в кумирницу. Тогда шестеро слуг, напав на него, стали бить его руками и ногами и коленами, ударяя по ребрам; но он не слушал их; тогда взяли его на руки, понесли и бросили в кумирнице пред скверным алтарем, где еще стоял окаянный епископ Евктимон, совершая жертвоприношение идолам. После того Лепидон сказал:</p>
          <p>— Почему ты, Пионий, не хочешь принести жертву богам?</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Потому что мы — христиане.</p>
          <p>— Какого вы чтите бога? — спросил Лепидон.</p>
          <p>— Того, — отвечал Пионий, — Который сотворил Небо и землю, море и все, что находится в них.</p>
          <p>Лепидон спросил:</p>
          <p>— Кто же был распят?</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Тот был распят, Которого Бог Отец послал на спасение миру.</p>
          <p>Князья громко засмеялись, а Лепидон начал бранить и укорять блаженного Пиония. Потом надели насильно на святых мучеников венцы, в которых нечестивые обыкновенно совершали жертвоприношения, и заставляли их съесть жертвенного мяса. Они же, разломав венцы, бросили их на землю, топтали их ногами и плевали на жертвоприношения. Нечестивые идолопоклонники подняли крик и отвели опять святых в темницу с бранью и побоями.</p>
          <p>Когда святый Пионий входил в двери темницы, то один воин сильно ударил его чем-то по голове и ранил. И тотчас ударивший почувствовал боль в руках, весь был охвачен болезнью, тело его покрылось струпьями и распухло, так что он едва мог дышать.</p>
          <p>Потом прибыл в Смирну антипат Квинтилиан и, сев в суде, позвал на допрос одного святаго Пиония. Допросив его и увидев, что он не покоряется, он велел его нагого повесить и строгать его тело железными крючьями. Мучили так святаго и говорили:</p>
          <p>— Что ты спешишь к смерти?</p>
          <p>Святый же отвечал:</p>
          <p>— Спешу не к смерти, а к жизни вечной.</p>
          <p>После этого мучения святый был осужден на смерть, и, по обычаю римскому, ему прочли следующий смертный приговор:</p>
          <p>«Пиония, который сам признал себя христианином, повелели мы распять и сжечь заживо».</p>
          <p>Приведенный на место распятия и сожжения, он сам разделся и, посмотрев на свое тело, весьма обрадовался своей телесной чистоте, затем взглянул на Небо и возблагодарил Бога за то, что сохранил его так до конца в чистоте непорочной.</p>
          <p>На земле лежало дерево, наподобие креста, на котором он должен был быть распят; он сам лег на это дерево, распростерся и дался воинам пригвоздить его. Когда он был уже пригвожден, ему сказали:</p>
          <p>— Послушайся, Пионий, покорись царскому приказу: мы вынем гвозди, врачи вылечат тебя, и ты будешь здоров.</p>
          <p>Святый же, помолчав, сказал:</p>
          <p>— Хочу заснуть, чтобы лучшим мне встать во всеобщее воскресение.</p>
          <p>Пригвоздив Пиония, дерево подняли, поставили прямо, вкопали крепко нижний конец в землю, обложили вокруг дровами и зажгли. Сильное пламя охватило со всех сторон святаго, а он, закрыв глаза, молился про себя Богу и не сгорал. Все, видя его с закрытыми глазами, подумали, что он уже умер. А он, спустя довольно времени, когда пламя стало понемногу утихать, совершив свою молитву в тайне своего сердца, открыл глаза.</p>
          <p>Народ очень удивился, что он еще жив в таком огне. Потом с веселым видом он произнес «аминь» своей молитве, прибавив: «Господи, приими дух мой», и скончался.</p>
          <p>Огонь угас, а тело его оказалось совершенно целым, и даже волосы на его голове не сгорели. Лицо же было светло, сияло Божественной благодатью: это был знак радости его святой души, вошедшей в небесную радость и принявшей от десницы Христовой венец.</p>
          <p>Это было в царствование Декия, в городе Смирне, при антипате Квинтилиане, в пятый день мартовских ид по римскому счету, а по восточному в седьмой месяц (т.е. в марте, седьмом месяце от сентября), одиннадцатого числа, в субботу, в десятом часу дня. Так пишет Метафраст о святом Пионии.</p>
          <p>О других же святых мучениках, взятых и содержавшихся в темнице вместе со святым Пионием, не написано, в каких мучениях они окончили свой подвиг; однако, несомненно, что они пострадали за Христа и достигли небесной жизни со святым Пионием.</p>
          <p>Этот святый пресвитер Пионий написал житие и страдание святаго священномученика Поликарпа, епископа Смирнского, а после и сам вместе с ним сподобился царствия Господа нашего Иисуса Христа, царствующего с Отцом и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
