<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-13T00:00:00">
  <feast id="ls-202-1">
    <title>
      <ru>Перенесение честных мощей иже во святых отца нашего Никифора, Патриарха Цареградского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Перенесение честных мощей иже во святых отца нашего Никифора, Патриарха Цареградского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Великий архиерей Божий, святый Никифор, Патриарх Цареградский, за благочестное почитание святых икон был низвержен с престола своего злочестивым царем Львом Армянином и отослан на остров Проконнис. Здесь он тринадцать лет провел в заточении и поругании, и, преставившись ко Господу, был погребен при храме святаго мученика Феодора — в монастыре, им самим созданном.</p>
          <p>Спустя несколько лет, по смерти злочестивых царей — Льва Армянина, Михаила Валвоса и сына его Феофила, — скипетром Греческого царства овладела благочестивая царица Феодора, правившая царством вместе с сыном своим Михаилом, — тогда еще весьма юным.</p>
          <p>В это же время скончались также и лжепатриархи Константинопольские — Феодот Касситер, Феодор Спафарокандидат, потом Антоний Касимат и, наконец, Иоанн, по прозванию Анний; по хитрости своей он казался волхвом, и, как незаконно поставленный, благочестивыми людьми был низвержен с престола. После него на Константинопольскую кафедру вступил святый Мефодий, который и возвратил Святой Церкви почитание икон. В это именно время с острова Проконниса были возвращены в Царьград и честны́е мощи исповедника Христова святаго Никифора.</p>
          <p>Святейший Патриарх Мефодий так советовал благочестивой царице Феодоре:</p>
          <p>— Не прилично, — говорил он ей, — лучшему из патриархов — святому Никифору, изгнанному с престола за Православие, — даже и умершему до сих пор находиться в изгнании: святое тело его нужно возвратить к престолу его; ведь мы не избежим греха, если оставим мощи его в заточении, — мы как будто даже покажем себя одобряющими его изгнание и соглашающимися, что это низвержение его с престола было справедливым. Мы знаем, что колено Иосифово сподобилось благословения за то, что спустя четыреста лет перенесло кости отца своего из Египта в землю Ханаанскую, — мы же, сыны благочестия, — разве допустим еще долее отсутствие мощей отца нашего, божественным учением которого мы воспитаны в правоверии; самый град сей царский, один из лучших в поднебесной, жаждет честны́х останков святаго вождя и пастыря своего, и готов хранить их у себя с благоговением. Да возвеселится снова невеста-Церковь о женихе своем. Когда он был живым, Церковь лишилась его по несправедливости царской; пусть же теперь примет она, по повелению пастырелюбивой царицы, почившее о Господе тело того. О благочестивая царица, ты ведь видишь, как народ, умиренный тобою в правоверии, горит желанием услышать духом даже и умершего пастыря своего. Если он увидит принесенную к себе хотя тень его, — он будет считать его как бы живым и, приняв как живого, сохранит останки его, как некое богатейшее сокровище.</p>
          <p>С этими словами Святейшего Патриарха Мефодия христолюбивая царица Феодора тотчас же согласилась, проговорив:</p>
          <p>— Сие и для душ наших будет полезно, да и имя наше в последующие времена будет хранимо с честию.</p>
          <p>Тогда Святейший Патриарх не медля, взяв с собою пресвитеров и иноков, отправился на остров Проконнис, сопровождаемый множеством народа.</p>
          <p>Придя в монастырь святаго мученика Феодора, Патриарх открыл гроб святаго Никифора, и все увидели честно́е тело, спустя девятнадцать лет после погребения, совершенно сохранившимся; не имея даже и следа тления, оно испускало благоухание.</p>
          <p>Совершив Всенощное бдение и Божественную Литургию, святый Мефодий взошел в гробницу, и, объемля честные мощи святаго Никифора, сказал ему, как бы живому:</p>
          <p>— О блаженнейший муж, во всем уподобившийся святому Иоанну Златоустому ведь ты перенес те же труды и претерпел те же скорби, как и он; подобно святому Иоанну, ты дерзновенным словом обличал беззаконие, перенес несправедливое изгнание, и вот уже более тридцати лет, — сначала живым, а потом умершим — находишься в заточении. Теперь же отдай себя нам, твоим возлюбленным сынам, и, отшед отсюда, возвратись в свою страну, — и любящий твой народ, как и прежде, с радостию тебя приимет. Безбожный царь, который незаконно изгнал тебя из церкви, принял достойное по своим делам наказание, лишившись и царства, и самой жизни. Ныне же благочестивые цари тебе, как бы живому, возвращают твою церковь; вместе со мною они, как христолюбивые сыны, очистили церковь от еретических скверн и устроили ее столь же благолепно, какою она была и прежде, после твоих трудов. Воззри и посмотри на собранных чад твоих; все они пришли из ближних городов; остальные же, кои живут гораздо дальше, с нетерпением ждут тебя; их, как осиротевших, не оставляй печальными и не удаляйся от них, дабы град твой имел мощи твои, как драгоценный дар; украшаясь ими, он более возвеличится и украсится, нежели царским венцем.</p>
          <p>Сказав это, Святейший Патриарх Мефодий поднял мощи святаго и положил их в новую раку; потом, вместе с Освященным Собором, подняв их на рамена, со псалмопением перенес святые мощи в корабль; подняв паруса, они вскоре достигли Царьграда.</p>
          <p>Благочестивая же царица Феодора вместе с сыном своим Михаилом и всем синклитом, клириками и множеством народа, со свечами, кадилами и пением, исполненные неизреченной радости и веселия, вышли к пристани навстречу честны́х мощей святаго Патриарха своего Никифора. Взяв святые останки его, они прежде всего понесли их в соборную церковь святой Софии, откуда святый Никифор был изгнан.</p>
          <p>Это перенесение святых мощей происходило в тринадцатый день месяца марта, — в тот самый день, когда святый Никифор был изгнан зловерным царем из царского города.</p>
          <p>Когда день преклонился к вечеру, в церкви святой Софии над честны́ми мощами было совершено Всенощное бдение, а утром из церкви святой Софии они были перенесены в храм святых Апостолов и там положены с благоговением. С этого времени и постановили чтить память исповедника Христова Никифора во славу Христа Бога нашего со Отцем и Сыном и Святым Духом славимого. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
