<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-15T00:00:00">
  <feast id="ls-204-1">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Агапия, Пуплия, Тимолая, Ромила, Александра, Александра, Дионисия и Дионисия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-15</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Агапия, Пуплия, Тимолая, Ромила, Александра, Александра, Дионисия и Дионисия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Эти святые мученики жили в царствование Диоклетиана. Агапий происходил из Газы, Тимолай — из понта Евксинского, оба Дионисия — из Трипполя финикийского, Пуплий и оба Александра — из Египта, а Ромил был иподиаконом диоспольской церкви. Все они пострадали в Кесарии палестинской от игемона Урвана во второй год поднятого тогда гонения на христиан.</p>
          <p>Тогда был издан указ по всем странам и городам принуждать христиан к поклонению идолам и принесению им жертв. По случаю бывшего тогда языческого праздника в Кесарии для собравшегося со всех сторон народа готовилось зрелище, именно — уготовлялись на мучение христиане, содержимые там в узах. Посмотреть на это зрелище собрались все еллины, бывшие там.</p>
          <p>Прежде всего после многих мучений был сожжен на костре святый мученик Тимофей (память его — 19 августа); после того были преданы на съедение зверям святый мученик Агапий и святая мученица Фекла (не тот Агапий, который воспоминается ныне, но другой такого же имени, пострадавший ранее со святою Феклою и воспоминаемый вместе с мучеником Тимофеем в августе месяце).</p>
          <p>Когда происходило сие кровавое зрелище, шесть мужественных юношей-христиан: Пуплий, Тимолай, Ромил, оба Александра и Дионисий, память коих празднуется ныне, воспламенившись ревностию о Христе, сами связали себе руки — в знак того, что они желают пострадать за Христа и из любви ко Христу готовы идти на огонь и на съедение зверям. Подойдя быстро к самому центру зрелища, они остановились перед игемоном Урваном и громогласно воскликнули:</p>
          <p>— Мы — христиане!</p>
          <p>Игемон, видя, что они еще юны возрастом, не желая губить их, стал ласково увещевать их поклониться идолам и не губить себя самих в таких цветущих летах. Когда же он не имел успеха, приказал отправить их в темницу.</p>
          <p>Спустя несколько дней к числу узников Христовых был причислен святый Агапий, муж честный и славный среди христиан, так как он уже ранее с большим дерзновением исповедывал Имя Иисуса Христа и претерпел уже за это многоразличные муки. Агапий был в это время взят вместе со слугою своим Дионисием египтянином и заключен в темнице вместе с упомянутыми шестью святыми мужами, так что всех их стало восемь.</p>
          <p>Долгое время сии святые мученики были содержимы в темнице, много раз были мучимы различным способом, но не отверглись от Христа.</p>
          <p>Наконец, они были осуждены на отсечение и все в один день положили честны́е главы свои за Главу Церкви Иисуса Христа, Которому предали свои души и от Которого были увенчаны венцами победными в Церкви Торжествующей на Небеси.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-204-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Никандра</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-15</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Никандра</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Никандр жил в Египте во время царствования Диоклетиана. Сей благочестивый человек по роду занятий был врач. Он постоянно посещал находящихся в темницах святых мучеников, страдавших за Христа, врачевал их язвы, подавал им потребную пищу и погребал тела их.</p>
          <p>Один раз он увидел тела мучеников, выброшенные в поле на съедение зверям, но не осмелился подойти к ним днем, боясь как бы не быть самому захваченным мучителями, ибо он был человеком немощным и страшился лютых мучений, пока не был укреплен благодатию Божиею.</p>
          <p>Когда настала ночь, он отправился к телам святых мучеников и, взяв на плечи свои по одному, погребал их в некотором сокровенном месте, обвив чистыми плащаницами.</p>
          <p>Один язычник увидел его за этим делом и донес о нем правителю.</p>
          <p>После этого святый Никандр был взят мучителями и подвержен лютым мукам, но не отрекся от Христа, а мужественно и радостно перенес все те муки, которых раньше боялся.</p>
          <p>Мучитель, увидя его столь незыблемым в своем исповедании, как бы столп непоколебимый или гору недвижимую, приказал снять с него живого кожу и обезглавить его; таким образом святый мученик совлекся ветхого, земного человека и облекся в нового, небесного. По отсечении своей честно́й главы он, как честный уд, присоединился к честнейшей главе Христу Господу своему и соцарствует с Ним вечно, с ликами прочих святых мучеников прославляя Пресвятую Троицу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
