<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-16T00:00:00">
  <feast id="ls-205-1">
    <title>
      <ru>Память святаго апостола Аристовула</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго апостола Аристовула</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Аристовул был одним из семидесяти апостолов, родом из Кипра. Он был братом святаго Апостола Варнавы, также одного из семидесяти.</p>
          <p>По вознесении Господа он проповедывал вместе с Апостолом Павлом, учителем вселенной, проходя по разным странам. Апостол Павел упоминает о нем в послании к Римлянам, где говорит: целуйте сущыя от Аристовула. т. е. от дома или рода Аристовулова, так как некоторые из родственников Аристовула и Варнавы жили тогда в Риме. Когда Павел писал послание к Римлянам, Аристовул в это время был вместе с Павлом, почему Павел и написал в послании приветствие родственникам Аристовула от себя и от самого Аристовула.</p>
          <p>Когда святый Павел поставлял многих епископов, посылая их проповедывать Слово Истины по всем городам и странам, тогда он поставил епископом и Аристовула и послал его с проповедию в Британию, к людям неверующим и жестоким.</p>
          <p>Здесь Аристовул много потрудился в благовестии Христове и много пострадал от этих жестоких людей: иногда его били без милости, иногда его влачили по улицам, поругаясь над ним. Одним словом, он принял от людей сих многие поругание и истязание, пока не просветил их благодатию Христовою и не научил их вере во Христа. Затем святый крестил их, построил им церковь, рукоположил пресвитеров и диаконов и скончался там.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-205-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Савина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Савина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Город Гермополь, в Египте, был отечеством святаго мученика Савина, который был мужем славным во всей стране той и начальником в городе своем.</p>
          <p>По причине гонения, воздвигнутого на христиан в царствование Диоклетиана, когда многие христиане были мучимы и умерщвляемы, святый Савин оставил свой дом, власть, богатства, и всех родных и тайно ушел из города Гермополя, укрываясь в одном отдаленном селении вместе с прочими христианами.</p>
          <p>Поселившись в небольшом доме, он проводил в посте и молитвах все дни и ночи.</p>
          <p>Служители же идолов весьма ревностно искали Савина, князя Гермопольского, чтобы подвергнуть его мучениям, но нигде не находили его, о чем сильно скорбели.</p>
          <p>Один нищий, приходивший за милостынею к блаженному Савину и получавший из рук его пищу и всё потребное, взяв пример с Иуды предателя, пришел к язычникам и сказал:</p>
          <p>— Что дадите мне, чтобы я показал вам того, кого вы ищете, — Савина?</p>
          <p>Они дали ему две златницы. Затем пошли за ним, дошли до того дома, где жил святый, окружили его и постучали в дверь.</p>
          <p>В это время со святым Савином было шесть христиан. Подумав, что это пришел кто-либо из братий, они открыли дверь дома.</p>
          <p>Тогда язычники быстро вошли в дом, взяли всех и связали. Святаго же Савина связали особенно крепко — двумя тяжелыми цепями — и затем привели его на суд к игемону той страны, именем Ариану.</p>
          <p>Святый Савин был долгое время расспрашиваем на суде и много раз принуждаем к принесению жертвы идолам. Но он не отвергся Христа. Вследствие этого он был мучим еще более жестоко, был терзаем острым железом, жегом огнем.</p>
          <p>Наконец святый был потоплен в реке.</p>
          <p>Таким образом святый окончил свой подвиг и отошел к Подвигоположнику Христу, чтобы принять от Него венец победы.</p>
          <p>Вместе с ним были мучимы и прочие шесть христиан, взятые с ним; и они награждены были от Господа на Небеси одинаковой с Савином славой.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-205-3">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Трофима и Фала</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Трофима и Фала</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В городе Лаодикии (не в том, что находится в Сирии, но в находящемся в Карии, между малоазийскими реками: Ликосом и Меандром) было два священника — брата по плоти — Трофим и Фал.</p>
          <p>Родом они были из Карии, из города Стратоника. Тот и другой были твердыми в вере мужами и проповедниками слова Божия. Желая обратить на путь спасения души заблуждших, они спорили с еллинами и неустанно укоряли их нечестие.</p>
          <p>Однажды нечестивые идолопоклонники, не стерпя обличений святых, взяли их обоих и заключили в узы.</p>
          <p>В то время, в царствование Диоклетиана и Максимиана, в Карию прибыл игемон Асклипиодот и поселился в городе, называемом Бофор, находящемся недалеко от Лаодикии.</p>
          <p>Начальник воинской стражи в Лаодикии послал сказать игемону о двух, взятых под стражу, христианских священниках и спрашивал, как с ними поступить. Он получил ответ — побить обоих камнями.</p>
          <p>Когда же святые мученики Трофим и Фал были выведены на убиение, их окружили христиане и защищали от камней, так что ни один камень, пущенный в них, не повредил им; наоборот, бросавшие каменья, против своей воли, поражали ими сами себя. Трудясь бесплодно долгое время и изнемогши, мучители окончили метать камни.</p>
          <p>Узнав об этом, начальник воинской стражи отпустил обоих святых. Они же продолжали учить всех небоязненно вере Христовой и обличать неверие еллинов.</p>
          <p>Спустя некоторое время градоначальники опять взяли их под стражу и отправили к игемону в город Бофор, сказав при сем:</p>
          <p>— Этих людей мы, по повелению твоему, били камнями, но камни не прикоснулись им; поэтому мы отсылаем их к тебе.</p>
          <p>Игемон приказал повесить святых и терзать без милосердия тело их острым железом.</p>
          <p>Будучи мучимы, они взывали громким голосом:</p>
          <p>— Мы — христиане! Мы не поклонимся идолам и не послушаем нечестивого повеления царей земных!</p>
          <p>После всех этих мучений игемон осудил их на распятие, сказав:</p>
          <p>— Пусть они будут распяты, как и Тот обольститель, в Которого они веруют.</p>
          <p>Затем святые были изведены из города на место, где им были уготованы кресты. Шли же они с радостию, благодаря и восхваляя Бога за то, что Он сподобляет их умереть такою смертию и через это уподобляет страдание их пречистым Страстям и распятию Господа Иисуса.</p>
          <p>За ними следовало множество народа — мужей и жен, хотевших видеть их кончину.</p>
          <p>Когда же они были приведены ко крестам, некоторые из христиан принесли им немного пищи и упрашивали их вкусить ее.</p>
          <p>Не желая огорчить просивших, они вкусили немного из принесенного; остальное же роздали окружавшим их.</p>
          <p>Затем они были пригвождены железными гвоздями ко крестам и распяты по подобию Господа Иисуса.</p>
          <p>Вися на кресте, они много говорили к народу, уча его познанию Бога и святой вере.</p>
          <p>После того поднялся плач и вопль в народе: одни укоряли игемона за жестокосердие, за то, что неповинных ни в чем мужей он предал такой лютой смерти. Другие же взывали:</p>
          <p>— Слава Тебе, Боже, потому что сила Иисусова засвидетельствовала себя и в наши времена!</p>
          <p>Некая женщина, иудеянка, поклонилась святым, висящим на кресте и воскликнула:</p>
          <p>— Блаженны матери, родившие людей сих!</p>
          <p>Здесь же стояла и матерь их, с мужеством взиравшая на страдание двух сыновей своих.</p>
          <p>Многие из числа предстоящих собирали каплющую от святых их честну́ю кровь, причем одни омочали в крови сей свои платки, а другие — перстни для исцеления своих болезней душевных и телесных.</p>
          <p>Мученики же Христовы, Трофим и Фал, помолившись Богу, предали Ему свои святые души, месяца марта, в 16-ый день; для погребения их верные приготовили чистые плащаницы и благовонные ароматы.</p>
          <p>На место мучения пришел и страж темничный и, поклонившись мученикам Христовым, исповедал пред всем народом, что видел двух святых мучеников, восходящих на Небо, и трех Ангелов, сопровождавших их и беседовавших с ними.</p>
          <p>После того народ отправился к игемону и просил его, чтобы он приказал снять с крестов святые тела мучеников и разрешил предать их погребению.</p>
          <p>Игемон, выслушав эту просьбу, сначала разгневался и велел воинам своим бить пришедших. Но спустя некоторое время успокоился и сказал, что, кто хочет, может взять тела умерших.</p>
          <p>После того святые были сняты со крестов и положены в новом гробе. При этом между христианами возник спор о том, в каком месте предать честно́му погребению сии святые тела: одни хотели здесь, другие — там.</p>
          <p>Наступил вечер. Народ не отходил от телес святых мучеников, но всю ночь пробыл около них с возженными свечами и псалмопением.</p>
          <p>Когда наступило утро, жена игемона принесла благовония и ароматы и возлила их на тела святых мучеников. Затем она положила на гроб драгоценный покров и сказала во всеуслышание:</p>
          <p>— Я в эту ночь видела во сне мужей сих, посланных Богом вместе с Ангелами наказать мужа моего за неповинное убиение сих страдальцев.</p>
          <p>Многое и другое говорила она, укоряя своего мужа за жестокость и немилосердие.</p>
          <p>Мать же святых мучеников и два честны́х мужа, Зосима и Артемий, сограждане святых мучеников, взяли честны́й гроб со святыми телами их и принесли его в город Стратоник, где и погребли святых с честию.</p>
          <p>Между тем приближался день, в который нечестивые идолопоклонники праздновали рождение Диоклетианово.</p>
          <p>Игемон, придя в Лаодикию, устроил здесь большое торжество в честь своего нечестивого царя.</p>
          <p>Но его внезапно постигло наказание Божие за неповинно пролитую кровь святых мучеников: он вдруг упал на землю и метался как бесноватый, трепеща всеми членами своими.</p>
          <p>Все, бывшие здесь и видевшие это, исполнились великого страха.</p>
          <p>Игемон же взывал:</p>
          <p>— Где бог Зевс?</p>
          <p>— Где бог Ираклий?</p>
          <p>— Где бог Гермес?</p>
          <p>— Где прочие боги и богини? Пусть придут и помогут мне!</p>
          <p>Потом игемон сказал:</p>
          <p>— Напрасно я поклонялся им! Вот, предаюсь я теперь огню вечному, посылаемому от живущего на Небесах Бога и рабов Его, Трофима и Фала.</p>
          <p>Говоря это, он кричал громким голосом, так что везде был слышен вопль его. От тяжести своих мучений он стал рвать зубами свое тело и кусать язык и, мучаясь так, испустил свою окаянную душу.</p>
          <p>Мучитель с горьким плачем отошел к нечестивым богам своим, чтобы мучиться во аде; святые же мученики Трофим и Фал с радостию отошли к Господу и Богу своему, чтобы вечно царствовать на Небесах, предстоя пресветлому престолу Отца, и Сына, и Святаго Духа. Богу же слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
