<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-18T00:00:00">
  <feast id="ls-207-1">
    <title>
      <ru>Память иже во святых отца нашего Кирилла, архиепископа Иерусалимского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-18</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Языком твоим мудре, божественными вдохновенми, просветил еси твоя люди, едину чести Троицу, естеством нераздельну, разделяему же лицы. Темже радующеся, всесвятую твою память празднуем, иже к Богу молитвенника тя предлагающии.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память иже во святых отца нашего Кирилла, архиепископа Иерусалимского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Кирилл Иерусалимский, происходя от благочестивых родителей, получил строго православное воспитание; в царствование Константина Великого он принял монашество, а при сыне его Констанции был избран, по смерти архиепископа Максима, на иерусалимскую кафедру. Ревнуя о сохранении в чистоте христианского учения, святый Кирилл, будучи архиепископом, деятельно и неустанно боролся с ересями Ария и Македония. Этим он возбудил против себя сильную вражду со стороны впавших в арианскую ересь епископов, между последними был и митрополит Кесарии Палестинской Акакий, явившийся впоследствии главным виновником первого изгнания святаго Кирилла.</p>
          <p>Однажды в праздник Пятидесятницы около трех часов дня в Иерусалиме наблюдалось следующее чудесное знамение: на небе явилось начертание Честна́го Креста, сиявшее ослепительным светом; начинаясь от Голгофы, оно простиралось до горы Елеонской. Так как император Констанций, разделяя ересь Ария, притеснял православных, всячески помогая еретикам, то святый Кирилл сообщил ему о чудесном знамении, увещевал оставить путь заблуждения и обратиться в Православие.</p>
          <p>Между тем митрополит Акакий, пользуясь содействием императора, к которому был близок, восстал на святаго Кирилла за то, что он обличал его в ереси и не повиновался ему, хотя Иерусалим в то время находился в подчинении у митрополита Кесарийского; это произошло вследствие упадка Иерусалима после разрушения Римлянами. Святый же Кирилл не только не хотел подчиняться еретику-митрополиту, вдобавок низложенному Поместным Сардикийским Собором, но и обличал его за злоупотребление не принадлежавшею ему по правилам церковным властию; по указанным причинам он не считал для себя возможным подчиняться митрополиту Акакию. Кроме того, святый Кирилл полагал, что, наоборот, Кесария Палестинская должна быть подчинена Иерусалиму, ибо Церковь Иерусалимская есть Мать всех Церквей; тем более, что и Сардикийский Собор, низложивший Акакия, принадлежавшее ему начальство передал предшественнику святаго Кирилла, архиепископу Иерусалимскому Максиму.</p>
          <p>Проникнутый чувством неприязни к святому Кириллу, Акакий нашел повод к обвинению его благодаря следующему обстоятельству. В Иерусалиме настал сильный голод. Народ, не находя средств для поддержания жизни, обратился за помощию к своему архиепископу. Святый Кирилл по своему милосердию близко к сердцу принял просьбы пасомых и истратил на них всё свое имущество. Но так как голод не прекращался, и помочь было уже нечем, то святый Кирилл начал продавать церковные вещи, — золото, серебро и ценные завесы, покупая на вырученные от продажи деньги пшеницу для голодающих. В это время появился слух, что будто бы в городе видели какую-то женщину, плясавшую в священном облачении на улице. На вопрос, откуда ею получена священная одежда, женщина отвечала, что она приобрела ее у одного купца, причем назвала и его имя. Спрошенный в свою очередь купец сказал, что одежду для продажи дал ему сам архиепископ. Неизвестно, было ли всё это на самом деле или нет, но только слух дошел до митрополита Акакия, который счел его достаточным для обвинения святаго Кирилла. На созванном им Соборе он предложил извергнуть святаго Кирилла, как обесчестившего продажею священный предмет, на что Собор изъявил свое согласие. Таким образом, при содействии еретичествующих епископов, низложенный еретик-митрополит сверг с престола Иерусалимского православного архиепископа и силою заставил его удалиться из пределов Иерусалима. Святый Кирилл сначала удалился в Тарс, где пребывал у епископа Сильвана. Видя, что последний не совсем правильно понимает некоторые догматы веры, святый Кирилл указал ему на уклонение и утвердил в Православии. Услыхав об этом, Акакий написал Сильвану письмо, извещая о низвержении святаго Кирилла и советовал ему или прекратить общение со святым Кириллом или, по крайней мере, запретить ему совершение Богослужения в находящейся под его управлением церковной области. Но Сильван не послушался Акакия: он почитал святаго Кирилла как человека благочестивого, учением своим поддерживавшего и наставлявшего многих православных; о самом же изгнании Сильван знал, что оно произошло не по какой-либо вине со стороны святаго Кирилла, а единственно по зависти и ненависти Акакия.</p>
          <p>После этого в Селевкии был Поместный Собор, на который прибыло до 150 епископов; среди них находился и святый Кирилл. Прежде чем начались заседания Собора Акакий стал настаивать на удалении отлученного им святаго Кирилла. Многие епископы не согласились на подобный поступок. Тогда Акакий, оставив Собор, отправился в Царьград. Здесь пред императором и Патриархом Евдоксием, тоже арианином, он оклеветал покинутый им Собор, называл его скопищем злых людей, собравшихся не для пользы, но во вред церкви. Особенно сильное негодование сумел возбудить Акакий в императоре против св. Кирилла. Он рассказал ему, что св. Кирилл продал драгоценную священную одежду, подаренную Константином Великим Иерусалимскому архиепископу Макарию для облачения в нее во время совершения Таинства Крещения, и что потом эту одежду видели на одном человеке, плясавшем на местах народных увеселительных собраний. Император до того сильно разгневался, что подверг святаго Кирилла заточению.</p>
          <p>По смерти Констанция на престол вступил Юлиан Отступник. В первые годы своего царствования он под видом благочестия отменил все постановления Констанция, направленные ко вреду православных: по приказанию Юлиана были освобождены из заточения все ранее изгнанные Констанцием православные епископы. В это время и святый Кирилл был возвращен на свою кафедру. Утвердившись на престоле, Юлиан открыто отрекся от Христа. Противникам христиан евреям он дал большую свободу; между прочим он не только дозволил им строить храм на месте разрушенного Римлянами, но и уделил на постройку часть из государственных податей. Когда еще только началось это богохульное по своим намерениям дело, святый Кирилл предсказывал своим приближенным, что слова Христовы о разорении самых камней храма — не останет камень на камени, иже не разорится, несомненно исполнятся. Святый Кирилл молил Владыку Христа, чтобы Он не попустил совершиться начатому предприятию, но разрушил его вместе с планами строителей. Господь услышал молитву раба Своего и осуществил предсказанное Им о непременном исполнении слов Своих. В одну ночь случилось сильное землетрясение, так что сдвинулись с места даже уцелевшие основания древнего Соломонова храма, не говоря уже о камнях только еще положенных евреями; и всё это, — остатки древнего храма и новые постройки, — действием невидимой Божией силы было развеяно как пыль. При наступлении дня все удивлялись совершившемуся чуду. Когда же евреи опять хотели взяться за дело, то тотчас спал с Неба огонь и истребил рабочие орудия; великий ужас объял их. В следующую ночь на одеждах евреев появилось знамение креста, которое они не могли ничем уничтожить.</p>
          <p>После этого святый Кирилл, предсказание которого об исполнении слов Христовых так торжественно оправдалось, опять подвергся изгнанию. Его заместителем, насколько с вероятностию можно полагать, был святый Кириак. Он был иудей и носил имя Иуды; во время розысков царицею Еленою Честна́го Креста Господня им было указано его сокрытое местонахождение; затем он крестился и получил имя Кириака.</p>
          <p>Впрочем, по изгнании святаго Кирилла святый Кириак недолго занимал его место: он вскоре претерпел мученическую кончину за исповедание Христово от Юлиана. После погибели Юлиана святый Кирилл снова взошел на престол иерусалимский, но вследствие усиления ариан в царствование Валента в третий раз подвергся ссылке за свое благочестие и твердую борьбу с еретиками. Наконец, при Феодосии Великом святый Кирилл с честию был возвращен в Иерусалим. В продолжение восьми лет он с истинно пастырскою ревностию управлял Церковию и мирно почил о Господе, оставив в наследие свои многополезные писания.</p>
          <p>Кондак, глас 1:</p>
          <p>Языком твоим мудре, божественными вдохновенми, просветил еси твоя люди, едину чести Троицу, естеством нераздельну, разделяему же лицы. Темже радующеся, всесвятую твою память празднуем, иже к Богу молитвенника тя предлагающии.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-207-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Анина Чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-18</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Анина Чудотворца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Анин был родом из Халкидона. Родители его были христианами. Подобно евангельскому Закхею он был небольшого роста, но, взамен того, был велик духом. С самых юных лет он отличался кротким, незлобивым нравом и постоянно стремился к деланию добра.</p>
          <p>Когда преподобному исполнилось пятнадцать лет, родители его умерли. Вскоре после этого святый решил оставить суетное мирское житие, для чего и поселился в одном из монастырей, где принял пострижение в монашество.</p>
          <p>Ревнуя о безмолвном подвижническом житии, святый Анин вскоре оставил монастырь и ушел в одну далекую пустыню, расположенную близ того места, где протекает река Евфрат, отделяющая Сирию от Персии. Здесь Анин встретил одного отшельника, по имени Маиума, подвизавшегося в пещере. Святый поселился у него и подражал ему в подвигах поста и молитвы. Оба они содержали столь строгий пост, что во всю Четыредесятницу не вкушали ничего совершенно, но, несмотря на это, всегда имели радостные лица, как бы присутствуя на царском пиру. Святый Анин настолько преуспевал в своих подвигах, что превзошел даже своего учителя — старца. Он проводил многие дни совершенно без пищи, молясь день и ночь, так что даже старец дивился его подвигам.</p>
          <p>В том месте, где подвизался святый Анин с отшельником, не было воды, потому что река Евфрат находилась в расстоянии пяти стадий от их пещеры. Святый Анин носил воду из этой реки в малом сосуде, намеренно не пользуясь большим сосудом, чтобы трудиться как можно более, часто ходя за водой.</p>
          <p>Один раз святый Анин отправился за водою на реку, но не успел он еще отойти и одного стадия от своей пещеры, как сосуд его был наполнен водою внезапно явившимся ему Ангелом. Заметив, что Анин возвратился необычно скоро, старец понял, что Бог сотворил с ним чудо, исполнив его благодати Своей. После этого он стал упрашивать его быть своим учителем и наставником, но, не будучи в состоянии уговорить его к этому, решил оставить его, чтобы не заставлять служить себе того, которому он сам хотел бы и считал себя обязанным послужить. Пришедши в один монастырь, расположенный близ реки Евфрата, старец рассказал братии о святом Анине. С этого времени молва о святом Анине распространялась всё более и более, и к Анину стали приходить многие люди, искавшие подвижнической жизни.</p>
          <p>По удалении старца Маиума из пещеры, святый Анин сказал сам себе: «Я здесь начал подвизаться, здесь и останусь до конца своей жизни», — и остался в пещере. Впрочем, святый Анин неоднократно уходил из пещеры в глубь пустыни; пробыв здесь двадцать или тридцать дней, он возвращался обратно в свою пещерную келлию. Своими постоянными подвигами святый достиг того, что умертвил в себе все плотские страсти и совершенно поработил плоть духу.</p>
          <p>Господь исполнил святаго Своей благодатию, так что даже подчинил ему диких зверей, обитавших в пустыне. Куда бы ни пошел святый, — ему следовали два льва, одному из которых он исцелил язву на ноге.</p>
          <p>Святый Анин был безмездным врачом не для животных только, но и для людей, потому что Бог дал ему власть и силу исцелять всякий недуг и всякую болезнь в людях. Слава о святом распространилась по всей стране той. К нему приводили многих недужных, и всех их он исцелял по благодати Божией. Вследствие этого святый уже не уходил в пустыню, но пребывал постоянно в своей келлии ради приходящих к нему людей; для того Бог и даровал его той стране, чтобы приходящие к нему, как бы к некоему источнику исцелений, не отходили неутешенными, но чтобы каждый получил от него врачевство соответственно своей болезни: один получал у него исцеление своим телесным недугам, другой врачевал свои душевные болезни, слушая его наставления и поучения.</p>
          <p>Ввиду того, что место, где жил святый, было безводным, а потребность в воде была большая вследствие большого количества людей, приходящих к святому, святый ископал небольшой колодезь, в который собиралась дождевая вода.</p>
          <p>Один раз к святому пришли несколько человек и попросили дать им воды, которою бы они утолили свою жажду. Святый велел одному из своих учеников (у него было уже шесть учеников) почерпнуть воды из колодезя. Но ученик сказал ему, что вода уже вся истощилась в колодезе, так что не осталось ее там ни одной капли. Преподобный же сказал ему:</p>
          <p>— Я надеюсь на дивную силу Божию. Иди, и ты найдешь воду, которою и утолится жажда пришедших.</p>
          <p>Ученик отправился и, к удивлению своему, нашел колодезь, наполненным водою до верха. Прославив Бога, он почерпнул воды в колодезе и, принеся ее к своему учителю, рассказал ему о совершенном силою Божиею чуде. Воды этой хватило на много дней. Всё сие случилось в семнадцатый год подвижнической жизни святаго. Когда же вода вся вышла, а дождя всё еще не было, святый не восхотел снова просить у Бога чуда, но, смирившись, начал сам ночью носить воду из Евфрата. Всю ночь до самого утра святый трудился, постоянно прославляя Бога и памятуя слова Господа, сказанные Им в Своем Евангелии святом: иже аще напоит чашею воды во Имя Мое, не погубит мзды своея.</p>
          <p>Случилось однажды, что к преподобному пришли некоторые братия из соседнего монастыря, сильно жаждавшие от долгого пути; между тем в колодезе воды не было совершенно. Тогда преподобный тайно взял водоносы и сам отправился на реку за водой. Вскоре он уже возвращался обратно. Заметив, что преподобный возвращается слишком скоро, братия подумали, что святый сильно устал и, не дойдя до реки, возвратился обратно. Братия пошли навстречу ему, намереваясь сами отправиться за водою. Но когда братия начали снимать с плеч святаго водоносы, они заметили, что водоносы наполнены были до верху водою. Братия весьма удивились всему происшедшему, потому что Ангел Господень наполнил сосуды водою, как и ранее это было при Маиуме старце. Тогда братия воскликнули:</p>
          <p>— Благодарение Господу! По заслугам святаго отца нашего, водоносы наполнились водою!</p>
          <p>Но святый, наблюдая всегда смиренномудрие, сказал братии:</p>
          <p>— Простите меня, братия! Я — человек грешный! Вода сия дарована вам Богом не ради меня, но по причине великой вашей жажды, чтобы вы не изнемогли совершенно, дожидаясь, пока я возвращусь с реки.</p>
          <p>Епископ города Неокесарии, по имени Патрикий, весьма уважал святаго за те чудеса, которые творил Бог ради заслуг святаго; он неоднократно посещал его и поставил его, против его воли, пресвитером.</p>
          <p>Узнав, что сам святый носит воду из Евфрата для утоления жажды приходящих к нему людей, епископ прислал к святому в дар осла, которой мог бы возить воду из реки.</p>
          <p>Спустя несколько дней к святому пришел один бедный человек, не имевший чем заплатить своего долга заимодавцу. Пришедший просил святаго помочь ему уплатить его долг. Преподобный же, будучи нищим духом и не имея никакой вещи, которую мог бы отдать, сказал пришедшему:</p>
          <p>— Возьми, брат мой, вот этого осла, продай его и вырученными деньгами заплати долг свой.</p>
          <p>Человек тот взял осла и ушел от святаго, а святый снова стал носить воду из реки сам.</p>
          <p>Когда епископ узнал об этом, то послал к святому другого осла и велел сказать:</p>
          <p>— Осла этого я не даю тебе в собственность, но ты можешь употреблять его для ношения воды; когда же он будет нужен мне, я возьму его обратно.</p>
          <p>Спустя некоторое время к преподобному пришел один бедный человек и просил у него милостыни. Не имея ничего, что бы можно было дать, кроме осла, святый отдал его просящему.</p>
          <p>Когда затем к святому прибыл епископ, то, не нашед осла, он велел ископать большой колодезь и наполнить его при помощи многих животных водою из реки (обычно в безводных и сухих местах искапывались колодези, которые и наполнялись водою, получаемою от дождя или от таяния снега, или приносимою из реки). Наполнив колодезь доверху, епископ взял своих животных к себе; когда же вода истощалась в колодезе, епископ снова присылал своих ослов для ношения воды к колодезю и потом брал их к себе обратно.</p>
          <p>В Апамее подвизался один столпник, по имени Пионий, проводивший строго подвижническую жизнь. Жившие среди окрестных жителей грабители пришли ночью к его монастырю, думая найти здесь большие богатства. Подкопав стену, грабители вошли в монастырь, но, обошед его, нигде ничего не нашли и возвращались с пустыми руками. Один из разбойников, уходя, взял камень и бросил им в святаго столпника. Камень попал в голову святаго и сильно ранил его.</p>
          <p>Когда злодеи ушли от того места, столпник намеревался уже сойти со столпа, чтобы идти к судиям с жалобою на разбойников.</p>
          <p>Святый Анин, узнав об этом, призвал к себе льва, служившего ему, поставил перед ним пищу и сказал:</p>
          <p>— Ешь до полного насыщения, потому что тебе предстоит далекий путь.</p>
          <p>Затем, взяв бумагу, преподобный начертал на ней:</p>
          <p>«О святый отец! Мне известно, что ты, пострадав от злодеев, намереваешься сойти со столпа для того, чтобы отомстить твоим врагам; оставь свое намерение, чтобы не лишиться тебе вечного воздаяния в Небесном Царстве за труды твои».</p>
          <p>Эту бумагу преподобный привязал льву на шею и, обратившись к нему как к человеку, повелел ему идти к упомянутому столпнику, никого не трогая на пути своем.</p>
          <p>Лев побежал быстро и скоро достиг того монастыря, где жил столпник. Остановившись у ворот монастыря, лев стал стучать в них своими лапами. Привратник, посмотрев в оконце и увидев льва, поспешно пошел к столпнику и сказал ему, что при воротах монастыря стоит большой зверь.</p>
          <p>Столпник, помолившись Богу, велел привратнику небоязненно отворить ворота монастыря. После этого лев вошел в монастырь, подошел к столпу и положил бумагу пред столпом.</p>
          <p>Прочитав письмо, столпник удивился прозорливости святаго Анина, который, находясь так далеко от него, узнал его мысли; удивился он и тому, как Бог повелевает зверям служить угодникам Своим. После этого столпник оставил свое намерение и возложил всё упование свое на Господа.</p>
          <p>Одна благочестивая женщина, заболев, отправилась к святому Анину, надеясь получить от него исцеление. На пути ей встретился разбойник с копьем в руке и вознамерился отнять у нее всё, что она имела, хотя, впрочем, не нашел у нее ничего, кроме небольшого количества хлеба, потребного для пути. Возгоревшись похотью, разбойник восхотел сотворить насилие ей. Водрузив копье в землю, он стал принуждать ее ко греху. Но женщина та, стараясь вырваться из рук его, призвала на помощь себе преподобного и воскликнула:</p>
          <p>— Святый Анине, помоги мне!</p>
          <p>В это же мгновение разбойник смирился; на него напал ужас и он хотел уже бежать; но, протянув руку к копью, он не мог извлечь его из земли, потому что копье его очень крепко вкоренилось в землю. Разбойник исполнился еще большего страха; женщина же, спасшись от рук его, отправилась к святому. Пришедши к нему, она рассказала ему обо всем случившемся и, получив исцеление от болезни своей, возвратилась обратно в место своего жительства.</p>
          <p>Пришел к преподобному и разбойник, покаявшийся во всех злых делах своих. После этого святый Анин исцелил его, научил святой вере христианской и сподобил Святаго Крещения; впоследствии же постриг его в монашество. А копье его, оставшееся в земле, по воле Божией произросло в дуб великий.</p>
          <p>Много и других чудес совершал этот великий угодник Божий: исцелял расслабленных, изгонял бесов из людей, врачевал многих болящих, будучи исцелителем не только людей, но и животных.</p>
          <p>Однажды к преподобному пришло много народа. День был знойный; все томились жаждою, а вода вся истощилась. Но когда святый помолился, внезапно появилось облако и пролился на землю обильный дождь.</p>
          <p>Преподобный предсказал многое, имеющее совершиться в будущем; так например, он предсказал нашествие варваров, кончину многих братий, причем призывал к себе брата, которому предстояло умереть, и говорил ему наедине:</p>
          <p>— Чадо! Позаботься о душе своей, так как время твое близко!</p>
          <p>Наконец и сам святый приблизился ко дню кончины своей, прожив всего сто десять лет от дня рождения своего. Зная день кончины своей, святый призвал к себе свое словесное стадо (он имел довольно много братий) и долго наставлял и поучал его. Затем святый указал рукою на одного весьма добродетельного пресвитера, по имени Вероникиана, и сказал:</p>
          <p>— Этот человек будет вам игуменом вместо меня.</p>
          <p>Вслед за тем святый, проболев семь дней, приближался уже к самому концу жизни своей. В самый же час кончины он исполнился страха и хотел встать с одра своего, но, преклонив голову, сказал:</p>
          <p>— Мир вам, наставники мои!</p>
          <p>Помолчав немного, опять сказал:</p>
          <p>— Кто вы, мои наставники?</p>
          <p>Немного помолчав, сказал еще:</p>
          <p>— Да будет воля Господа моего. Вот, я иду с вами по повелению Господа.</p>
          <p>Все, окружавшие его, исполнились страха и пали ниц. Богобоязненной же пресвитер Вероникиан, нареченный во игумена, сказал преподобному:</p>
          <p>— Господин мой! Ради какой надежды, ради чего трудился ты во все дни жизни своей? Скажи нам, что ты видел?</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Я видел Горний Иерусалим отверстый, облако светлое, исходящее от него, и трех мужей светоносных на облаке том, которые, дойдя до меня, сказали мне: — «Анине! Господь зовет тебя; встань и иди с нами». Я спросил их: — «Кто вы, наставники мои?» Они же ответили: — «Мы — Моисей, Аарон и Ор».</p>
          <p>Услышав это, братия исполнились еще большего страха и ужаса. Святый же сказал им:</p>
          <p>— Помолитесь обо мне, братия мои, чтобы я не устрашился, когда буду приведен пред Страшного Судию.</p>
          <p>Потом святый сказал:</p>
          <p>— Приими, Господи, дух мой, — и вскоре преставился (в восемнадцатый день месяца марта).</p>
          <p>Братия похоронили его с честию, славя и восхваляя Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого Бога, прославляемого всеми во веки. Аминь.</p>
          <p>•</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-207-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Трофима и Евкарпия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-18</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Трофима и Евкарпия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда в Никомидии воздвигнуто было на христиан гонение, то всех исповедников Христа схватывали и содержали в темницах, а затем производили над ними суд, при чем подвергали их многочисленным пыткам и разнообразным мучениям, и тех, кто оставался непоколебимым в исповедании Христа, Бога нашего, предавали смерти. В это время святые мученики Трофим и Евкарпий известны были в войске как самые мужественные и храбрые воины, а потому оказались и сильнейшими врагами Христа. Они схватывали христиан, заключали их в темницы и, получив над ними полную власть, по своему усмотрению одних предавали на мучения, а других оставляли томиться в темницах. Однажды, когда они шли, чтобы схватить некоторых христиан, то увидели большое огненное облако, сходящее с неба и сгущающееся по мере приближения к ним. Из облака раздавался Голос, говоривший:</p>
          <p>— Для чего вы так усердствуете, угрожая рабам Моим? Не прельщайтесь: никто не может подчинить своей власти верующих в Меня, но лучше сами присоединитесь к ним и тогда приобретете себе Царство Небесное.</p>
          <p>Увидев это видение и слыша такие слова, Трофим и Евкарпий, эти столь яростные и жестокие гонители рабов Христа, упали на землю, так как не могли ни смотреть на видение, ни выносить исходящего из облака громового голоса и, лежа на земле, только говорили друг другу:</p>
          <p>— Поистине велик Бог, явившийся нам ныне. Счастливы будем мы, если станем рабами Его.</p>
          <p>И в то время, когда они со страхом говорили эти слова, облако разделилось, став по ту и другую сторону их, — и из него раздался снова Голос, сказавший им:</p>
          <p>— Встаньте и покайтесь, и вам прощены будут грехи ваши.</p>
          <p>Когда же они встали, то увидели сидящего среди облака некоего беловидного Мужа, весьма красивого, и великое множество предстоящих Ему. Пораженные необычайным видом Его, Трофим и Евкарпий в один голос сказали Ему:</p>
          <p>— Приими нас, ибо злы и невыразимы грехи наши. Нет другого Бога, кроме Тебя — Творца и Единого Истинного Бога, а мы и не присоединились еще к рабам Твоим!</p>
          <p>Когда они сказали эти слова, то облако немедленно же сошлось и поднялось на небо. После сего Трофим и Евкарпий долго еще оставались на месте и плакали, а потом, помолившись Богу, возвратились назад и всех тех, кого держали в заключении, со страхом освободили из темниц. Целуя их, как братьев, кланяясь им и снимая с них оковы, они всех провожали, и все заключенные вернулись, таким образом, в дома свои. Начальник города Никомидии, узнав об этом, сильно разгневался на Трофима и Евкарпия и, призвав к себе, стал допрашивать их, желая узнать причину такой их перемены. Они подробно рассказали ему обо всем, что видели в видении. Тогда он повелел повесить их на дерево и строгать им ребра, а затем тереть по ранам волосяными веревками. Святые мученики мужественно переносили мучения и молились, радуясь и благодаря Бога. Этим они привели начальника города еще в больший гнев, и он приказал зажечь большой костер и бросить их в него. Когда же костер был зажжен, то святые сами вошли в огонь и, прославляя Бога, предали праведные души свои в руки Божии. Такую мученическую кончину приняли святые мученики Трофим и Евкарпий.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
