<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-21T00:00:00">
  <feast id="ls-210-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Иакова, епископа и исповедника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-21</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Иакова, епископа и исповедника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сведения, которые мы имеем о святом Иакове Исповеднике, очень кратки и неполны. — Мы знаем только, что он, стремясь с самых юных лет к подвижнической жизни, принял монашеский сан и умерщвлял плоть свою постоянным постом и молитвою.</p>
          <p>Святый Иаков весьма любил чтение книг Священного Писания, причем перед чтением очищал ум свой молитвою. Впоследствии он был возведен в сан епископа.</p>
          <p>В царствование императора — иконоборца Константина Копронима святый Иаков был принуждаем к отречению от иконопочитания. Но он не покорился нечестивым, за что был подвергнут многим мучениям, — был изгоняем, заточаем, мучим голодом и жаждою, — перенес много и других разных мук, которые изобретали его мучители. Среди своих страданий он и предал свою святую душу Богу, ради Которого он и подвизался; от Него же он и принял Царство Небесное, радуясь вечно на Небесах.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-210-2">
    <title>
      <ru>Память во святых отца нашего Кирилла, епископа Катанского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-21</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память во святых отца нашего Кирилла, епископа Катанского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Кирилл был родом из Антиохии; он был ученик Апостола Петра и им был поставлен епископом Катанским в Сицилии. Хорошо и богоугодно пас он свою паству, приводил неверных к вере Христовой и сотворил много чудес, из которых упомянем одно. В той местности был источник с горькой водой; святитель же Божий Кирилл, помолившись Богу, переменил горечь этого источника на сладость. Увидев это, эллинский начальник, идолопоклонник, уверовал во Христа, а с ним уверовали и многие другие. Достигши глубокой старости, святый Кирилл почил святолепным сном смерти и погребен был с честию на том острове (Сицилии), подавая исцеление прибегающим к нему с верою.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
