<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-23T00:00:00">
  <feast id="ls-212-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание святаго священномученика Никона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание святаго священномученика Никона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В городе Неаполе, в области Кампании, жил знатный и храбрый воин, отличавшийся необыкновенной красотою, по имени Никон. Отец его, еллин-язычник, воспитывал сына в идолопоклонстве; но мать Никона была христианка и всегда научала его познанию Христа. Указывая ему на силу креста Господня, она говорила:</p>
          <p>— Возлюбленный сын мой! Если тебе случится когда-либо на войне подвергнуться опасности, ограждай себя чаще крестным знамением, — ты избежишь не только плена, но избавишься и от всяких ран; не поразит тебя ни стрела, ни копье, ни меч, и ты останешься невредимым даже в самое опасное время сражения.</p>
          <p>Случилось однажды римским воинам отправиться на войну. Никон также должен был идти со своим отрядом. Во время одного кровопролитнейшего сражения Никон находился в крайней опасности, на краю погибели. Видя множество воинов своих убитыми, он и сам ожидал смерти от оружия врагов; но, вспомнив слова и наставления матери своей, Никон возвел взор свой к Небу, оградил себя крестным знамением и, с глубоким воздыханием сердечным, произнес:</p>
          <p>— Христос, всесильный Бог! Яви ныне силу Креста Твоего на мне; отселе я буду рабом Твоим и буду поклоняться Тебе и родившей Тебя Матери.</p>
          <p>После этих слов он почувствовал в себе необыкновенную храбрость и, устремившись с копьем в правой руке, скоро перебил до 180 храбрых неприятельских воинов, а прочих обратил в бегство, так что никто не мог сопротивляться ему. Так чудодейственно проявилась на нем сила Креста Христова!</p>
          <p>Тогда Никон прославил Бога, говоря:</p>
          <p>— Велик Бог христианский, побеждающий и прогоняющий врагов знамением Креста Своего!</p>
          <p>Удивилось все римское войско Никону и говорило:</p>
          <p>— Великое чудо Божия смотрения! Мы никогда не видали и даже не слыхали о воине, так храбро подвизавшемся на войне, как Никон.</p>
          <p>По окончании войны, когда все были распущены по домам, возвратился в свой дом и святый Никон; восхваляя Бога, он рассказал матери своей, что совершил с ним на войне Христос Господь силою Креста Своего.</p>
          <p>В величайшей радости мать его воскликнула:</p>
          <p>— Благодарю Пресвятое Имя Твое, Господи, ибо Ты хочешь всем человекам спастися и в познание Истины прийти! Ныне услышь молитву рабы Твоей и сподоби сына моего Святаго Крещения, дарованного нам во оставление грехов, и научи его творить волю Твою, дабы угодить Тебе и сподобиться обещанных вечных благ.</p>
          <p>Никон стал расспрашивать мать свою, как ему можно сделаться христианином. Мать отвечала ему:</p>
          <p>— Тебе надлежит поститься сорок дней и поучаться в христианской вере от христианского священника; потом, отрекшись сатаны и всех дел его, веруя же во Христа Бога, ты сподобишься Святаго Крещения и будешь истинным христианином и рабом Христовым.</p>
          <p>— Жив Господь! — отвечал Никон. — Лучше я буду рабом Его, нежели останусь язычником, идолопоклонником и воином; я не хочу больше поклоняться камню или иной какой твари, но Единому Богу, Творцу Неба и земли, моря и всего, что в них.</p>
          <p>Поклонившись до земли матери своей, Никон сказал:</p>
          <p>— Мать моя! Моли Бога о мне, рабе твоем, да дарует Он мне Ангела, доброго наставника и хранителя души и тела моего, чтобы под его руководством я мог найти такого раба Божия, который сподобил бы меня Святаго Крещения и научил бы творить волю Христа, Истинного Бога нашего, и я был бы причтен к словесному стаду Христову. О честна́я мать моя! Если бы поучение твое не отвлекло меня от языческого заблуждения и не привело к познанию Истинного Бога, я не избежал бы геенны и подвергся бы мукам во аде со всеми не знающими Бога. — И с словами: — Моли о мне, мать моя! — он хотел было уйти из дому.</p>
          <p>Мать, схватив за руку сына, умоляла его возвратиться к ней по принятии Святаго Крещения и похоронить ее, так как она уже чувствует приближение смерти. Потом, помолившись о нем, она дала ему денег и, что важнее всего, напутствовала его своим материнским благословением и отпустила отыскивать христианского священника; но желающему сделаться христианином и принять Святое Крещение трудно было найти такового в то время, по причине гонения на христиан, так как все священники и наставники христианские скрывались в пустынях и горах.</p>
          <p>Покинув свой дом, Никон пришел на корабельную пристань и, сев на корабль, отплыл в Константинополь.</p>
          <p>По отшествии Никона в городе Неаполе воины и начальники долго искали храброго воина и, придя в дом к матери его, спросили ее: «Где находится сын?»</p>
          <p>Она отвечала: «Не знаю, куда ушел!»</p>
          <p>Между тем Никон, водимый благодатию Божиею, прибыл на остров, называемый Хиос, взошел там на высокую гору и провел в молитве 8 дней, прося Бога указать, в каком месте найти ему такого раба Господня, который сподобил бы его давно желаемого Святаго Крещения и научил бы Таинствам святой веры. И вот, в сонном видении Никону явился Ангел Божий в образе святителя; он вручил ему посох, имеющий наверху изображение креста, и велел идти на берег моря. Отправившись туда, наутро он нашел корабль, точно поджидающий его, потому что тот же самый Ангел Божий явился корабельщикам и повелел им ждать Никона, который будет сходить с горы с жезлом, имеющим изображение креста.</p>
          <p>Благодаря попутному ветру Никон вместе с корабельщиками пристали чрез 2 дня к одной горе, называемой Ганос, где укрывался от гонения со множеством иноков Феодосий, епископ Кизический; он был для иноков игуменом и отцом. Ему было открыто Богом о Никоне, и он вышел с своими монахами ему навстречу к пристани. Затем он привел его в свою пещеру и, после оглашения, крестил во имя Святыя Троицы и приобщил Пречистых Таин Христовых.</p>
          <p>По принятии Святаго Крещения блаженный Никон жил в том пещерном храме, поучаясь Божественному Писанию и присматриваясь к иноческому житию, и за свою кротость был пострижен во иноческий образ.</p>
          <p>Некоторые из братии, видя смирение и кротость, пост, воздержание и всенощное стояние Никона без сна на молитве и псалмопении, уподобляли его Ангелу Божию; ибо он был в трудах терпелив, в любви велик, в постах несравненен, в учении и чтении книг ненасытен, не изнемогал в нощных молитвах и во всех иноческих подвигах был прилежен и усерден; он вызывал удивление не только братии, но даже самого епископа Феодосия.</p>
          <p>Когда блаженный Никон пробыл на той горе три года, епископу было откровение от Бога — явился ему во сне Ангел Господень и сказал:</p>
          <p>— Прежде своей смерти поставь в епископы вместо себя Никона, которого ты крестил и облек в иноческий сан, и вверь ему твое стадо; но вели ему переселиться со всеми на полуденную страну Сицилийской области, чтобы не погибнуть инокам от меча варваров, которые в скором времени нападут на это место.</p>
          <p>После этого видения епископ Феодосий посвятил блаженного Никона сначала во диакона, потом во пресвитера, наконец рукоположил и во епископа и, вручив ему иноков числом 190, почил о Господе.</p>
          <p>Совершив погребение епископа, Никон сел со всеми иноками на корабль и отплыл на остров Лесбос, где, пристав к городу Митилены, пробыл 2 дня и потом отплыл на остров Наксос. Оттуда, по Божию произволению, через 22 дня он приплыл в Италию; прибыв в отечество свое, город Неаполь, он застал там в живых блаженную мать свою, которая, увидев его, с слезами радости пала ему на грудь и целовала его. Поклонившись Господу до земли, она сказала:</p>
          <p>— Благодарю Пресвятое Имя Твое, Господи, что Ты привел меня увидать сына моего в ангельском образе и епископском достоинстве; и ныне, Владыко мой, услышь меня, рабу Твою, и прими душу мою в Твои руки.</p>
          <p>Сотворив эту молитву, блаженная жена тотчас предала свой дух Господу; все, присутствовавшие при этом, прославили Бога и честно́ погребли ее со Псалмопениями.</p>
          <p>Слух о прибытии Никона распространился по всему городу; узнали об этом и некоторые из воинов, бывших его друзьями по полку; придя к нему, они любовались благообразием лица его и спрашивали наедине:</p>
          <p>— Заклинаем тебя силою Вышнего, скажи нам, отчего проявлялась у тебя на войне сила и храбрость — от волшебства или от другого чего? Научи и нас быть такими же.</p>
          <p>— Братия! — отвечал им святый, — поверьте мне, что ни волшебство, ни иное что делало меня храбрым на войне, а только одна помощь Честна́го Креста Христова. Когда я вооружался Им, никто не мог стоять против меня, ибо сила Божия, действующая в крестном знамении, побеждала всех врагов.</p>
          <p>Услыхав такие слова, воины те припали к ногам святаго епископа Никона, говоря:</p>
          <p>— Святитель Божий! Помилуй нас и возьми нас с собою, чтобы, как на войне мы избавлялись от врагов чрез тебя, так и теперь сделаться нам с тобою причастниками Царствия Небесного.</p>
          <p>И тотчас, покинув жен, детей, братьев и свои дома, воины те последовали за святым Никоном; их было 9 человек.</p>
          <p>Сев на корабль, преподобный Никон с ними и своими учениками отплыл в страну Сицилийскую и там пристал к высочайшей горе Тавроменийской; высадившись на берег и пройдя значительное расстояние, они пришли к реке Асинос, около которой нашли большую ветхую каменную баню, стоящую на пустынном месте, называемом Гигиа, где и поселились. Место это было очень красиво и уединенно, а земля оказалась удобною для возделывания. Насадив виноградники и плодоносные деревья, они начали жить там. Преподобный Никон крестил здесь тех девять мужей, друзей своих по военной службе, и постриг их в иноческий образ.</p>
          <p>Прошло много лет, но гонение на христиан продолжалось. Игемону сицилийскому Квинтиану было донесено язычниками, что на реке Асинос живут одни мужи, которые почитают Небесного Бога, имея у себя учителем епископа Никона; — они не повинуются нашим законам и не хотят почитать богов наших.</p>
          <p>Услыхав это, игемон исполнился гнева и ярости и тотчас отправил отряд воинов захватить всех их и привести к нему на допрос.</p>
          <p>Придя на то место, воины спрашивали:</p>
          <p>— Где находится Никон с своими друзьями, которые не повинуются законам царским и не почитают богов?</p>
          <p>Святый Никон отвечал им:</p>
          <p>— Дети мои! Хорошо, очень хорошо, вы сделали, что пришли сюда, ибо Христос, Владыка мой, призывает к Себе меня и друзей моих.</p>
          <p>Тогда братия стали на молитву, прося Бога укрепить их Своею благодатию на подвиг, но, понуждаемые воинами, они были принуждены прервать молитву и, в сопровождении их, пошли к игемону, как овцы на заклание.</p>
          <p>На пути блаженный отец наш Никон укрепил их такими словами:</p>
          <p>— Мужайтесь, братия мои, и не страшитесь мучителя, ибо оканчивается наш подвиг, отверзлись нам двери небесные. Твердо станем за веру Христову пред лютым мучителем, будем смело говорить пред ним, помня слова нашего доброго Пастыря: не убойтеся от убивающих тело, души же не могущих убити.</p>
          <p>Когда привели святых к игемону на суд, последний, окинув их грозным взглядом, начал говорить:</p>
          <p>— Все ли вы питаете себя столь тщетною и обманчивою надеждою, будучи прельщены волхвом Никоном до того, что не почитаете бессмертных богов и не повинуетесь законам их?</p>
          <p>Святые единогласно отвечали:</p>
          <p>— Мы — христиане и никогда не отступим от веры своей; надежду свою мы полагаем не в житейской суете, но в Господе Боге, сотворившем Небо и землю, море и все, что в них; твои же боги немые, глухие и бесчувственные истуканы, изделие человеческое, которым будут подобны все надеющиеся на них.</p>
          <p>Видя крепкую и неизменную веру святых, игемон сказал:</p>
          <p>— Если я не повелю скоро убить их, они могут и других многих увлечь в свое заблуждение.</p>
          <p>Поэтому он велел сначала обнажить и растянуть святых по земле, бить их долго и нещадно воловьими жилами; потом — усекнуть мечом всех, кроме святаго Никона, при реке, в той бане, где они жили. Тогда их повели на усечение.</p>
          <p>Преклоняя свои честные главы под меч, святые мученики говорили:</p>
          <p>— Господи! В руки Твои мы предаем души наши, яко Тебе ради умерщвляемы есмы весь день, вменихомся яко овцы заколения.</p>
          <p>Так было усечено 199 человек преподобных учеников святаго Никона. По повелению мучителя тела их были брошены на сожжение в сильно разожженную баню, где они поселились.</p>
          <p>Заковав преподобного Никона в цепи, мучитель придумывал, каким бы лютейшим мучениям предать его.</p>
          <p>В ту ночь явился святому в темнице во сне Ангел Божий и сказал:</p>
          <p>— Мужайся о Боге, Никон, воин Христов, и веселись, ибо принял Христос Бог наш жертву — 199 учеников твоих в воню благоухания: они вошли в чертог, в котором почивает Небесный Жених.</p>
          <p>После этих слов Ангела святый Никон увидел пред собой деву, светлейшую солнечных лучей, одежда которой была из золота и сапфира; в руках своих она имела белого, как снег, льва. Стояла та дева на восточной стороне реки Псимиф, с западной же стороны стояли два мужа необыкновенного роста, головы которых касались неба; в руках своих они имели огненные копья и вели с явившеюся девою такой разговор:</p>
          <p>— Почему мы ныне стоим здесь праздными, будучи посланными Небесным Царем на брань против Квинтиана? Вот, мы ожидаем его, а он не идет.</p>
          <p>Светоносная дева сказала им:</p>
          <p>— Вчера Квинтиан убил 199 мужей, рабов Христовых, кроме того, он придумывает наиболее сильные муки учителю их, Никону, победившему все коварства диавольские; скоро он придет на место, куда вы против него посланы.</p>
          <p>Сказав это, она выпустила к ним из рук своих льва, сказав: «Возьмите его, он поможет вам против мучителя».</p>
          <p>Пробудившись после видения, епископ Никон весьма обрадовался; воссылая хвалу Богу и прославляя Его, он рассказал о видении своему служке, по имени Херомену, который описал впоследствии его житие и страдание.</p>
          <p>Рассказывая о видении своему отроку, святый предсказывал вскоре лютую смерть Квинтиану.</p>
          <p>Наутро игемон Квинтиан повелел привести к себе на суд святаго Никона и спросил его:</p>
          <p>— Кто, откуда и какой веры ты, волшебством своим причинивший смерть такому множеству людей; — вот, они из-за твоего безумия не увидят больше ни сияния солнечного, ни света лунного.</p>
          <p>Святый Никон отвечал ему:</p>
          <p>— Нечестивец! Не только я сказал уже тебе, кто я и какой веры, но и другие говорили тебе; ты слышал об этом неоднократно от тех многих святых, которых умертвил вчера в ослеплении своего нечестия. Теперь же скажу тебе короче: я — христианин, твердо и неуклонно надеюсь на Бога, Сотворившего Небо и землю, Который предаст тебя нестерпимым мукам за твое бесчеловечное мучительство и великое нечестие.</p>
          <p>От этих слов мучитель, зарычав как лев, повелел обнажить святаго и, протянув, привязать к четырем колесам за руки и ноги, а снизу поджигать его огнем.</p>
          <p>Святый Никон лежал на раскаленных угольях, как на цветах, так воспевая Богу:</p>
          <p>«Ты, Господи, утверждение мое и прибежище мое, избавляющий меня от врагов, гневающихся на меня».</p>
          <p>Слуги сказали мучителю:</p>
          <p>— Владыко игемон! Мы изнемогли: как мы ни разжигаем огонь и как ни опаляем Никона, ничто не вредит ему.</p>
          <p>Прекратив это мучение, игемон велел привязать святаго к борзым коням, чтобы влачить по земле и растерзать его; но святый, привязанный к коням, простер на них правую руку и осенил их крестным знамением, и кони тотчас сделались кроткими как овцы и стояли как вкопанные, не двигаясь с места, сколько слуги ни били их и ни понуждали вожжами и уздой.</p>
          <p>Видя это, мучитель разгневался и повелел перерезать у коней жилы на ногах, но, по Божьему повелению, они вдруг заговорили человеческим голосом, как некогда Валаамова ослица: «Бог наш на Небеси и на земли, вся елика восхоте сотвори. Ради святаго Никона и мы предаемся смерти».</p>
          <p>Тогда игемон повелел оковать мученика железными цепями и сбросить его с высокой горы в глубокую пропасть. Но и после этого мученик остался невредим. Ангел Божий сохранил его во время падения и, освободив от оков, вывел его из пропасти. Святый явился опять на суд пред мучителем здоровым и невредимым. Увидев его, мучитель ужаснулся и потом сказал ему:</p>
          <p>— Никон! Сколь велика забота о тебе наших богов! Не видишь ли ты, как они заботятся о тебе и не хотят погубить тела твоего? Познай же их милость: принеси им жертвы и будь их другом.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Да будет анафема тебе и богам твоим и всем, надеющимся на них.</p>
          <p>Тогда игемон повелел бить святаго камнями по лицу, вытянуть клещами язык и отрезать его; потом отвести на место, называемое Гигиа, где он жил с учениками своими, и там отсечь ему голову. Так усечен был святый священномученик Никон на реке Асинос под певговым деревом в царство Декия. Тело его было оставлено без погребения и брошено на съедение зверям и птицам.</p>
          <p>В тот день, в который игемон Квинтиан осудил святаго Никона на усечение, сам он отправился в город Панормус, чтобы взять себе имущество святой Агафии, которую замучил незадолго до того времени. И когда он переправлялся чрез помянутую реку Псимиф, бывшие с ним на перевозе кони вдруг рассвирепели. Бросившись на него, один грыз лицо его зубами и обезобразил его; другой так топтал, что сбросил его в реку. И утонул окаянный, окончив, по пророчеству святаго Никона, в мучениях свою нечестивую жизнь.</p>
          <p>Когда честно́е тело мученика лежало без погребения на месте усечения, один пастух, одержимый злым духом, ходил на том месте и, найдя тело святаго, тотчас упал лицом на землю, ибо нечистый дух, изгоняемый силою святаго, поверг его на землю и вышел из него с громким воплем: «Горе мне, горе мне, куда мне бежать от лица Никонова?!»</p>
          <p>Исцеленный пастух пошел и поведал об этом чуде жителям той страны. Епископ города Мессины, узнав о том, отправился вместе с клиром своим за многострадальным телом священномученика и, найдя, взял его. Он нашел также и тела святых учеников его в бане целыми и неповрежденными от огня и с честию предал их всех погребению вместе с учителем их Никоном на знаменитом месте, во славу Христа Бога нашего со Отцем и Святым Духом прославляемого во веки, Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-212-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Никона, игумена Печерского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Никона, игумена Печерского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда Господу угодно было насадить на Руси многоплодную ветвь иноческого жития, Он, прежде других, привел к искусному и трудолюбному первоначальнику российского монашества святому Антонию, подвизавшемуся в пещере, преподобного Никона, который был ему добрым сотрудником в подвижничестве. Ревностно проходя степени иноческих добродетелей, подражая во всем наставнику и учителю своему, преподобный Никон являл в себе достойного вождя иноков и надежного руководителя их в мысленный вертоград постнического жития. Когда приходили к Антонию лица, желающие принять равноангельский образ, он сам поучал их добродетелям, а преподобному Никону он повелевал постригать их. В деяниях этих двух подвижников можно было усматривать некоторый вид подобия Моисея и Аарона, ибо преподобный Антоний принес закон со Св. Афонской Горы, как Моисей с Синайской, преподобный же Никон действовал по повелению Антония, как Аарон, почтенный саном священства. Все дела свои Никон совершал с благопокорностью, испытывая не только одни радости, но с терпением переносил и скорби, благодаря за все Бога. Великой радости духовной сподобился он, когда постриг преподобного отца нашего Феодосия, оказавшегося вскоре великим наставником иноческого жития на Руси. Возрадовался духом и тогда, когда постриг именитого боярина, блаженного Варлаама, а также заведующего всем хозяйством у князя и любимца его блаженного Ефрема-евнуха. Но за этих постриженников он потерпел и немалую скорбь. Ибо, узнав об их пострижении, князь Изяслав сильно разгневался на преподобных и повелел одного из них, именно совершившего пострижение, тотчас привести к себе. Слуги тотчас же отправились и привели к нему блаженного Никона.</p>
          <p>Посмотрев с гневом на святаго, князь спросил:</p>
          <p>— Ты ли постриг боярина и евнуха без моего повеления?</p>
          <p>Преподобный Никон ответил с мужеством:</p>
          <p>— Я постриг их благодатию Божиею по повелению Небесного Царя Иисуса Христа, призвавшего их на таковый подвиг.</p>
          <p>Князь разгневался еще более и сказал:</p>
          <p>— Или убеди их возвратиться в дом свой, или я пошлю тебя и сущих с тобой в заточение, а пещеру вашу велю раскопать.</p>
          <p>Блаженный Никон отвечал:</p>
          <p>— Владыко! Делай все, что тебе угодно! Мне же не подобает отвращать воинов от Небесного Царя.</p>
          <p>После этого святый Антоний и бывшие с ним вышли из пещеры, намереваясь, по причине княжеского гнева и укоризн на блаженного Никона, отправиться в другую область.</p>
          <p>Но вот один из отроков поведал об этом княгине. Она же, напоминая князю о гневе Божием, постигшем отечество ее, землю ляхов, за изгнание отцом ее, Болеславом Храбрым, черноризцев, постригших Моисея Угрина, сказала ему:</p>
          <p>— Послушай меня, господин, и не гневайся. В нашей стране также изгнаны были такие же черноризцы, и много пришлось потерпеть за них. Смотри, господин, чтобы не случилось того же и в области твоей.</p>
          <p>Услыхав это, князь убоялся Гнева Божия и отпустил блаженного, повелев ему возвратиться в пещеру; вместе с тем он послал с мольбою о возвращении в пещеру и к тем, которые удалились из нее. И только по истечении трех дней, вняв просьбе князя, они возвратились в пещеру, как об этом говорится в житии преподобного Антония.</p>
          <p>После такой напасти преподобный отец наш Никон проводил суровую жизнь в пещере; постом и молитвою он одержал много побед над злыми духами, показал себя единонравным с преподобными отцами Антонием и Феодосием; они были три светила, сияющие во мраке и разгоняющие тьму бесовскую.</p>
          <p>После значительного умножения братии в пещере, блаженный Никон пожелал уйти в уединение и безмолвствовать. Посоветовавшись с преподобным Антонием, поговорив с другим черноризцем, болгарином Святогорским из монастыря Святаго Мины, он отправился с последним. Придя к морю, они разлучились. Болгарин, отправляясь в Константинополь, нашел посреди моря остров, на котором и поселился. Прожив там много лет, терпя голод и холод, он с миром скончался; остров тот и доселе называется «Болгаров». Великий же Никон ушел на остров Тмутараканский и, обретши близ города незаселенное место, поселился там, безмолвствуя и служа Богу неленостно, прилагая труды к трудам и удивляя народ необычайным житием своим. Слава о нем распространялась повсюду; к преподобному стали стекаться многие люди из города и других мест; они дивились его жизни, так как не были еще утверждены в вере и о монашеской жизни ничего не слыхали. Но потом, наставляемые Богом, желая наследовать иноческое благонравие, они молили преподобного Никона постригать их. Святый поучал их и постригал и соорудил там церковь Пресвятой Богородицы. И вот, благодатию Божиею, по молитвам преподобного Никона, возросло место то, — возник славный монастырь, подобный монастырю Печерскому.</p>
          <p>По смерти Ростислава Владимировича, князя Тмутаракани, преподобный отец наш Никон умолен был жителями той страны идти к Святославу Ярославичу, князю Черниговскому, и просить его, чтобы он отпустил им на престол Тмутараканский сына своего Глеба. Дойдя до города Чернигова и исполнив благополучно возложенное на него поручение, преподобный отправился в город Киев и пришел в монастырь Печерский к блаженному игумену Феодосию. Увидавшись, оба они пали вместе на землю и поклонились друг другу, а потом обнялись и много плакали от радости, так как долгое время не видались. После этого преподобный Феодосий умолял блаженного Никона, чтобы он не покидал его до тех пор, пока они живы.</p>
          <p>Никон обещался ему, говоря:</p>
          <p>— Я пойду и только управлю свой монастырь и потом, если Богу будет угодно, возвращусь опять.</p>
          <p>Он так и поступил.</p>
          <p>Дойдя до острова Тмутараканского с князем Глебом Святославичем, занявшим престол, преподобный, согласно своему обещанию, управил монастырь и возвратился к Феодосию. Придя в Печерский монастырь, он предал всего себя преподобному Феодосию и со всякою радостью покорялся ему. Преподобный же Феодосий очень любил его и считал как бы отцом своим; поэтому, когда сам отлучался куда из монастыря, он поручал тогда братию блаженному Никону, как старейшему из всех, чтобы поучать и хранить их. Часто также преподобный Феодосий, сам наставляя братию духовным словом, повелевал делать то же и блаженному Никону, начитанному в книгах. Много раз, когда блаженный Никон сшивал и делал книги (так как был искусен в этом), сам преподобный Феодосий, садившись около него, приготовлял ему потребные для этого дела нити. Но вскоре блаженный безмолвник, преподобный Никон, пожелал снова возвратиться на свой остров. Среди князей Русских возник раздор вследствие захвата Святославом, изгнавшим своего брата Изяслава из Киева, его престола. Он не мог выносить волнений, возбужденных этим событием, при которых немыслимо было соблюсти безмолвие духа. Преподобный же Феодосий умолял его, как и прежде, не покидать его, пока он жив; но блаженный Никон, испросив прощение (так как не мог терпеть мятежа, а привык к уединению), ушел с двумя черноризцами и прожил там несколько лет в обычном своем подвиге.</p>
          <p>По преставлению преподобного Феодосия и после принятия игуменства блаженным Стефаном, преподобный Никон, побуждаемый братолюбием, пришел снова для посещения преподобного Феодосия; он сожалел о том, что не нашел в живых любимого своего друга, и решил остальное время своей жизни провести в его монастыре. Часто приходил он ко гробу святаго, проливал здесь скорбно-радостные слезы, частию печалясь о разлучении любимого своего брата, частию благодаря Бога, что на Руси просиял равноангельским житием такой светильник, на которого он, Никон, своими руками возложил святый ангельский иноческий образ. После игуменства святаго Стефана братия, считая Никона за старейшего из всех, так как и сам преподобный Феодосий принял от него иноческий постриг, по изволению Божию и по общему согласию, избрала его себе игуменом как единонравного по житию отцам Антонию и Феодосию. Они любезно повиновались ему во всем и почитали его как отца и наставника, видя в нем одном подобие тех обоих. Много раз покушался враг и ненавистник добра диавол и сему преподобному, как и блаженному игумену Стефану, строить препятствия в деле попечения о душах врученного ему Богом стада, желая возмутить братию ненавистью против него, но никогда не успевал он в этом, оставался посрамлен и тьма его не покрывала света добрых дел преподобного Никона.</p>
          <p>Блаженный игумен Никон так угодил Богу, будучи для своего стада образцом добродетелей, что во время его игуменства была чудесно украшена святыми иконами созданная Богом святая Церковь Печерская; ибо к земным молитвам сего блаженного строителя приложились своими небесными молитвами его друзья, преподобные Антоний и Феодосий, и прислали к нему иконописцев из Константинополя, дав им за наем золота. Преподобный игумен Никон показал тем иконописцам образ любимых друзей своих, преподобных отцов Антония и Феодосия, скончавшихся 10 лет тому назад, и они тотчас же узнали в них тех, которые явились к ним, наняли их и послали к нему. При этом они рассказывали и другие дивные чудеса: так, когда они хотели возвратиться, явилась им Святая церковь Печерская и икона Пресвятой Богородицы, от которой слышали запрещение возвращаться обратно, как они чудесно приплыли к горе против течения, хотя сами стремились плыть вниз, по течению. Пришедшие столь чудесно иконописцы при усердии и молитвах преподобного Никона старательно принялись за украшение святой Церкви Печерской, причем опять было немало чудес, ибо сама икона Пресвятой Богородицы в алтаре изобразилась чудесно мусиеюи из уст ее вылетел голубь, как об этом пишется в пространном сказании о Церкви Печерской. Все это было по небесным молитвам преподобных отцов Антония и Феодосия и земным блаженного игумена Никона. Затем и сам приснопамятный игумен, преподобный отец наш Никон, украсив разнообразными подвигами своего равноангельского жития Печерскую обитель, после долговременных трудов почил о Господе, от сотворения Мира в лето 6596-е, а от Рождества Христова — 1088-е, при Великом князе киевском Всеволоде Ярославиче. И тело его положено в той же обители Печерской, в родной ему пещере, где и доныне нетлением мощей своих он свидетельствует о своей святости, которою и по смерти чудотворно украшает свою святую обитель; духом же он переселился в небесные обители для неизреченного, вместе с единонравными своими друзьями, преподобным Антонием и Феодосием, — лицезрения Божия, — уже не в образах, но лицем к лицу, и там, осияваемые вечною славою, они, как три светильника, предстоят Престолу Трисиятельного Божества и, как отцы, молятся о нас, своих детях, чтобы мы явились наследниками их благодати и славы праведною жизнию для Бога, Ему же слава, честь и поклонение, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-212-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Филита и Лидии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Филита и Лидии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики пострадали в царствование императора Адриана. Из них святый Филит синклитик, его жена Лидия и сыновья их Македон и Феопрепий были христианами и всегда пребывали в служении Истинному Богу. Посему они были схвачены и приведены к Адриану. На допросе император не в силах был противостоять мудрым ответам святых мучеников и отправил их для суда в Иллирию к военачальнику Амфилохию. Последний немедленно повелел повесить всех их на дерево и ножами строгать тела их, а потом они были заключены в темницу вместе с коментарисием Кронидом, который также веровал во Христа. Ночью, когда святые мученики молились и пели священные песнопения, явился им Ангел и укреплял их на предстоящий подвиг. На следующее утро святые снова были приведены к мучителю, и он сказал им:</p>
          <p>— Вам предстоит множество мучений и пыток!</p>
          <p>После сего он повелел вскипятить в медном котле масло вместе с серою и бросить туда святых мучеников. Но когда они были брошены, котел тотчас же охладился. Пораженный таким чудом, Амфилохий сам уверовал во Христа и, решившись войти в котел, сказал:</p>
          <p>— Господи, Иисусе Христе, помоги мне.</p>
          <p>Тогда послышался голос, сказавший ему:</p>
          <p>— Молитва твоя услышана, войди сюда.</p>
          <p>Узнав обо всем этом, Адриан, дыша гневом и угрозами, прибыл из Рима в Иллирию и приказал нагревать наполненный маслом котел в течение семи дней и затем бросить туда всех святых мучеников. Но когда святых бросили в котел, они остались целыми и невредимыми. После этого посрамленный император возвратился в Рим, а святые мученики стали молиться и благодарить Бога и среди молитв предали души свои Господу, приняв от Него мученические венцы.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
