<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-03-28T00:00:00">
  <feast id="ls-217-1">
    <title>
      <ru>Житие и страдание преподобного отца нашего Евстратия Печерского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие и страдание преподобного отца нашего Евстратия Печерского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Евстратий показал себя мужественным воином Христовым, ратовавшим под знамением Креста как именем своим, так и жизнию своею. Он явился подражателем Самого избранного Воеводы своего — Иисуса Христа и, приняв то же страдание, от тех же людей и в то же время, мог бы воистину похвалиться, сказав: аз язвы Господа Иисуса на теле моем ношу.</p>
          <p>Сей доблестный воин Христов, Евстратий, был родом из Киева. Он пожелал облечься во вся оружия Божия, что принадлежит иноческому образу. Зная, что никтоже воин бывая обязуется куплями житейскими, да воеводе угоден будет, он роздал имение свое нищим, причем часть оставил родным, чтобы они раздали после него. Итак, обнищав после богатства, он стал иноком Киево-Печерского монастыря. И начал он богоугодно подвизаться под знамением принявшего ради нас уничижение Воеводы — Христа, побеждая мечом духовным, т. е. силою молитвы и гладом великого воздержания, не только плоть свою, но и врагов невидимых, смиряя их и порабощая своею кротостию и послушанием. Святый Евстратий помышлял о том, как Подвигоположник его, Сам Иисус Христос, усердно молился, постился сорок дней, смирил Себя послушанием; потому и он вооружил себя теми же добродетелями. Но зная прежде всего, что человек был побежден первым грехом чрез невоздержание, — святый преуспевал в воздержании и великом пощении, и потому назван был постником.</p>
          <p>Когда же, попущением Божиим, напал на русскую землю со множеством половцев злочестивый Боняк и пленил ее, тогда и блаженный Евстратий, при вторжении поганых в Печерский монастырь, где многие были посечены их мечами, был захвачен вместе с другими в плен и продан в греческую землю, в город Корсунь одному еврею, вместе с другими христианами — тридцатью монастырскими рабочими и двадцатью киевлянами.</p>
          <p>Богопротивный еврей начал принуждать пленников своих отречься от Христа и угрожал противящимся уморить их голодом в оковах. Но мужественный инок Евстратий, молясь, укреплял и поучал всех и наставлял такими словами:</p>
          <p>— Братие! Кто из вас крестился и уверовал во Христа, пусть тот не изменяет обету, данному при Крещении. Христос возродил нас водою и духом, искупил нас от клятвы Закона Своею кровию и сделал нас наследниками Своего Царствия. Если живем — будем жить для Господа; если умрем — умрем в Господе и временною смертью обрящем вечную жизнь. Будем подражать тому, кто сказал: «мне еже жити, Христос: и еже умрети, приобретение есть».</p>
          <p>Укрепляемые словами преподобного, пленники предпочли лучше умереть от недостатка временной пищи и пития, нежели отречься Христа, Который есть пища и питие вечной жизни.</p>
          <p>Итак, чрез несколько времени, истощившись от голода и жажды, все пятьдесят человек умерли: одни — чрез три дня, другие — чрез четыре, некоторые — чрез семь, более же крепкие — чрез десять. Только один Евстратий остался жив; томимый голодом уже четырнадцать дней, он все-таки оставался жив и невредим, ибо от юности привык к посту. Нечестивый еврей, видя, что черноризец был причиною пропажи его денег, заплаченных за пленных, которых он надеялся перевести в свое зловерие, задумал отомстить ему.</p>
          <p>Приближался тогда день Воскресения Христова. Жидовин начал праздновать свою пасху и ругался над святым Евстратием так же, как отцы его над самим Господом нашим Иисусом Христом. И как в древности евреи распяли Христа, так и сей праведник был пригвожден ко кресту окаянным жидовином и друзьями его.</p>
          <p>Евстратий, будучи распят, благодарил Бога за то, что Он сподобил его жить без пищи и питья уже пятнадцатый день.</p>
          <p>Жидовин и прочие его друзья поносили распятого и говорили ему:</p>
          <p>— Безумный! Вкуси ныне законной пасхи, чтобы остаться тебе живым и избегнуть проклятия. Ибо Моисей передал нам закон, который принял от Бога, и сказал в книгах своих: «проклят всяк висяй на древе.</p>
          <p>Преподобный отвечал на это:</p>
          <p>— Великой благодати сподобил меня ныне Господь. Он даровал мне милость пострадать за Имя Его на кресте по образу Его страданий. Надеюсь, что и мне скажет Он, как некогда разбойнику: «днесь со Мною будеши в раи». Не нужна мне пасха ваша, не боюсь я клятвы, ибо Пасха наша за ны пожрен бысть, Христос, Который уничтожил положенное на нас за преступление Закона проклятие и даровал нам жизнь вечную Древом Крестным, на котором был пригвожден, будучи жизнию всех, как пророчествовал о том и Моисей: и будет живот твой висящ пред очима твоима. О празднике же Пасхи Давид говорит: сей день, егоже сотвори Господь, возрадуемся и возвесилимся вонь. Но ты, распявши меня, и все прочие твои единомышленники, восплачете и возрыдаете, ибо постигнет вас отмщение за кровь мою и кровь других, купленных вами христиан. Ненавидит Господь субботы ваши и преложит праздники ваши в сетование, и уже приблизилось время убиения начальника вашего беззакония.</p>
          <p>Услышав это, жидовин распалился гневом, схватил копье и пронзил пригвожденного. И видна была тогда огненная колесница и огненные кони, которые понесли на Небо душу ликующего мученика, и был слышен Голос, говоривший: «Вот доблестный гражданин Небесного града!»</p>
          <p>Тело святаго мученика жидовин, сняв со креста, ввергнул в море, где совершилось после этого много чудес. Верные прилежно искали там святых мощей, но не нашли их. По промышлению Божию они были обретены в пещере, где и доныне почивают нетленно.</p>
          <p>Предсказание же святаго страдальца о том, что кровь его будет отомщена, исполнилось немедленно после его страдания. Ибо в тот день пришло повеление от царя Греческого изгнать из области его всех евреев, отняв у них имущество, а старейшин их избить за мучение христиан. Одним из первых был убит, по пророчеству блаженного Евстратия, епарх, возбудивший евреев против христиан. А произошло это таким образом. Крестился один богатый и славный еврей, и потому царь, желая отличить его, чрез несколько дней сделал его епархом; он же, получив этот сан, втайне сделался отступником от Христа и Его веры и дал разрешение евреям по всему пространству Греческого царства покупать христиан и обращать их в рабов. Когда этот нечестивый епарх был обличен в злой своей хитрости, царь повелел умертвить его, а также и все евреев, живших в земле греческой. И в то время, когда избивали евреев, живущих в греческом городе Корсуни, того нечестивого еврея, которым был убит преподобный Евстратий, повесили на дереве, и так обратилась болезнь его на главу его, и он разделил участь Иуды.</p>
          <p>Прочие же евреи, видя страшные чудеса по кончине преподобного, уверовали во Христа и приняли Крещение. А поработивший их Христу и по смерти своей добрый воин Его и победоносец святый Евстратий сподобился с бессмертным воинством Небесным воспевать победную песнь и царствовать с Самим победителем смерти Христом, с Которым он воинствовал, прославляя Его и благодаря с Безначальным Его Отцем и Животворящим Духом в бесконечные веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-217-2">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Ионы и Варахисия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Ионы и Варахисия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики были родом из Персии и жили в царствование Персидского царя Сапора в одном селении, носившем название Ясы. Однажды, оставив место своего жительства, они отправились в город Варавох и, нашедши там святых мучеников: Запифана, Лазаря, Маруфана, Нарсина, Илию, Марина, Авива, Сивенфина и Савву, которые были заключены в темницу, стали укреплять их, убеждая оставаться твердыми в христианской вере и в исповедании ее и не изменять ей даже в том случае, если бы пришлось и умереть за нее. Посему они были схвачены и приведены к трем князьям: Масдрафу, Сирофу и Мармисию и претерпели от них многочисленные муки и истязания за то, что не захотели поклониться Солнцу, огню и воде. Сперва подвержен был мучениям святый Иона. Его связали тем особым способом, какой был в обычае у Персов. Обыкновенно того, кого надо было подвергнуть мучениям, Персы клали на землю и привязывали руки и ноги его к одному куску дерева, почему привязанный был неподвижен, как камень, и его можно было бить с обеих сторон, так как, будучи крепко привязан к дереву, он не мог уклоняться от ударов. Связав таким образом святаго Иону, мучители долго били его с двух сторон толстыми палками, потом, привязав к телу его веревку, стали волочить его по льду замерзшего озера, заставляя его страдать от холода, и, наконец, на всю ночь оставили его связанным на месте мучения. После сего отрезали ему пальцы на руках и ногах, содрали с головы кожу, отрезали ему язык и бросили в котел, наполненный кипящею смолою. Но так как святый мученик вышел из котла невредимым, то его сдавили тисками, отчего раздробились кости его. После всего этого перепилили его пополам и бросили в глубокую яму, где он и скончался.</p>
          <p>Варахисию же по повелению князей наложили под руки раскаленные оковы и вслед за тем стали лить ему на веки, в ноздри, уши и рот расплавленное олово и, наконец, привязав к ногам его веревку, повесили в темнице. После таких истязаний сняли с святаго Варахисия одежду и, связав, стали влачить его по колючим растениям, искололи его затем заостренными палками, положили в вертящееся колесо, чем растерзали все тело его, и, наконец, влили ему в рот кипящую смолу, отчего святый мученик предал Богу дух свой.</p>
          <p>Тела святых Ионы и Варахисия вместе с телами вышеназванных святых мучеников были погребены одним благочестивым мужем, по имени Авдисотом. Святые мученики Иона и Варахисий скончались в 28-й, а прочие в 27-й день марта месяца.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-217-3">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Илариона Нового</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Илариона Нового</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Иларион от юности возложил на себя иго иноческого жития: последуя распятому Христу, он нес крест свой, побеждая страсти плотские воздержанием; уйдя в затвор и много лет пробыв в безмолвии, он, просветившись бесстрастием, превзошел добродетельною жизнью всех монахов, за что сподобился пресвитерского сана и впоследствии был игуменом монастыря, называемого Пеликит, находящегося в Азии, близ Геллеспонта. Преподобный Иларион совершил много дивных чудес. Словом своим он отгонял от нив и виноградников животных, вредящих растениям; молитвою остановил сильный град и низвел на землю дождь во время засухи; подобно пророку Елисею, разделил реку, исцелил сухорукого, даровал зрение слепому, избавлял от увечья хромых, изгонял бесов и наполнил множеством рыбы сети рыбаков при неудачном лове.</p>
          <p>Преподобный Иосиф Песнописец в тропаре 8-й песни канона, написанного им в честь святаго, сообщает, что святый Иларион претерпел от мучителей за почитание честной иконы Спасителя гонения и оскорбления, за что и называет его мучеником. По одним известиям преподобный Иларион жил в царствование Льва Армянина, ругавшегося святым иконам, другие же считают временем его жизни царствование Льва Исаврянина и сына его Копронима, бывших задолго до Льва Армянина, что кажется, более справедливо. За святые же иконы он пострадал в то время, когда в Великий Четверток воевода Копронима Лахондракон неожиданно напал с воинами на Пеликитский монастырь во время Божественной службы, — он дерзко вошел в церковь, а затем в олтарь, приказал прекратить пение и поверг на землю Святые и Животворящие Таины Христовы; потом, схватив, он заковал в железные цепи сорок двух избранных иноков; из остальной же братии одним нанес раны, терзая их тело, других же опалил, сначала обмазав им бороды и лица смолою, третьим обрезал носы; и, наконец, зажег монастырь с церковью. А избранных отцев, взятых в числе сорока двух, он послал в заточение на окраину ефесской области и там, затворив их в одной старой бане, предал насильственной смерти. Полагают, что в это время пострадал и преподобный Иларион — как старший по сану игумена среди помянутых отцев.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-217-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Стефана Исповедника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>03-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Стефана Исповедника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Стефан, исповедник Христов, жил при царе Льве Армянине. С детства возлюбив постническое житие и украсивши себя добродетельною жизнию, он был впоследствии игуменом Триглийского монастыря, приняв сан игумена вследствие усиленных просьб братии; учением своим он увещевал многих богоугодно и в чистоте проводить жизнь. Но вот нечестивый царь Лев Армянин воздвиг лютое гонение на христиан, уничтожая святые иконы. Тогда он призвал преподобного Стефана и начал принуждать его изменить православной вере, отказаться от поклонения святым иконам и собственноручно подписать свое отречение от Православия.</p>
          <p>Преподобный же не только отказался сделать это, но укорял царя за его нечестие. За свою твердость в Православии преподобный Стефан принял многие муки и темничные узы; потом был сослан в заточение, и здесь, дойдя до крайнего истощения от страданий и болезней, преподобный Стефан отошел ко Христу Богу, ради Которого претерпел многие муки и принял смерть.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
