<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-04T00:00:00">
  <feast id="ls-288-1">
    <title>
      <ru>Память святаго отца нашего Митрофана, Патриарха Константинопольского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Веру Христову ясно ты проповедал еси, и сию соблюдая, во множество воистинну возрастил еси верное твое стадо: темже со Ангелы Митрофане срадуешися, Христу моляся непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Ин кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>От младенства явился еси честен сосуд, святитель быв избран Богу, Емуже с веселием взывал еси: равен еси Христе Отцу и Духу.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго отца нашего Митрофана, Патриарха Константинопольского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый отец наш Митрофан жил во времена Константина Великого — первого императора-христианина. Он был сын римлянина Дометия, происходившего из царского рода. Этот Дометий, иначе называемый Дометианом, был братом Прова, некогда занимавшего престол римского императора. Будучи человеком благоразумным, Дометий скоро сознал ложь идолопоклонства, отрекся от ложных языческих богов и уверовал в Истинного Бога — Господа нашего Иисуса Христа. А так как Рим в то время был исполнен языческого нечестия и христиане подвергались в нем жестокому преследованию, то Дометий, покинув столицу империи, прибыл с двумя сыновьями своими, Провом и Митрофаном, в Византию. Тогда в Византии был епископом богоугодный и святый муж Тит (называемый иначе Тратом, или Торатом); при нем-то и стали проживать Дометий и его сыновья, обучаемые вере Христовой и закону Господню и наставляемые в добродетельной жизни. Видя, что Дометий всем сердцем и всею душею прилепился ко Христу и полон пламенной ревности потрудиться для Господа, — епископ сопричислил его к церковному причту, рукоположивши в пресвитеры. Когда, наставив Дометия, Тит скончался, то Дометий принял после него епископский престол, а по кончине блаженного епископа Дометия святительский престол принял сын его Пров. После же преставления Прова на византийскую архиерейскую кафедру возведен был сын Дометия и брат Прова — святый Митрофан, о котором предстоит нам слово.</p>
          <p>В это время император Константин Великий прибыл во Фракийскую область и остановился в Византии. Увидав здесь святителя Митрофана, император из бесед с ним познал, что он великий угодник Божий, и много дивился добродетельной жизни святителя и его премудрости. Горячо полюбив его и желая наслаждаться боговдохновенными его речами, он взял его с собою в Рим.</p>
          <p>Вскоре после того император Константин пожелал перенести свою столицу из Рима в Византию. Город этот ему очень понравился, как по своей красоте, так и по выгодному местоположению своему. Он находится в юго-восточном углу Балканского полуострова на берегу Босфора, пролива, соединяющего Черное море с Средиземным и Мраморным морями. Прекраснейшие дороги с суши и с моря вели к этому городу, и вся окружающая местность изобиловала различными земными плодами. Всё это так понравилось Константину, что он решил перенести сюда столицу империи. Новую столицу император украсил прекраснейшими зданиями и наименовал ее Новым Римом. Но, по имени своего создателя, город чаще называли Константинополем, то есть городом Константина, а как резиденция императоров, он именовался еще Царьградом. Перенесши в Византию столицу империи, Константин перевел сюда также из Старого Рима святителя Митрофана, нарек его своим отцом и исходатайствовал ему у собравшихся в Никее на Первый Вселенский Собор епископов титул Патриарха. Митрофан был таким образом первым Патриархом Константинопольским.</p>
          <p>По причине глубокой старости и телесной немощи, сам Митрофан не был на Соборе в Никее. Вместо себя он послал сюда своего хорепископа Александра — мужа почтенного, святаго и престарелого, подъявшего много трудов на пользу церковного мира во Фракии и Иллирии. Он на Соборе занимал место своего Патриарха Митрофана и противостоял Арию.</p>
          <p>После окончания сего Вселенского Собора благочестивый император Константин Великий упросил всех святителей, бывших на Соборе, отправиться вместе с ним в Константинополь, чтобы навестить там больного Патриарха Митрофана, лежавшего на смертном одре. В одно из воскресений отцы вместе с царем пришли к Митрофану и долго беседовали с ним. При этом император сказал святому:</p>
          <p>— Честнейший отче! Я вижу, что ты изнемог от старости и болезни. Итак, прошу тебя, скажи нам, кто достоин стать твоим преемником?</p>
          <p>На эти слова святый Митрофан с радостию во взоре отвечал императору:</p>
          <p>— Поистине твоими устами говорит ныне Святый Дух. Действительно, когда я за семь дней до настоящего времени размышлял об этом, Господь открыл мне, что, по истечении десяти дней, я удалюсь из этого мира. И когда я окончу жизнь свою, пусть после меня вступит на престол сослужитель мой Александр — поистине достойный избрания и дара Духа Святаго. После же него имеет быть наследником престола Павел, состоящий в настоящее время чтецом.</p>
          <p>Затем, взглянув на блаженного Александра, Патриарха Александрийского, он сказал ему:</p>
          <p>— Брат! И ты оставишь после себя превосходного наследника.</p>
          <p>И, взявши за руку архидиакона его, Афанасия, произнес:</p>
          <p>— Вот доблестный воин Христов; он будет наследником после тебя, и не только твердо восстанет, вместе с моим братом Александром, против арианского нечестия, но и преуспеет в великих подвигах, так что его, вместе с мужественным Павлом, ожидают многие страдания.</p>
          <p>Так святый предсказал о будущем, и спустя десять дней после откровения Господня, в мире скончался в четвертый день июня месяца, проживши со дня своего рождения всего сто семнадцать лет. Ныне же святый пребывает в бесконечной жизни, предстоя престолу Великого Архиерея, прошедшего небеса, — Христа Спаса нашего; Ему слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Веру Христову ясно ты проповедал еси, и сию соблюдая, во множество воистинну возрастил еси верное твое стадо: темже со Ангелы Митрофане срадуешися, Христу моляся непрестанно о всех нас.</p>
          <p>Ин кондак, глас 4:</p>
          <p>От младенства явился еси честен сосуд, святитель быв избран Богу, Емуже с веселием взывал еси: равен еси Христе Отцу и Духу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-288-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Конкордия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Конкордия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование императора Антонина в городе Риме было возбуждено столь жестокое гонение против христиан, что никому, — если он не принесет жертвы богам, — ничего нельзя было ни купить, ни продать. Тогда в городе Риме проживал некий муж по имени Конкордий. Он происходил из благородного дома. Отец Конкордия, Гордиан, состоял в священном сане и был пресвитером. Имея сына Конкордия, Гордиан научил его разумению Священного Писания и веры Христовой. Поэтому епископом римским Пием, который претерпел мучение за Христа в царствование императора Марка Аврелия, Конкордий был поставлен в иподиаконы. Сей блаженный муж вместе с отцем своим день и ночь упражнялся в посте и молитве; сверх того они щедрою рукою подавали милостыню убогим и всем нуждающимся. С своей стороны они просили у Господа даровать им возможность избегнуть жестокостей воздвигнутого на христиан гонения.</p>
          <p>Однажды блаженный Конкордий сказал своему отцу:</p>
          <p>— Господин мой! Если ты не будешь иметь ничего против моего намерения, то дай мне благословение отправиться к святому Евтихию и поселиться с ним на короткое время, пока прекратится свирепство врага нашего, императора Антонина.</p>
          <p>— Пробудем лучше здесь, чадо, — сказал на эту просьбу Конкордия отец, — дабы и нам получить от Господа венцы мученические.</p>
          <p>Блаженный ответил:</p>
          <p>— Мученический венец я могу получить везде, где благоволит Христос Бог, — посему позволь мне исполнить мое намерение.</p>
          <p>После этих слов отец отпустил его, и Конкордий удалился к родственнику своему Евтихию, который тогда находился в своем имении на Саларийской дороге, близ города Требула.</p>
          <p>Принявши Конкордия с большою радостию, блаженный Евтихий стал воздавать благодарение Богу, и они вместе пребывали на том месте, упражняясь в посте и молитвах. Сюда приходили к ним многие, одержимые различными недугами. Они же, молясь во Имя Господа Иисуса Христа, подавали им исцеления, — и чрез это слава о них распространялась среди народа на далекое расстояние. Услышал о них Тусский епарх Торкват, который проживал тогда в городе Сполете. Призвав к себе блаженного Конкордия, он прежде всего спросил святаго об имени его.</p>
          <p>— Я — христианин, — отвечал Конкордий.</p>
          <p>— Я спрашиваю тебя о твоем имени, — снова сказал епарх, — а не о Христе твоем.</p>
          <p>— Я уже сказал тебе, — отвечал святый Конкордий, — что я христианин и исповедую Христа.</p>
          <p>— Принеси жертву бессмертным богам, — сказал епарх, — и будешь нам другом: я буду считать тебя вместо отца и попрошу императора Антонина — господина моего, чтобы он назначил тебя жрецом богов.</p>
          <p>— Пусть твои боги останутся лучше при тебе, — сказал на это святый Конкордий.</p>
          <p>— Послушай меня и принеси бессмертным богам жертву, — продолжал уговаривать его епарх.</p>
          <p>— Лучше ты меня послушай, — отвечал святый Конкордий, — и принеси жертву Господу Иисусу Христу, дабы избегнуть тебе вечных мучений. Если ты сего не сделаешь, то получишь наказание в вечной жизни и воспримешь мучение в неугасаемом огне.</p>
          <p>Тогда епарх повелел бить его палками и бросить в общую темницу.</p>
          <p>Ночью к Конкордию пришел блаженный Евтихий со святым епископом Анфимом. Анфим был другом Торквата и упросил его отпустить к нему узника на короткое время. И вот Конкордий ночью был выпущен из темницы и прожил вместе с Анфимом немало времени. При этом Анфим посвятил Конкордия во иереи, и они, живя вместе, упражнялись в посте и молитвах.</p>
          <p>По прошествии некоторого времени Торкват послал за Конкордием и спросил его:</p>
          <p>— Что ты придумал относительно своей жизни?</p>
          <p>— Моя Жизнь — Христос, Которому я ежедневно приношу жертву хваления, а ты будешь гореть в геенне, — сказал епарху Конкордий.</p>
          <p>Тогда Торкват повелел привязать святаго к позорному столбу. Но святый с радостию говорил:</p>
          <p>— Слава Тебе, Господи Иисусе Христе!</p>
          <p>— Принеси жертву великому Зевсу, — настаивал епарх.</p>
          <p>— Я не стану приносить жертву глухому и немому камню, — отвечал блаженный Конкордий, — так как со мною Господь мой Иисус Христос, Которому служит душа моя!</p>
          <p>После этого епарх, разгневавшись, отправил Конкордия на заключение в тесную темницу, а на руки и на шею его повелел наложить железо и запретил кому-либо входить к нему, ибо желал уморить святаго голодом.</p>
          <p>Но блаженный Конкордий, заключенный в темнице, не пал духом, но с веселием начал приносить благодарность всесильному Богу:</p>
          <p>«Слава в вышних Богу, и на земли мир, в человецех благоволение», — воспевал он.</p>
          <p>В полночь явился ему Ангел Господень и сказал:</p>
          <p>— Не бойся, но мужественно стой в вере, потому что я с тобою.</p>
          <p>По прошествии трех дней епарх послал к нему ночью двух оруженосцев своих и повелел им:</p>
          <p>— Пойдите и сообщите узнику, дабы он принес жертву нашим богам, или же, в противном случае, — ему будет отсечена голова.</p>
          <p>Оруженосцы пришли к Конкордию с идолом бога Зевса и спросили его:</p>
          <p>— Слышал ли ты, что приказал епарх?</p>
          <p>— Я не знаю этого, — отвечал святый.</p>
          <p>— Принеси жертву богу Зевсу, — продолжали оруженосцы, — в противном же случае будешь обезглавлен!</p>
          <p>Тогда блаженный Конкордий, благодаря Бога, сказал:</p>
          <p>— Слава Тебе, Господи Иисусе Христе.</p>
          <p>И плюнул в лицо Зевса.</p>
          <p>Видя это, один из воинов извлек меч и отсек святому голову и, таким образом, блаженный Конкордий, исповедуя Господа, испустил дух.</p>
          <p>После того пришли в темницу два клирика и некоторые благочестивые мужи; взяв тело святаго, они положили его недалеко от города Сполеты, в месте, орошенном обильно текущими источниками. Здесь, у гробницы мученика, одержимые демонами и страждущие от различных болезней стали получать исцеления, по молитвам святаго Конкордия, предстоящего Господу нашему Иисусу Христу, Который со Отцем и Духом Святым царствует во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-288-3">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Фронтасия, Северина, Севериана и Силана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-04</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Фронтасия, Северина, Севериана и Силана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Фронтасий, Северин, Севериан и Силан были отправлены первым Петрагорийским епископом Фронтоном проповедывать слово Божие. Во время проповеди их схватил игемон Сквиридон и допрашивал:</p>
          <p>— Скажите мне: откуда вы и какими именами называетесь? Ибо вы не только не принесли жертв богам, но отклонили от этого многих других и разрушили даже храмы богов. Скажите же, коею властию вы делаете так?</p>
          <p>Они отвечали ему:</p>
          <p>— Зачем ты допрашиваешь нас, игемон, будучи чужд божественной добродетели? Уж не стремишься ли ты уничтожить правое дело? Тогда, прежде чем приступить к исполнению намерения своего, рассуди: кто сотворил твою душу и тело? Ведь языческие идолы — изделие человеческих рук и не могут ни себе принести пользы, ни иным помогать, тем более творить что-либо.</p>
          <p>— Я вижу, — сказал Сквиридон, — что вы дерзки и многоречивы, наученные всякому пустословию от вашего Учителя.</p>
          <p>— Наши слова исполнены истины, — отвечали Северин и Севериан, — ты же почитаешь идолов, которые суть камни, поставленные демонами; они — глухи, немы и пусты.</p>
          <p>— Оставьте свои рассуждения, — прервал их Сквиридон, — и если хотите остаться в живых, принесите жертву богам.</p>
          <p>— Наше приобретение заключается в том, — отвечал Фронтасий, — дабы жить и умереть за Христа!</p>
          <p>После того игемон обратился к Силану, умевшему играть на гуслях, благозвучных кимвалах и лирах, и спросил его:</p>
          <p>— А ты, юноша, почему не приносишь жертву богам?</p>
          <p>— Я приготовился, — ответил святый Силан, — принести себя в жертву Господу моему Иисусу Христу, Который благодатию Крещения омыл мир от греховной скверны.</p>
          <p>— Каким образом омыл? — спросил игемон.</p>
          <p>Силан отвечал:</p>
          <p>— Господь мой Иисус Христос сказал Своим ученикам: шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца и Сына и Святаго Духа. Иже веру имет и крестится, спасен будет: а иже не имет веры, осужден будет. Таким образом и ты, игемон, если уверуешь во Христа и крестишься — будешь спасен, если же не уверуешь — осужден будешь.</p>
          <p>Разгневавшись, игемон приказал вывести их на место казни за город и подвергнуть жесточайшим мучениям. При этом, мучители вонзили в головы мучеников железные гвозди, по подобию тернового венца Спасителя нашего, и пригвоздили их к столбу. В голове каждого было по девяти гвоздей. Но жестокая ярость мучителей не могла отвратить от Христа Его воинов. После того как игемон не мог препобедить святых означенными мучениями, он сделал относительно их последнее решение — повелел отсечь им головы. Тогда святые мученики, преклонив на землю свои колени и препоручив Богу свои души, подставили выи палачам и восприяли мученическую кончину за исповедание Имени Христова. Нечестивые воины, усекнувши главы мучеников, бросили их тела для поругания на землю, оставив честны́е останки без погребения. Но божественная сила совершила при этом следующее чудо.</p>
          <p>Тела святых, при внезапном наитии на них Святаго Духа, — ожили, и каждое, взявши в руки лежавшую по близости свою голову, без всякой человеческой помощи встало на свои ноги и таким образом пришло к реке, называемой Ил. Вступив здесь на воды, ожившие тела мучеников шли по ним, как бы по сухой земле. Перейдя затем реку, на виду у многих, в изумлении наблюдавших чудо, они взошли на высокий холм. Тут они дошли до церкви Пречистой Богоматери Девы Марии, в которой молился святый епископ Фронтон. Святые мученики вошли внутрь церкви и, преклонив колена, сложили свои головы пред ногами епископа, а телеса свои крестообразно распростерли на земле, и они снова стали мертвыми. Тогда святый епископ Фронтон с пресвитером Анианом и при участии многочисленного народа с почетом и песнопениями предал погребению в вышеозначенном храме Фронтасия, Северина и Силана. Севериана же, по просьбе некоей благоговейной женщины, он с почетом похоронил в другом месте, находившемся в ее владениях, неподалеку от святых сострадальцев его.</p>
          <p>Святые мученики пострадали в царствование римского императора Клавдия, прославив своими делами и твердым исповеданием Господа нашего Иисуса Христа, Которому со Отцем и Святым Духом честь и слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
