<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-06T00:00:00">
  <feast id="ls-290-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Виссариона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-06</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Вышних сил подражав преподобне, образом птиц житие пожил еси, временная в забытии положив, непрестанным желанием влеком к небесным добротам Христа Царя, дондеже того достигл еси Виссарионе: моли непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Виссариона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Великий во отцах наших Виссарион был рожден и воспитан в Египте; с юности он возлюбил Бога, и свет благодати Божией воссиял в сердце его. Он соблюдал себя чистым от всякой греховной скверны, стараясь не опорочить той духовной одежды, которую принял при Святом Крещении.</p>
          <p>Святый Виссарион предпринял путешествие ко святым местам в Иерусалиме; здесь видел он преподобного Герасима, проводившего постническую и пустынную жизнь при реке Иордане, которому служил лев. Видел он также и многих других подвижников, живших там в разных местах, впоследствии просиявших своими добродетелями; беседуя с ними, святый Виссарион получал много пользы для души своей.</p>
          <p>Возвратившись в отечество, Виссарион приобрел себе духовного отца в лице Исидора Пелусиотского; приходя к нему часто, он научался в добродетели и поощрялся к строгой жизни; наконец, раздавши нищим и монастырям оставшееся после родителей всё имущество свое, Виссарион отрекся от мира и принял пострижение в иночество.</p>
          <p>Удалившись в одно пустынное место, Виссарион принял на себя обет безмолвия; изнуряя себя многочисленными трудами и умерщвляя свою плоть постническими подвигами, он, будучи во плоти, уподоблялся бесплотным. Пост его был беспримерным: иногда всю неделю он ничего не вкушал, а иногда оставался без пищи и питья в продолжение 40 дней. Однажды, ставши на одном открытом месте посреди терния и воздев к Небу руки и очи, обратив туда же и ум свой, он 40 дней и ночей пробыл на молитве, стоя неподвижно. В продолжении этих сорока дней он не двинулся с места, ничего не вкусил, ничего не сказал никому, не вздремнул, не впал в изнеможение от естественной слабости, ни о чем земном не подумал умом, но весь, подобно бесплотным, устремил духовные очи свои к Богу. За это и сподобился святый от Бога великой благодати: ему сообщен был дар чудотворения, так что он был подобен древним святым Пророкам. Так, он уподобился Моисею: подобно тому как Моисей некогда указанным ему от Бога деревом превратил горькую воду в пустыне во вкусную, дабы напоить жаждущего Израиля, так и преподобный Виссарион молитвой и крестным знамением усладил горечь морской воды, дабы напоить изнемогавшего от жажды своего ученика, а именно: когда святый вместе с учеником ходил по пустынному морскому берегу, ученик утрудился от сильного зноя и, почувствовав большую жажду, сказал святому:</p>
          <p>— Отец, я очень жажду.</p>
          <p>Преподобный, сотворивши молитву и осенив море знамением крестным, сказал:</p>
          <p>— Во Имя Господа почерпни и пей.</p>
          <p>Ученик почерпнул из моря воды в маленький сосуд, который носил с собою; отведав воды, ученик нашел ее очень вкусной и прохладной, как бы истекшей из живого источника; достаточно напившись и прохладившись, ученик взял еще воды в сосуд на дорогу. Заметив это, старец сказал ученику:</p>
          <p>— Для чего ты наполнил сосуд водою?</p>
          <p>Ученик ответил:</p>
          <p>— Прости меня, отче! Я взял воду на дорогу, чтобы снова не томиться жаждою.</p>
          <p>Старец сказал:</p>
          <p>— Бог, присутствующий на этом месте, присутствует везде и, как здесь, так и в другом месте, Он может дать жаждущему вкусную воду.</p>
          <p>Имя того ученика было Дула.</p>
          <p>Уподобился преподобный Виссарион и Иисусу Навину: как тот, когда побеждая Аморреев, удержал движение солнца, так сделал и сей угодник, а именно: когда он шел с учеником к одному старцу, солнце склонялось к западу, путь же оставался еще далекий; тогда старец обратился к Богу, молясь так:</p>
          <p>«Прошу Тебя, Господи, повели остановиться солнцу до тех пор, пока я не приду к рабу Твоему».</p>
          <p>И произошло так: не заходило солнце до тех пор, пока не пришел преподобный к тому старцу.</p>
          <p>Был подобен святый Виссарион и Пророку Божию Илии. Так, во время засухи он свел с неба на землю обильный дождь; это самое не однажды и не дважды, а много раз совершал преподобный.</p>
          <p>Еще и Елисею Пророку уподобился святый: как тот, разделив воду плащом Илии, перешел реку Иордан, так и этот превратил своей молитвой воду в сухой путь и ходил поверх воды: перешел большую реку Нил, как посуху, и везде, где только ему на пути встречались реки, переходил их, как посуху.</p>
          <p>Как-то однажды, когда преподобный пребывал в ските, приведен был в храм бесноватый человек; за него совершали молитвы в церкви, дабы избавился он от духа нечистого; но не исходил из него бес, ибо он был весьма лютым. И говорили между собой клирики:</p>
          <p>— Что нам делать с этим бесноватым?</p>
          <p>А некоторые говорили:</p>
          <p>— Никто не может изгнать беса сего, кроме отца Виссариона, но если мы станем просить его об этом, то он не придет в храм; поэтому сделаем так: на следующий день утром он придет в храм первым, но мы придем раньше его и на его месте посадим бесноватого; потом скажем старцу: разбуди спящего.</p>
          <p>Клирики так и сделали.</p>
          <p>Когда преподобный вошел в храм, то заметил человека, сидевшего на его месте. Не желая прогонять его отсюда, он стал около него. Лишь только начали читать церковное правило, клирики сказали старцу:</p>
          <p>— Отче, разбуди спящего.</p>
          <p>Виссарион, подойдя к человеку тому, толкнул его и сказал:</p>
          <p>— Встань и иди отсюда.</p>
          <p>И тотчас бес, прогоняемый словом святаго, вышел из того человека; он встал и начал благодарить Бога за то, что Он избавил его от беснования; человек тот с этого времени стал совершенно здоровым.</p>
          <p>Таким образом клирики побудили святаго сотворить чудо изгнания беса, ибо сей преподобный отец не желал явно творить чудеса, дабы не быть прославленным людьми; будучи смиренным и считая себя грешным, он избегал похвал человеческих.</p>
          <p>Случилось, что один брат в ските впал в некое прегрешение, почему священник повелел ему выйти из храма, как недостойному быть в общении с братией; преподобный Виссарион, вставши, вышел вон вместе с согрешившим, сказав:</p>
          <p>— И я грешен.</p>
          <p>Таково было смирение святаго Виссариона.</p>
          <p>Его ученики сообщают о нем, что он в продолжении 40 лет не ложился на постель, дабы отдохнуть; он позволял себе уснуть лишь на небольшое время, причем предавался сну или стоя, или сидя. Преподобный часто увещевал учеников своих бодрствовать и всячески остерегаться вражеских искушений. Он говорил:</p>
          <p>— Иноку следует быть как бы оком, подобно Херувимам и Серафимам; и если кто живет мирно, не имея искушений, таковому еще более нужно бодрствовать и смирять себя пред Богом, дабы как-нибудь, возгордившись, не впасть в какое-либо большее согрешение; ибо, по причине гордости, многие впадали в брань с диаволом; иногда Бог ради немощи нашей не посылает нам испытаний, дабы мы не погибли совершенно.</p>
          <p>Жизнь сего святаго отца была подобна жизни птицы небесной, ибо никогда он ничего земного не приобретал, не имел своей келлии или какого-либо пристанища; он скитался по пустыне, переходя с места на место; ходил по горам и лесам подобно заблудившемуся путнику; нисколько не заботился он о телесных нуждах своих; не заботился он ни о пище, ни об одежде; на теле его было самое бедное одеяние, едва прикрывавшее наготу его. Несмотря на то, что днем его опалял солнечный зной, а ночью холод, он редко когда входил под кровлю; он ходил по горам, как птица, ища уединения, возводя свой ум к единому Богу и лишь только на Нем Одном останавливая мысль свою. Слезы постоянно исходили из очей его, частые вздохи слышались из глубины сердца его, ибо все дни жизни своей он проводил в слезах, всегда плача и рыдая. Достигши глубокой старости, он преставился в вечную жизнь и перешел от плача к вечному радованию со всеми святыми о Христе Иисусе, Господе нашем, Которому воссылается слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Вышних сил подражав преподобне, образом птиц житие пожил еси, временная в забытии положив, непрестанным желанием влеком к небесным добротам Христа Царя, дондеже того достигл еси Виссарионе: моли непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-290-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Илариона Нового</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-06</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Ограды живоносныя твоея пажити, пастырски невредимо стадо соблюл еси, и явился еси высотою дел велик, новый Иларионе, по благочестии многи муки и скорби прием. Тем во всерадостный живот вселився горняго Сиона, моли за ны преподобне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Илариона Нового</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженный Иларион был сыном Петра каппадокиянина, прислуживавшего при трапезе царской, и матери Феодосии — людей благочестивых и богобоязненных; в юности он хорошо обучен был Священному Писанию. Когда ему исполнилось 20 лет, он, по евангельскому слову, оставил отца и мать, дом и богатство и сделался монахом в обители Исихиевой близ Византии. Потом он пришел в обитель Далматскую, принял здесь великий ангельский образ и сделался учеником святаго Григория Декаполита, в то время жившего здесь; святый Иларион подвизался в послушании, молчании и великом смирении. Он имел работу в монастырском саду и трудился в этом послушании десять лет; прочитывая историю добродетельного и богоугодного жития соименного себе преподобного Илариона Великого, он, насколько возможно, старался уподобляться сему угоднику Божию постом, всенощной молитвой и всеми прочими иноческими подвигами: посему и назван он был Иларионом Новым. Очистив и просветив свою душу, как солнце, он получил от Бога власть над нечистыми духами, так что мог изгонять их.</p>
          <p>Игумен обители той сделал его против желания священником, когда уже святый Григорий Декаполит ушел отсюда в другие места. Спустя несколько лет, когда игумен скончался, преподобный Иларион, узнав, что братия хочет сделать его игуменом, решил удалиться отсюда; с этою целию он тайно от всех ночью вышел из обители и ушел в Византию, в надежде отыскать здесь своего учителя святаго Григория, но сей последний отплыл в Рим и, возвратившись оттуда, поселился на горе Олимпийской. Иларион же пришел в один монастырь в Византии; монахи Далматской обители, узнавши о сем, начали просить Святейшего Патриарха Никифора поставить им игуменом Илариона, хотя бы и против его желания. Патриарх сообщил об этом императору: призвав к себе Илариона, царь и Патриарх увещевали его принять игуменство над Далматским монастырем. Не смея противиться царской и патриаршей воле, Иларион принял власть игумена и с усердием пас вверенных ему словесных овец в продолжение восьми лет. Потом скипетр греческого царства принял звероподобный мучитель Лев Армянин, который начал смущать Церковь Христову иконоборческой ересью, принуждая многих к своему еретическому мудрованию; тех же, кто не повиновался ему, он или подвергал мучениям, или изгонял в далекие страны. По его приказанию преподобный Иларион был приведен из обители к царю, который принуждал его принять еретическое учение. Добрый воин Христов не только не повиновался еретику-императору, но даже дерзновенно обличил его, назвал безбожником и новым преступником и тем возбудил против себя лютый гнев царя. Много ран и различных мучений причинил блаженному злочестивый царь, а потом заключил его в темницу. Чрез некоторое время опять, призвавши его к себе, много мучив, но ничего не достигши, царь отдал его своему единомышленнику патриарху Феодоту, по прозванию Касситеру, который принял престол после изгнания за благочестие святейшего Никифора. Этот лжепатриарх Феодот сделал с преподобным то же, что и царь: заключил святаго в мрачной темнице и много дней томил его голодом и жаждой, приказавши не давать ему ни хлеба, ни воды. Монахи же, где игуменствовал преподобный, пришли к царю и молили его:</p>
          <p>— Царь, возврати нам нашего отца; мы за это обещаемся повиноваться твоей воле.</p>
          <p>Царь обрадовался сему обещанию и возвратил им игумена их.</p>
          <p>Святый, пришедши в обитель, прожил здесь один год; едва успев немного отдохнуть от мучений и голода, святый снова обрек себя на мучения, ибо царь, ожидавший исполнения обещания иноков, понял, что его обманули, почему послал воинов в обитель и наказал монахов, а преподобного, взяв, снова заключил в темницу; потом послал его в Фанееву обитель и там приказал заключить святаго в самой тесной темнице. В этой темнице святый томился шесть месяцев, принимал всякие неприятности и досаждения от жестокого игумена той обители. Потом по царскому повелению он снова был приведен в Константинополь: здесь его снова разными льстивыми увещаниями склоняли к принятию ереси иконоборческой. Но так как Христов страдалец не слушал еретиков, то царь послал его в другую обитель, называемую Кикловеевой; здесь пробыл он два года и 6 месяцев, томясь в тесной темнице и испытывая разные мучения. Отсюда святый снова был приведен к царю и после сильного избиения заточен в город Протильский.</p>
          <p>Злочестивый царь, погубивши многих, и сам погиб люто: он был своими же воинами иссечен мечами в храме на том самом месте, где в первый раз, поругав святую Христову икону, низринул ее; так зло погубил нечестивый свою окаянную душу.</p>
          <p>Михаил Травл, принявший царство после него, приказал освободить от уз и заточения всех правоверных. Преподобный Иларион, вместе с прочими был освобожден из темницы, но он не пошел в свою обитель, так как не прекратилась еще иконоборческая ересь, и архиерейские престолы занимали еретики лжеучители и лжепастыри, но пребывал у одной верной и благочестивой женщины, которая в своем имении дала ему уединенное место, устроила келлью с садом и снабжала его всем потребным.</p>
          <p>В это время возвратился из заточения и отошел к Господу преподобный Феодор Студийский, также перенесший за правоверие много страданий от еретиков; его святую душу, возносимую Ангелами к Небу, видел преподобный Иларион, как о том сказано и в житии Феодора. В тот день, когда преставился святый Феодор Студийский, блаженный Иларион, ходя по своему саду, занимаясь работою и воспевая Псалмы Давидовы, услышал вдруг в воздухе какие-то чудные голоса и почувствовал какое-то дивное благоухание; удивившись, он остановился, смотря, откуда всё это; посмотревши вверх, он увидел множество Ангелов в белых одеждах, сиявших светлыми лицами и направлявшихся с песнопениями навстречу кому-то. Видя вся это, блаженный Иларион в большом страхе пал на землю и услышал голос, говоривший:</p>
          <p>— Это душа Феодора, игумена Студийского монастыря, который до крови пострадал за святые иконы и был весьма мужественен в страданиях, а теперь умер и торжественно восходит на Небо, встречаемый Небесными Силами.</p>
          <p>Сподобившись такого чудного видения, преподобный Иларион исполнился великого утешения и радости духовной; много дней он радовался душею своею и лицо его от радости сияло, как лицо Ангела.</p>
          <p>У той женщины пробыл преподобный свыше семи лет. Когда же после Михаила Травла вступил на царство сын его Феофил, то он собрал всех исповедников и снова начал принуждать их, по примеру прежних злочестивых царей, к иконоборству, не повиновавшихся же ему жестоко мучил. В это время был взят и приведен к царю и преподобный Иларион; принуждаемый к иконоборству, он не покорился царскому повелению и опять обличил его, как злочестивого законопреступника, попиравшего истинные догматы веры; за это святый получил сто семьдесят ударов по спине и заточен был на остров Афусию. Значительным облегчением для святаго было то, что он содержался здесь не в темнице и не в оковах, но жил в келлии, хотя весьма тесной. В этой келлии он прожил до самой смерти Феофила. Когда же сей нечестивый царь умер, царица Феодора собрала всех исповедников в столичный город, восстановила православную веру и повелела внести в храмы святые иконы; тогда был отпущен на свободу и преподобный Иларион. Он снова принял игуменство в своей Далматской обители и прославился чудесами. Проживши здесь три года и душеспасительно управив своими учениками, он отошел ко Господу. Его честна́я и святая душа так же, как и виденная им душа Феодора, была отнесена на Небо Ангелами и в лике святых исповедников предстоит ныне пред престолом славы Отца, и Сына, и Святаго Духа, Единого Бога в Троице, Которому воссылается слава во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Ограды живоносныя твоея пажити, пастырски невредимо стадо соблюл еси, и явился еси высотою дел велик, новый Иларионе, по благочестии многи муки и скорби прием. Тем во всерадостный живот вселився горняго Сиона, моли за ны преподобне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-290-3">
    <title>
      <ru>Страдание святых преподобномучениц Архелаи, Феклы и Сусанны</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-06</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых преподобномучениц Архелаи, Феклы и Сусанны</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Девство, побеждающее мир и укрощающее плотские страсти, не было известно матери всех Еве, ибо ей было сказано Богом: в болезнех родиши чада, и к мужу твоему обращение твое. Девство же свободно от этого; оно не увядает от долгих лет, но всегда цветет и украшает жизнь девствующих; девственница становится невестою Христовою и входит в Небесный чертог своего Жениха.</p>
          <p>Этим честны́м и божественным даром, — чистым девством, — была украшена блаженная Архелая, которая уневестилась Христу и показала себя победительницей мира. Жила она в одном месте близ города Рима, в небольшом и неизвестном монастыре, какой мог быть в те тяжелые для христиан идолопоклоннические времена.</p>
          <p>Когда нечестивым царем Диоклетианом было воздвигнуто в Риме великое гонение на христиан, святая девица Архелая, спасаясь с двумя во Христе сестрами и сподвижницами своими, Феклой и Сусанной, от преследования мучителей, оставила Рим и бежала в Кампанию; все они переменили свои одежды на мужские, дабы никто не узнал, что они были девицами; тут невдалеке от города, называвшегося Нола, поселились святые девственницы в глухом и пустом месте, дни и ночи проводя в усердных молитвах к Богу, упражняясь в разных богоугодных делах и врачуя болезни страждущих, так как за чистую и святую жизнь они сподобились благодати чудесного исцеления болезней. Лица у них были смиренные, кроткие и вместе с тем светлые, ибо они всегда радовались сердцем своим о Господе Иисусе Христе; во взоре их сияло целомудрие и святость. Одежды на них были волосяные, простые и грубые, и вид они имели — пустыннический и постнический. Волосы на головах их были острижены, как у мужчин, так что многие считали их за мужчин, а не за женщин. Мало-помалу к ним стали собираться окрестные люди то за исцелением, то за духовным наставлением, так как они, кроме дара врачевания, имели и способность богодухновенного учения; они врачевали не только тела, но и души человеческие, и многих от языческого нечестия обратили к вере Христовой; слава о них распространилась по всей стране.</p>
          <p>Дошла весть о святых девственницах и до начальника кампанийского, именем Леонтия, ибо для надзора за христианами воины были расположены во многих местах; о сих святых девицах они и сообщили начальнику. Сей последний приказал взять их и привести к нему в город Салерну, где тогда судили и мучили христиан. Святые девицы были взяты и приведены на допрос в Салерну. Поняли они, что Господь Иисус Христос — их бессмертный и нетленный Жених, — призывает их к венцу мученичества, дабы приять их в Небесный чертог Свой, украшенных не только девством, но и страдальческой кровью, как бы царской багряницей. Преисполненные великим дерзновением и надеждою на Бога, они без страха явились к мучителю и свободным голосом поведали ему всю истину о себе, — кто они и откуда; не скрыли они ни своей жизни, ни веры христианской, не скрыли того, что они — девственницы, обрученные Христу и обещавшие Ему сохранять себя в чистоте до самой кончины. Игемон Леонтий, взирая на них и видя, что блаженная дева Архелая старше прочих летами, более дерзновенна в разговоре, заметив также, что лицо ее было особенно благочестным, обратился к ней и сказал:</p>
          <p>— Послушай, Архелая! По какому праву ты созываешь к себе всяких людей, добрых и злых, и учишь их поклоняться Иисусу Назарянину, Который не мог спасти Себя Самого, когда Его мучили и тем более не может оказать помощи никому другому? Как ты осмеливаешься заниматься какими-то волшебными словами и прельщать людей; как дерзнула ты, покрываясь мужскими одеждами, показывать себя мужчиной, когда ты на самом деле скверная и вредная волшебница? Вероятно, ты и этих двух девиц научила волшебству; если я тебя не погублю сейчас, то ты всех неопытных женщин и мужчин обольстишь своим ложным учением.</p>
          <p>На это святая девица отвечала:</p>
          <p>— Силу и власть диавола я попираю силой Христовой; людей же я научила благому, — именно тому, чтоб они познали Единого Истинного Бога, сотворившего Небо, землю, море и всё, что в них: исцеление же всем болящим подаются Именем Господа моего Иисуса Христа, Единородного Сына Божия, посредством меня, Его рабы; я не притворяюсь мужчиной, ибо сейчас объявила себя девицей и рабой Христовой; а эти две сестры мои в Господе с юности воспитаны в вере Христовой.</p>
          <p>И сказал игемон:</p>
          <p>— Всякий, кто не повинуется царскому приказанию, будет предан лютой смерти.</p>
          <p>Отвечала святая:</p>
          <p>— Мы имеем Царя — Господа нашего Иисуса Христа, ради Которого презрели мир и всё, что в нем; Его приказанию повинуемся и ожидаем милосердия от Того, Кто обладает Небом и землей и всем прочим.</p>
          <p>Сказал игемон:</p>
          <p>— Наши боги всё содержат и всем владеют; имен у них много: Кронос, Трисмегист, Гермес, Афродита, Гера, Афина, Дий, который выше всех. Вот эти силы Божии содержат и управляют всей вселенной.</p>
          <p>Отвечала дева:</p>
          <p>— Боги твои — слепые, и слепые поклоняются им и веруют в них.</p>
          <p>Игемон сказал:</p>
          <p>— Ваш Бог один и Он не в силах защитить Себя, ибо и на кресте был распят, и уксусом напоен был, и терновным венцом увенчан, и копьем прободен.</p>
          <p>Ответила на это святая:</p>
          <p>— Всё это Бог наш потерпел ради нашего спасения, дабы все верующие в Него не погибли, но имели жизнь вечную; твои же боги не видят, не слышат, не говорят, и потому ни себе, ни другим не могут помочь.</p>
          <p>После таких слов игемон, разгневавшись, приказал отдать святую на съедение голодным львам, думая, что они сейчас же растерзают ее; но звери сделались кроткими, как овцы, и лежали у ног святой. Она же молилась Богу, говоря так:</p>
          <p>— Господи Боже, Отец, Сын и Дух Святый, сохранивший доселе тело мое чистым от всякой скверны! Как ныне Ты укротил зверей и дал мне силу победить игемона, более лютого, чем звери, так и всегда будь мне, рабе Твоей, непрестанным помощником.</p>
          <p>Игемон, увидав, что святая осталась невредимой от зверей, исполнился еще большей ярости и приказал воинам убить зверей, а святую мученицу вместе с подругами ее, связавши, заключить в темницу. Но в темнице святым мученицам явился Ангел Господень, осветивший их неописанным светом и сказавший:</p>
          <p>— Не бойтесь, девицы Христовы! Молитвы ваши дошли к Богу и вам уже приготовлены венцы на Небе.</p>
          <p>Когда стражи увидели этот необычный свет в темнице, то в страхе и ужасе говорили:</p>
          <p>— Действительно, Бог, Которого исповедуют эти девицы, есть Бог Истинный.</p>
          <p>Утром игемон сказал слугам:</p>
          <p>— Приведите ко мне ту волшебницу, которая вчера бесчестила разными хулениями меня и богов моих.</p>
          <p>И тотчас святая мученица Архелая была представлена на суд и сказала:</p>
          <p>— О игемон, не я, а злые дела твои наносят тебе хулу и бесчестие и готовят огонь неугасимый, в котором ты будешь мучиться вечно вместе с богами твоими; если же ты хочешь избавиться вечных мук, то послушай моих душеполезных слов и прими мой добрый совет: уверуй в создавшего тебя Бога Отца, и в Единородного Сына Его Господа Иисуса Христа, и в Духа Святаго, от Отца исходящего; сей — Един Бог, в Троице прославляемый и на земле, и на небе!</p>
          <p>Начальник, принимая слова эти за насмешку и безумие, возразил святой, говоря:</p>
          <p>— Если ты послушаешь меня и уверуешь в богов моих, то будешь одарена богатством и честью и получишь не последнее место между честными римскими женами; если же ты не послушаешь меня, то я отдам тебя на поругание блудникам, затем подвергну жестоким мучениям и наконец предам тебя лютой смерти; тело же твое отдам на съедение собакам, зверям и птицам.</p>
          <p>Ответила святая:</p>
          <p>— Я имею помощником Господа моего Иисуса Христа, Который есть хранитель как души моей, так и тела. Он сохранит меня от той скверны, какую ты готовишь мне, как сохранил и прежде меня многих пострадавших святых дев; смерти же я не боюсь, ибо надеюсь получить жизнь вечную у Господа моего, Который сподобит меня бесконечной радости и причтет меня к святым Своим Ангелам.</p>
          <p>После этого игемон повелел обнажить святую, строгать ее чистое девическое тело железными орудиями и бить жестоко, раны же приказал поливать приготовленным для этого горячим маслом и смолой; и было тело святой острогано и сожжено до костей. Все, бывшие там, взирая на страдание святой мученицы, чрезвычайно удивлялись и недоумевали, каким образом столь слабая девица могла перенести такие жестокие муки и остаться живой. Святая же, поднявши очи свои к Небу и крестообразно воздевши руки, сказала:</p>
          <p>— Владыка, призри с Неба, с высоты Престола Твоего святаго на Твою верную рабу! Угаси горящий огонь росой Своей благодати и дай моему телу отраду в мучениях, причиняемых мне игемоном.</p>
          <p>Едва святая произнесла эти слова, как тотчас над ее головой воссиял свет и слышен был Голос, говоривший:</p>
          <p>— Не бойся! Я с тобой.</p>
          <p>Игемон, видя святую невредимой, от ярости скрежетал зубами.</p>
          <p>Вблизи того места находился большой камень, который едва могли сдвинуть с места несколько человек; игемон приказал поднять его и положить на мученицу, чтобы она была раздавлена камнем тем. Когда слуги приступили к исполнению приказания игемона, Ангел Господень, невидимо присутствующий со святой девой, быстро отодвинул камень в другую сторону, так что он раздавил слуг мучителя, святая же осталась живой и хвалила Бога, воспевая:</p>
          <p>— Благословен Ты, Господь Бог отцев наших, спасающий уповающих на Тебя!</p>
          <p>Народ, видя это, взывал:</p>
          <p>— Велик Бог христианский, Которого сия девица исповедует!</p>
          <p>Игемон же сказал:</p>
          <p>— Что теперь делать с волшебницей этой? Все мучения она преодолевает; возьмите ее и выведите из города; вместе с ней возьмите и тех двух девиц, которые следуют за ней, и всех трех умертвите мечом.</p>
          <p>Воины тотчас взяли святых мучениц, связали им назад руки и повели за город.</p>
          <p>Когда все дошли до назначенного места, воины уже приготовились усечь честны́е главы святых мучениц; в это время они увидали Ангелов и испугались; Ангелы же святые, взирая на страдание мучениц, приготовились взять со славой мученические души. Воины, почувствовавши некоторым образом присутствие сих Ангелов, пришли в ужас, затрепетали и как бы забыли самих себя. Но святая Архелая, совершивши молитву Богу, сказала воинам:</p>
          <p>— Исполните то, что вам приказано.</p>
          <p>Воины ответили на это:</p>
          <p>— Не смеем, госпожа, ибо страх объял нас.</p>
          <p>Тогда девы все вместе сказали им:</p>
          <p>— Если не исполните приказания, то не будете иметь части с нами.</p>
          <p>Воины, услышавши это, обнажили мечи и отсекли им головы.</p>
          <p>Так три святые преподобномученицы, — Архелая, Фекла и Сусанна, чистые девы, — совершили свой подвиг, вошли в чертог Небесный и ныне с Ангелами предстоят Отцу, и Сыну, и Святому Духу — Единому, в Троице славимому, Богу, Которому воссылается слава вечно. Аминь.</p>
          <p>В тот же день преставление преподобного Паисия Угличского, в 1504 г.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
