<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-08T00:00:00">
  <feast id="ls-292-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго отца нашего Ефрема, Патриарха Антиохийского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-08</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго отца нашего Ефрема, Патриарха Антиохийского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Ефрем первоначально был военачальником на Востоке в правление императоров Анастасия и Иустина. Потом он был поставлен в Антиохийские патриархи — как человек благочестивый, проводивший добродетельную и богоугодную жизнь, весьма милостивый к нищим, сострадательный ко всем, находившимся в бедах и несчастиях. Избрание же его в патриархи произошло по Божию благоволению и откровению о том одному святому епископу, жившему в то время, когда город Антиохия восстановлялся после разорения.</p>
          <p>В то время, по причине умножившихся в Антиохии различных ересей и еретиков, — несториан, евтихиан и прочих, произносились хуления на божество Христово и уничижаема была честь Пресвятой Богородицы; поэтому над городом Антиохией разразился гнев Божий. В двадцать девятый день месяца мая, в полдень, в пятницу, здесь началось страшное землетрясение; вместе с тем огонь охватил весь город. Землетрясение разрушало каменные здания и городские стены, а огонь уничтожал все остальное; это должно было показать всем великий гнев Божий за грехи людские. Антиохия едва не уподобилась Содому и Гоморре, ибо бо́льшая часть города погибла, а вместе с тем погибло и бесчисленное множество граждан, причем одни из них погибли под строениями, падавшими на них, другие сожжены были огнем; в числе прочих скончался под обрушившейся колонной Антиохийский Патриарх Евфрасий. Тогда среди оставшихся в живых поднялся плач и горькое рыдание; жители же всех окрестных городов и стран пришли от всего происшедшего в великий страх и ужас. Сей божественный гнев, яростно обрушившийся на Антиохию, прозирали духовными очами некоторые из святых Отцов, находившихся в весьма далеком от города расстоянии (как, например, преподобный Феодосий Великий, бывший в Палестине, преподобный Зосима, бывший в Кесарии Палестинской). Поэтому они со слезами начали молить Бога не погубить до конца город, на который Он праведно прогневался.</p>
          <p>После сего страшного землетрясения и сильного пожара императором Иустином был отправлен в Антиохию военачальник Востока, сей блаженный Ефрем, с целью обстроить город новыми зданиями. Ефрем с усердием исполнил данное ему поручение.</p>
          <p>Среди работавших там был один, тогда никому не известный, епископ, который, сложив с себя сан и звание епископское, под видом нищего строил здание вместе с прочими работниками.</p>
          <p>Однажды военачальник Ефрем имел об этом епископе следующее откровение. Устав от работы, епископ лег уснуть на земле; тогда над ним увидали огненный столп, достигавший до неба. Сие блаженный Ефрем наблюдал не один, не два раза, но многократно и весьма ужасался по случаю виденного, ибо поистине сие чудо было страшно и исполнено ужаса.</p>
          <p>Между тем воевода не знал, что этот работник был епископ, ибо по его внешнему виду нельзя было узнать, кто он такой. Он имел вид простого нищего: голова его была всегда в пыли, одежда представляла из себя рваное рубище, испачканное грязью, тело его было истомлено от больших трудов и безмерного воздержания. Призвав к себе этого работника, Ефрем начал расспрашивать его наедине, кто он такой, откуда и как зовут его. Он же отвечал:</p>
          <p>— Я — один из беднейших жителей сего города; так как я не имею необходимого для жизни пропитания, то я тружусь за плату, и Бог питает меня.</p>
          <p>Тогда Ефрем, будучи осенен Богом, сказал ему:</p>
          <p>— Поверь мне, что я не отпущу тебя до тех пор, пока ты не выскажешь мне всей правды.</p>
          <p>Не имея больше возможности скрывать себя, епископ сказал военачальнику:</p>
          <p>— Дай мне слово пред Богом, что ты никому не расскажешь обо мне, пока я жив.</p>
          <p>Ефрем клятвенно обещал ему это. Тогда работник сказал:</p>
          <p>— Я был епископом, но оставил епископство для Бога и пришел сюда к неизвестным людям; трудясь здесь, я приобретаю своим трудом сие скромное пропитание; но имени моего и города, в котором я был епископом, я не скажу тебе. Ты же присоедини к той милости, которую ты оказываешь, еще одну милость. На этих днях Господь возведет тебя на епископский престол сей Антиохийской Церкви — пасти Церковь Господа и Бога, юже стяжа Кровию Своею Христос, — истинный Бог наш. Итак, раздавай, как я сказал тебе, обильные милостыни и, противоборствуя еретикам, твердо стой за православную веру. Такими подвигами ты благоугодишь Богу.</p>
          <p>Сказавши это, сей неизвестный епископ удалился от Ефрема.</p>
          <p>Между тем блаженный Ефрем, выслушав сие, весьма изумлялся и сказал сам себе:</p>
          <p>— Сколько имеет Бог у Себя сокровенных рабов, Которых знает лишь Он Один!</p>
          <p>Епископ же тот более уже не пребывал среди работников, а удалился куда-то в иное место; он не хотел быть узнанным людьми, ибо избегал суетной человеческой славы. Пророчество же его сбылось вскоре, ибо, по прошествии немногих дней блаженный Ефрем судьбами Божиими был назначен патриархом великого города Антиохии.</p>
          <p>Какова была ревность Святейшего Патриарха Ефрема о благочестии и вместе о святости, сие очевидно из нижеследующего.</p>
          <p>Однажды ему было сообщено о некоем столпнике, проживавшем в окрестностях Иераполя, — именно Ефрему было сказано, будто тот столпник входил в общение с еретиками северианами. Великий архиерей Божий тогда самолично отправился к нему и упрашивал его, и даже слезно умолял, отстать от Северова заблуждения и присоединиться к общению со Святой Соборной Церковью Апостольской. Столпник на сие ответил патриарху:</p>
          <p>— Я никогда не присоединюсь к вашей Церкви!</p>
          <p>— Каким образом желаешь ты, — спросил Патриарх, — видеть доказательство того, что благодатию Господа нашего Иисуса Христа Соборная Апостольская Церковь свободна от заблуждения неверующих?</p>
          <p>Желая устрашить Патриарха, столпник ответил:</p>
          <p>— Прикажем, господин Патриарх, разжечь большой костер и войдем на него оба: будет правой вера того, кто выйдет из огня целым и невредимым; ему мы и последуем все!</p>
          <p>Патриарх ответил столпнику:</p>
          <p>— Тебе следовало бы послушать меня, как отца, и ничего не испытывать свыше сил наших. Но если ты хочешь испытать вещи, превосходящие силу моего ничтожества, то я, уповая на милосердие всесильного Сына Божия, верю, что для спасения души твоей Он сотворит сие.</p>
          <p>После сего Патриарх сказал предстоящим:</p>
          <p>— Да будет благословен Господь! Принесите сюда дрова.</p>
          <p>Когда было принесено множество дров, Патриарх приказал развести громадный костер около столпа, а затем сказал столпнику:</p>
          <p>— Сойди с столпа и согласно словам твоим пойдем оба в огонь.</p>
          <p>Столпник изумлялся между тем горячей вере Патриарха и его твердому упованию на Бога и не желал сходить со столпа.</p>
          <p>Тогда Патриарх сказал ему:</p>
          <p>— Разве не сам ты решил так? Разве не этим именно способом захотел ты испытать Бога? Почему же ныне ты не желаешь вступить в огонь?</p>
          <p>Вслед за тем Патриарх, сняв омофор и став вблизи костра, возвел очи свои на небо и помолился Богу, говоря:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, Боже наш, изволивый спасения нашего ради истинно воплотиться и родиться от Пречистой Владычицы нашей Богородицы и Приснодевы Марии! Покажи нам ныне истинную веру.</p>
          <p>Окончив молитву, Патриарх бросил свой омофор в средину пламени.</p>
          <p>Несмотря на то, что огонь горел около трех часов и дрова вполне разгорелись, Патриарх вынул из огня свой омофор целым и нисколько не поврежденным.</p>
          <p>Удивясь всему происшедшему, столпник познал, что истинная вера есть вера Патриарха; посему отрекся от своего нечестия, проклявши Севера, обратился к Святой Соборной Апостольской Церкви и из рук Святейшего Патриарха Ефрема принял Святое Причащение Божественных Таин Тела и Крови Христовых и прославил Бога.</p>
          <p>Сей великий угодник Божий совершил много и других чудес. После достойного управления паствою он преставился к Богу, Которому он послужил верою и правдою во все дни своей временной жизни. Он вошел в радость Господа своего, и Того, Кого благочестно прославлял на земле, он ныне прославляет на Небе со всеми святыми. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-292-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Зосимы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-08</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Зосимы</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Зосима был родом Финикиянин и родился в приморском финикийском селении Синде, отстоявшем от города Тира на расстоянии двадцати стадий. Упражняясь в подвигах монашества, Зосима воздержанием, постом и иными просиявшими в нем добродетелями исходатайствовал себе столь великую благодать у Бога, что не только пребывал свободным от всякого смущения в своей совести, но и прозирал духовными очами своими в отдаленное будущее как настоящее. Его монастырь находился вблизи того селения Синды, в котором он родился.</p>
          <p>Однажды случилось ему быть в Кесарии Палестинской, где в то время епископом был преподобный Иоанн, по прозванию Хозевит, взятый на епископскую кафедру за добродетельную жизнь против желания из обители Хозевитской, находившейся не очень далеко от Иерусалима, по дороге, ведущей к Иерихону. В том же городе Кесарии проживал некий благородный патриций, по имени Аркесилай, — муж благочестивый, украшенный всякими добродетелями. У него обитал преподобный Зосима, быв принят с честию и радостью. В тот самый момент, когда Антиохия рушилась от землетрясения, старец стал внезапно стенать, тяжко рыдать и испускать из глубины сердечной воздыхания; и пролил весьма много слез. Затем, попросив кадильницу и наполнив ее ладаном и горящими угольями, он окадил всех находившихся там: после сего он распростерся крестообразно на земле и стал со умилением молиться Богу.</p>
          <p>Тогда Аркесилай спросил его:</p>
          <p>— По какой причине ты так опечалился?</p>
          <p>Он во всеуслышание ответил:</p>
          <p>— Пред моим слухом пронесся шум от страшного разрушения и падения Антиохии; этот шум звучит и сейчас в ушах моих.</p>
          <p>Аркесилай и другие, находившиеся там, удивляясь и ужасаясь, записали тот час, в который изрек преподобный, а затем вскоре ясно узнали, что сказанное старцем было истиной, ибо Антиохия пала в то самое время, когда старец, прослезившись, распростерся для молитвы и предвозвестил о том падении.</p>
          <p>Было совершено преподобным много и других чудес; упомянем здесь о некоторых из них.</p>
          <p>Случилось как-то вышеупомянутому Аркесилаю прийти в находившуюся в Синде обитель преподобного. Обитель же сия отстояла от Кесарии Палестинской на расстоянии пяти сот стадий. В это время супруга Аркесилая по неосторожности выколола себе глаз спицей и жестоко страдала. Когда святый епископ Иоанн Хозевит узнал об этом, то с поспешностию отправился к ней осмотреть язву и увидал, что ресницы выпали у ней и глаз вышел из своего места. Тогда он приказал одному из врачей, бывших там, взяв губку, вложить выпавший глаз на свое место и привязать затем губку платком.</p>
          <p>Когда все это происходило, к Аркесилаю поспешным шагом отправился посланный, дабы сообщить обо всем, случившемся в его доме. Аркесилай в это время находился в синдийской обители и беседовал с преподобным Зосимою. Узнав о происшедшем в его доме, Аркесилай стал горько рыдать и рвать свои волосы. Преподобный Зосима спросил его о причине плача и, получив ответ, пошел во внутреннюю келлию свою, в которой по своему обыкновению всегда молился. Затем вскоре вышел к Аркесилаю с веселым и радостным лицом и сказал:</p>
          <p>— Иди к себе домой с радостию, ибо Хозевит, по дарованной ему от Бога благодати, исцелил твою жену; теперь у ней оба глаза совершенно здоровы; болезнь не причинила ей никакого вреда, ибо она чудесно исцелена Хозевитом.</p>
          <p>Сии два чуда совершены были теми двумя праведными мужами в течение одного часа. Святый епископ Иоанн исцелил выколотый глаз женщины, преподобный же Зосима своими духовными очами издалека прозрел то исцеление и сообщил о нем Аркесилаю.</p>
          <p>Однажды преподобный Зосима отправился в Кесарию; он взял с собою осла, на которого возложил свои вещи. На дороге его встретил лев; схватив осла, зверь побежал с ним в пустыню. Святый Зосима пошел по следам зверя. Когда же лев, съев осла, насытился, старец подошел к нему и, улыбаясь, сказал:</p>
          <p>— Вот что, друг! Идти мне весьма тяжело, так как я сильно устал по причине своей старости; я не в силах на состарившихся плечах своих донести ту тяжесть, которая была возложена на моего осла; посему понеси эту тяжесть ты, хотя это и противно твоему нраву, если ты хочешь освободить себя от Зосимы; потом же ты можешь снова стать злым и свирепым согласно твоей природе.</p>
          <p>Тогда лев, как бы позабыв свою естественную ярость, стал ласкаться к святому и сделался кротким как агнец и самою своею ласкою показывал знаки послушания. Святый Зосима, возложив на него тяжесть, которую нес осел, довел его до ворот Кесарии; затем, сняв здесь тяжесть, снова отпустил зверя в пустыню. Здесь, с одной стороны, обнаружилась всемогущая сила Господня, покоряющая в послушание Своим рабам свирепых зверей, а с другой — очевидно обнаружилось, что добродетельному человеку, исполняющему Заповеди Господни и от всего сердца служащему своему Богу — Творцу, повинуется и служит все остальное, даже и неразумные создания. И наконец, сей случай с несомненностию доказывает всем святость Зосимы финикийского. Да будет же за все сие слава Богу нашему, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
