<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-12T00:00:00">
  <feast id="ls-296-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Онуфрия Великого</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-12</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Сиянием Духа Пресвятаго богомудре порсвещся, оставил еси яже в житии молвы, пустыню же достиг преподобне отче, возвеселил еси иже над всеми Бога и Зиждителя. Сего ради прославляет тя Христос, блаженне, великий дародатель.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Онуфрия Великого</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Пафнутий, подвизавшийся в одном из пустынножительных монастырей египетских, оставил нам повествование о том, как он обрел в пустыне преподобного Онуфрия Великого, а также и других пустынников. Свое повествование он начинает так:</p>
          <p>«Однажды, когда я пребывал в безмолвии в монастыре своем, пришло ко мне желание пойти во внутреннюю пустыню, чтобы видеть, есть ли там инок, более меня работающий Господу? Встав, я взял с собой немного хлеба и воды и отправился в путь; я вышел из монастыря своего, никому ничего не сказав, и направился в самую внутреннюю пустыню. Я шел четыре дня, не вкушая ни хлеба, ни воды, и дошел до некоторой пещеры, закрытой со всех сторон и имевшей только одно небольшое оконце. Я простоял у окна в продолжение часа, надеясь, что, по обычаю иноческому, ко мне кто-либо выйдет из пещеры и выскажет мне приветствие о Христе; но так как мне никто ничего не говорил и не открывал дверей, то я сам открыл двери, вошел и высказал благословение. В пещере я увидел некоего старца, сидевшего и как бы спящего. Я снова высказал ему благословение и прикоснулся к его плечу, намереваясь его разбудить, но тело его было как прах земной; осязав его руками, я убедился, что он умер уже много лет тому назад. Увидав одежду, висевшую на стене, я прикоснулся к ней; и была она как прах в руке моей. Тогда я снял с себя свою мантию и покрыл ею тело умершего, затем, выкопав руками своими яму в песчаной земле, похоронил тело подвижника с обычным псалмопением, молитвою и слезами. Потом, вкусив немного хлеба и испив воды, я подкрепил свои силы и переночевал при могиле того старца.</p>
          <p>На следующий день утром, сотворив молитву, я отправился в дальнейший путь к внутренним пустыням; идя в течение нескольких дней, я натолкнулся на другую пещеру; услыхав около нее человеческие крики, я подумал, что в той пещере, вероятно, жил кто-нибудь; я постучал в дверь; но, не получив ответа, вошел внутрь пещеры; не найдя здесь никого, я вышел наружу, помышляя про себя, что здесь, вероятно, живет один из рабов Божиих, ушедший в это время в пустыню. Я решил ждать на этом месте того раба Божия, так как желал видеть его и приветствовать о Господе; и пробыл в ожидании весь день, все время воспевая Псалмы Давидовы. То место показалось мне очень красивым: здесь росла финиковая пальма с плодами, протекал небольшой источник воды; я весьма дивился красоте места того и желал сам жить на месте этом, если бы это было для меня возможно.</p>
          <p>Когда день начал уже склоняться к вечеру, я увидел стадо буйволов, шедших по направлению ко мне; увидал также и раба Божия, шедшего среди животных (то был Тимофей пустынник). Когда стадо приблизилось ко мне, то я увидел мужа без одежды, прикрывавшего наготу тела своего лишь одними волосами. Подойдя к тому месту, на котором я стоял, и посмотрев на меня, человек тот принял меня за духа и привидение, и стал на молитву, ибо многие нечистые духи искушали его привидениями на месте том, как он сам рассказал мне потом об этом. Я же сказал ему:</p>
          <p>— Чего ты устрашился, раб Иисуса Христа, Бога нашего? Посмотри на меня и на следы от ног моих, и знай, что я такой же человек, как и ты; удостоверься осязанием, что я — плоть и кровь.</p>
          <p>Посмотрев на меня и убедившись, что я действительно человек, он утешился и, возблагодарив Бога, сказал:</p>
          <p>— Аминь.</p>
          <p>Потом подошел ко мне, облобызал меня, ввел в свою пещеру и предложил мне для вкушения финиковые овощи; подал и чистой воды из источника, и сам вкусил ради меня; потом спросил меня, сказав:</p>
          <p>— Каким образом ты пришел сюда, брат?</p>
          <p>Я же, раскрывая пред ним свои мысли и намерения, отвечал:</p>
          <p>— Желая видеть рабов Христовых, подвизающихся в сей пустыни, я вышел из монастыря моего и пришел сюда; и Бог не лишил меня исполнения намерения моего, ибо сподобил меня видеть твою святость.</p>
          <p>Потом я спросил его, сказав:</p>
          <p>— Как ты, отче, пришел сюда? Сколько лет подвизаешься в этой пустыне, чем питаешься и почему ты ходишь нагим и ничем не одеваешься?</p>
          <p>Тогда он поведал мне о себе следующее:</p>
          <p>— Сначала я жил в одной из фиваидских киновий, проводя жизнь иноческую и усердно служа Богу. Я занимался тканием. Но во мне явился такой помысл: выйди из киновии и живи один, трудись, подвизаясь, дабы воспринять от Бога большую мзду, ибо ты можешь от плода рук своих не только сам питаться, но и нищих питать и давать покой странствующим братиям. Вняв с любовию своему помыслу, я ушел из братства, построил себе келлию близ города и упражнялся в своем рукоделании; для меня было всего достаточно, ибо трудами рук своих я собирал все необходимое для себя; ко мне приходили многие, требовавшие изделий рук моих и приносили все необходимое; я давал приют странникам, избыточествующее же раздавал нищим и нуждающимся. Но моему житию позавидовал враг спасения нашего, диавол, всегда со всеми воюющий; желая погубить все труды мои, он внушил некоей женщине прийти ко мне ради моего рукоделия и просить меня приготовить полотно; приготовив, я отдал его ей. Потом она попросила меня приготовить ей еще полотна; и случилась между нами беседа, явилось дерзновение; зачав грех, мы родили беззаконие; и пребывал я с ней в течение шести месяцев, греша все время. Но, наконец, я помыслил про себя, что ныне или завтра меня постигнет смерть и я буду мучиться вечно. И сказал я себе:</p>
          <p>«Увы мне, душа моя! Лучше тебе бежать отсюда, дабы спастись от греха и вместе с тем от муки вечной!»</p>
          <p>Поэтому, оставив все, я тайно убежал оттуда и пришел в эту пустыню; дойдя до места сего, я нашел эту пещеру, источник и финиковую пальму, имевшую двенадцать ветвей; каждый месяц одна из ветвей рождает такое количество плодов, которого вполне хватает для пропитания моего в продолжение тридцати дней. Когда же оканчивается месяц и вместе с тем плоды на одной ветви, тогда созревает другая ветвь. Так, благодатию Божиею, я питаюсь, и ничего другого не имею в своей пещере. И одежды мои от долгого времени, придя в ветхость, уничтожились, по истечении многих лет (ибо я уже тридцать лет подвизаюсь в пустыне этой) выросли на мне волосы, как ты видишь; они заменяют для меня одежду, прикрывая наготу мою.</p>
          <p>Выслушав все это от подвижника (повествует Пафнутий), я спросил его, сказав:</p>
          <p>— Отче! В начале твоих подвигов на этом месте, испытывал ли ты какие препятствия, или нет?</p>
          <p>Он отвечал мне:</p>
          <p>— Я претерпел бесчисленные нападения бесов. Много раз они вступали в борьбу со мной, но не могли одолеть меня, ибо мне помогала благодать Божия; я противился им знамением крестным и молитвой. Кроме вражиих нападений, моим подвигам препятствовала еще болезнь телесная; ибо я весьма страдал желудком, так что падал на землю от сильной боли; я не мог творить своих обычных молитв, но, лежа в пещере своей и валяясь по земле, с большими усилиями совершал пение и совершенно не имел сил выйти из пещеры. Я молился Богу милосердному, чтобы Он дал мне прощение грехов моих ради болезни моей. Однажды, когда я сидел на земле и тяжко страдал желудком, я увидал честна́го мужа, стоявшего предо мной и сказавшего мне:</p>
          <p>— Чем ты страдаешь?</p>
          <p>Я же едва мог ответить ему:</p>
          <p>— Я страдаю, господин, желудком.</p>
          <p>Он сказал мне:</p>
          <p>— Покажи мне, где болит.</p>
          <p>Я показал ему. Тогда он простер руку свою и положил свою ладонь на больное место; я тотчас выздоровел. Он же сказал мне:</p>
          <p>— Вот ты теперь здоров, не греши же, чтобы тебе не было хуже, но работай Господу и Богу твоему отныне и до века.</p>
          <p>С того времени я не болею, по милости Бога, славя и хваля милосердие Его.</p>
          <p>В такой беседе (говорит Пафнутий) я провел с тем преподобным отцом почти всю ночь: утром же я встал на обычную молитву.</p>
          <p>Когда наступил день, я начал усердно просить того преподобного отца позволить мне жить или близ него, или где-либо отдельно поблизости от него. Он же сказал мне:</p>
          <p>— Ты, брат, не вынесешь здесь демонских напастей.</p>
          <p>По этой причине он и не позволял мне остаться при нем. Я просил его также сказать мне свое имя. И сказал он:</p>
          <p>— Имя мое — Тимофей. Поминай меня, брат возлюбленный, и моли обо мне Христа Бога, да явит Он мне до конца милосердие Свое, которого сподобляет меня.</p>
          <p>Я, — говорит Пафнутий, — припал к ногам его, прося его помолиться обо мне. Он же сказал мне:</p>
          <p>— Владыка наш Иисус Христос, да благословит тебя, да сохранит тебя от всякого искушения вражеского и да наставит тебя на путь правый, дабы ты беспрепятственно достиг святости.</p>
          <p>Благословив меня, преподобный Тимофей отпустил меня с миром. Я взял из рук его себе в путь финиковые овощи, почерпнул воды из источника в свой сосуд, потом, поклонившись святому старцу, ушел от него, прославляя и благодаря Бога за то, что Он сподобил меня видеть такового угодника Своего, слышать слова его и восприять от него благословение.</p>
          <p>На возвратном пути оттуда спустя несколько дней я пришел в пустынный монастырь и остановился в нем, дабы отдохнуть и пробыть некоторое время. Со скорбию я помышлял в себе: — какова жизнь моя? Каковы подвиги мои? Моя жизнь не могла быть названа даже тенью сравнительно с житием и подвигами сего великого угодника Божия, которого я сейчас видел. Я пробыл немало дней в таковых размышлениях, желая подражать в Богоугождении тому праведному мужу. По милосердию Божию, подвигшему меня позаботиться о душе своей, я не обленился снова идти во внутреннюю пустыню непроходимым путем, — тою дорогою, где жил варварский народ, называемый мазиками. Я весьма хотел узнать, есть ли еще другой такой пустынник, служивший Господу? Я весьма хотел найти его, дабы получить от него пользу для души своей.</p>
          <p>Отправляясь в предпринимаемый мной пустынный путь, я взял с собой немного хлеба и воды, которых хватило на непродолжительное время. Когда же хлеб и вода были мной уничтожены, то я восскорбел, ибо не имел пищи, однако я крепился и шел еще четыре дня и четыре ночи без пищи и пития, так что весьма изнемог телом; я упал на землю и стал ожидать смерти. Тогда я увидел святоподобного, прекрасного и пресветлого мужа, подошедшего ко мне; возложив свою руку на уста мои, он стал невидим. Тотчас я ощутил в себе крепость сил, так что мне не хотелось ни есть, ни пить.</p>
          <p>Встав, я снова пошел во внутреннюю пустыню и прошел еще четыре дня и четыре ночи без пищи и пития; но вскоре опять стал изнемогать от голода и жажды. Воздев руки к Небу, я помолился Господу, и снова увидел того же мужа, который подошел ко мне, коснулся рукой своей уст моих и стал невидим. От сего я получил новую силу и отправился в путь.</p>
          <p>На семнадцатый день своего путешествия я подошел к некоей высокой горе; утрудившись от пути, я сел у подножия горы, дабы отдохнуть немного. В это время я увидел мужа, приближавшегося ко мне, очень страшного на вид; он весь был покрыт волосами, как зверь, при этом волосы его были белы как снег, ибо он был седым от старости. Волосы его головы и бороды были очень длинны, доходили даже до земли и покрывали все тело его как некая одежда, бедра же его были опоясаны листьями пустынных растений. Когда я увидал сего мужа, приближавшегося ко мне, то пришел в страх и побежал на скалу, находившуюся на верху горы. Он же, дойдя до подножия горы, сел в тень, намереваясь отдохнуть, ибо весьма утрудился от зноя, а также и от старости. Посмотрев на гору, он увидел меня и, обратившись ко мне, сказал:</p>
          <p>— Подойди ко мне, человек Божий! Я такой же человек, как и ты; я живу в пустыне сей, подвизаясь Бога ради.</p>
          <p>Я (говорит Пафнутий) услыхав это, поспешил к нему и пал к ногам его. Он же сказал мне:</p>
          <p>— Поднимись, сын мой! Ведь и ты — раб Божий и друг святых Его; имя же твое — Пафнутий.</p>
          <p>Я встал. Тогда он приказал мне сесть, и я сел с радостию близ него. Я начал его усердно просить сказать мне свое имя и описать мне свою жизнь: как он подвизается в пустыне и как много времени живет здесь. Уступая моим неотступным просьбам, он начал свое повествование о себе так:</p>
          <p>— Имя мое — Онуфрий; я живу в этой пустыне шестьдесят лет, скитаясь по горам; я не видал ни одного человека, ныне вижу лишь тебя одного. Раньше я жил в одном честно́м монастыре, называвшемся Эрити и находившемся близ города Гермополя, что в Фиваидской области. В монастыре том проживает сто братий; все они живут в полном единодушии друг с другом, проводя общую согласную жизнь в любви о Господе нашем Иисусе Христе. У них общая пища и одежда; они проводят безмолвную постническую жизнь в мире, славя милость Господню. Во дни своего детства я как новоначальный был наставляем там святыми отцами усердной вере и любви к Господу, а также поучался и уставам иноческого жития. Я слышал, как они беседовали о святом Пророке Божием Илии, именно, что он, укрепляемый Богом жил, постясь, в пустыне; слышал также и о святом Предтече Господнем Иоанне, которому не был подобен никогда ни один человек, относительно его жизни в пустыне, до дня явления своего Израилю. Слышав все это, я спросил святых отцев:</p>
          <p>— Что же: значит, те, кто подвизается в пустыне, больше вас в очах Божиих?</p>
          <p>Они же отвечали мне:</p>
          <p>— Да, чадо, они больше нас; ибо мы видим ежедневно друг друга, совершаем соборно церковное пение с радостию; если захотим есть, то имеем уже готовый хлеб, точно так же, если захотим пить, имеем готовую воду; если случится кому-либо из нас заболеть, то таковый получает утешение от братии, ибо мы живем сообща, друг другу помогаем и служим ради любви Божией; живущие же в пустыне лишены всего этого. Если с кем-либо из пустынножителей случится какая-либо неприятность, кто его утешит? В болезни кто ему поможет и послужит? Если на него нападает сила сатанинская, где он найдет человека, который ободрит его ум и преподаст ему наставление, так как он один? Если не будет у него пищи, где он достанет ее без труда; точно так же, если и возжаждет, то не найдет воды поблизости. Там, чадо, несравненно больший труд, нежели у нас, живущих сообща; предпринимающие пустынную жизнь начинают служить Богу с бо́льшим усердием, налагают на себя более строгий пост, подвергают себя голоду, жажде, зною полуденному; великодушно претерпевают холод ночной, крепко сопротивляются козням, наносимым невидимым врагом, всячески стараются победить его, с усердием стараются пройти тесный и прискорбный путь, ведущий в Царствие Небесное. По этой причине Бог посылает к ним святых Ангелов, которые приносят им пищу, изводят воду из камня и укрепляют их настолько, что относительно них сбываются слова Пророка Исаии, говорящего: терпящии Господа изменят крепость, окрылатеют аки орли, потекут и не утрудятся. Если же кто из них и не сподобляется лицезрения ангельского, то во всяком случае не лишается невидимого присутствия Ангелов Божиих, которые охраняют таковаго пустынника во всех путях его, защищают от наветов вражиих, способствуют такому в добрых делах его и приносят Богу молитвы пустынника. Если с кем-либо из пустынников случается какая-либо нечаянная напасть вражия, то он воздевает руки свои к Богу, и тотчас ниспосылается ему помощь свыше и отгоняются все напасти ради чистоты его сердечной. Разве ты не слыхал, чадо, сказанного в Писании, что Бог не оставляет без внимания ищущих Его, и не до конца забвен будет нищий, и терпение убогих не погибнет до конца. И еще: воззваша ко Господу, внегда скорбети им, и от нужд их избави я: ибо Господь воздает каждому соответственно тому труду, который кто принимает на себя. Блажен человек, творящий волю Господню на земле и усердно Ему работающий: таковому служат Ангелы, хотя бы невидимо: они возвеселяют сердце его радостию духовною и укрепляют того человека всякий час, пока он находится во плоти.</p>
          <p>Все это я, смиренный Онуфрий, слышал в своем монастыре от святых отцев, и от слов сих усладилось сердце мое, ибо слова сии для меня были приятнее меда, и показалось мне, что я был как в другом некоем мире; ибо во мне явилось непреодолимое желание идти в пустыню. Встав ночью и взяв немного хлеба, так что его едва хватило бы на четыре дня, я вышел из монастыря, возложив все надежды свои на Бога; я пошел дорогой, ведущей к горе, намереваясь идти отсюда в пустыню. Лишь только я начал входить в пустыню, как увидал пред собою ярко сиявший луч света. Весьма испугавшись, я остановился и начал уже помышлять о возвращении в монастырь. Между тем луч света приближался ко мне, и я слышал из него голос, говоривший:</p>
          <p>— Не бойся! Я — Ангел, ходящий с тобой от дня рождения твоего, ибо я приставлен к тебе Богом, дабы хранить тебя; мне было повеление от Господа — вести тебя в сию пустыню. Будь совершен и смирен сердцем пред Господом, с радостию служи Ему, я же не отступлю от тебя до тех пор, пока Создатель не повелит мне взять душу твою.</p>
          <p>Сказав это из светлого луча, Ангел пошел впереди меня, я же последовал за ним с радостью. Пройдя около шести или семи миллиарий, я увидал довольно просторную пещеру; в это время луч света ангельского исчез из глаз моих. Подойдя к пещере, я пожелал узнать, нет ли там какого человека. Приблизившись к дверям, я, по обычаю иноческому, воззвал:</p>
          <p>— Благослови!</p>
          <p>И увидел я старца, видом честна́го и благообразного; на лице и во взгляде его сияла благодать Божия и духовная радость. Увидав сего старца, я пал к ногам его и поклонился ему. Он же, подняв меня рукою своею, поцеловал и сказал:</p>
          <p>— Ты ли это, брат Онуфрий, споспешник мой о Господе? Войди, чадо, в мое жилище. Бог да будет помощником твоим; пребывай в звании своем, совершая добрые дела в страхе Божием.</p>
          <p>Войдя в пещеру, я сел и пробыл с ним немало дней; я старался научиться от него его добродетелям, в чем я и успел, ибо он научил меня уставу жития пустыннического. Когда же старец, увидев, что дух мой уже был просвещен настолько, что я понимал, каковы должны быть дела, угодные Господу Иисусу Христу; увидав также, что я укрепился к бесстрашной борьбе с тайными врагами и страшилищами, которые имеет пустыня, старец сказал мне:</p>
          <p>— Поднимись, чадо; я поведу тебя в другую пещеру, находящуюся во внутренней пустыне; живи в ней один и подвизайся о Господе; ибо для сего Господь и послал тебя сюда, — чтобы ты был насельником пустыни внутренней.</p>
          <p>Сказав так, он взял меня и повел в самую внутреннюю пустыню: шли же мы четыре дня и четыре ночи. Наконец, на пятый день нашли небольшую пещеру. Тот святый муж тогда сказал мне:</p>
          <p>— Вот то самое место, которое уготовано Богом для твоих подвигов.</p>
          <p>И пробыл старец со мной тридцать дней, поучая меня доброделанию; по прошествии же тридцати дней, поручив меня Богу, пошел обратно к месту своих подвигов. С тех пор он приходил ко мне один раз в год; он навещал меня ежегодно, до преставления своего Господу; в последний год он преставился ко Господу, быв у меня по обычаю своему; я же плакал весьма много и похоронил тело его близ моего жилища.</p>
          <p>Потом я, смиренный Пафнутий, спросил его:</p>
          <p>— Отче честны́й! Многие ли труды предпринял ты в начале твоего прибытия в пустыню?</p>
          <p>Блаженный старец отвечал мне:</p>
          <p>— Имей мне веру, возлюбленный брат мой, что я предпринял столь тяжелые труды, что уже много раз отчаивался в жизни своей, считая себя близким к смерти: ибо я изнемогал от голода и жажды; с самого начала (прибытия в пустыню) я не имел ничего из пищи и питья, случайно разве только я находил пустынное зелие, которое и было мне пищей; жажду же мою прохлаждала только роса небесная; жар солнечный жег меня днем, ночью же я мерз от холода: тело мое покрывалось каплями дождевыми от росы небесной. Чего другого я не претерпел, каких трудов и подвигов не предпринял в этой непроходимой пустыне? Пересказать о всех трудах и подвигах невозможно, да и неудобно оповещать то, что человек должен творить наедине ради любви Божией. Благий же Бог, видя, что я всего себя посвятил постническим подвигам, обрекши себя на голод и жажду, приказал Ангелу Своему заботиться обо мне и приносить мне ежедневно немного хлеба и воды для укрепления тела моего. Так был питаем я Ангелом в продолжение тридцати лет. По истечении же тридцати лет Бог дал мне более обильное питание, ибо близ пещеры моей я нашел финиковую пальму, имевшую двенадцать ветвей; каждая ветвь отдельно от других приносила плоды свои, — одна в один месяц, другая в другой, до тех пор, пока не оканчивались все двенадцать месяцев. Когда оканчивается один месяц, оканчиваются и плоды на одной ветви; когда наступает другой месяц, начинают вырастать плоды на другой ветви. Кроме того, по повелению Божию, потек близ меня и источник живой воды. И вот уже другие тридцать лет я подвизаюсь с таким богатством, иногда получая хлеб от Ангела, иногда же вкушая финиковые плоды с кореньями пустынными, которые, по устроению Божию, кажутся мне более сладкими, нежели мед; воду же я пью из сего источника, благодаря Бога; а более всего я питаюсь и напояюсь в сладость Словами Божиими, как и написано: не о хлебе едином жив будет человек, но о всяком глаголе, исходящем из уст Божиих. Брат Пафнутий! Если со всем усердием будешь исполнять волю Божию, то ты получишь от Бога все необходимое; ибо во святом Евангелии сказано: «не пецытеся, глаголюще, что ямы, или что пием, или чим одеждемся? Всех бо сих языцы ищут: весть бо Отец ваш Небесный, яко требуете всех сих. Ищите же прежде Царствия Божия и правды Его и сия вся приложатся вам».</p>
          <p>Когда Онуфрий говорил все это, — я (повествует Пафнутий) весьма дивился чудному житию его. Потом снова спросил его, сказав:</p>
          <p>— Отче, каким образом ты причащаешься Пречистых Христовых Таин в субботу и в день воскресный?</p>
          <p>Он отвечал мне:</p>
          <p>— Ко мне приходит Ангел Господень, который и приносит с собой Пречистые Таины Христовы и причащает меня. И не ко мне только одному приходит Ангел с причастием божественным, но и к прочим подвижникам пустынным, живущим ради Бога в пустыне и не видящим лица человеческого; причащая, он наполняет сердца их неизреченным веселием. Если же кто-либо из сих пустынников пожелает видеть человека, то Ангел берет его и поднимает к Небесам, дабы он видел святых и возвеселился; и просвещается душа такого пустынника, как свет, и радуется духом, сподобившись видеть блага небесные; и забывает тогда пустынник о всех трудах своих, предпринятых в пустыне. Когда же подвижник возвращается на свое место, то начинает еще усерднее служить Господу, надеясь получить на Небесах то, что он сподобился видеть.</p>
          <p>Обо всем этом беседовал со мной Онуфрий (говорит Пафнутий) у подножия той горы, где мы встретились. Я же преисполнился великой радости от такой беседы с преподобным и также забыл все труды путешествия своего, сопряженные с голодом и жаждой. Укрепившись духом и телом, я сказал:</p>
          <p>— Блажен человек, сподобившийся видеть тебя, святый отче, и слышать прекрасные и сладчайшие слова твои!</p>
          <p>Он же сказал мне:</p>
          <p>— Встанем же, брат, и пойдем к жилищу моему.</p>
          <p>И, поднявшись, мы пошли.</p>
          <p>Я (говорит Пафнутий) не переставал дивиться благодати преподобного старца; пройдя два или три миллиария, мы подошли к честной пещере святаго. Вблизи пещеры той росла довольно большая финиковая пальма и протекал небольшой источник живой воды. Остановившись около пещеры, преподобный помолился. Окончив молитву, сказал:</p>
          <p>— Аминь.</p>
          <p>Потом сел, предложил также и мне сесть рядом с собой. И беседовали мы, поведав друг другу о милостях Божиих.</p>
          <p>Когда день начал склоняться к вечеру и солнце обращалось уже на запад, я увидел чистый хлеб, лежавший между нами, и приготовленную воду. И сказал мне тот блаженный муж:</p>
          <p>— Брат, вкуси хлеба, лежащего пред тобою, и испей воды, дабы укрепиться; ибо я вижу, что ты изнемог от голода и жажды и от трудов путешествия.</p>
          <p>Я отвечал ему:</p>
          <p>— Жив Господь мой! Я не буду есть и пить один, но только вместе с тобою.</p>
          <p>Старец же не соглашался вкусить; я долго упрашивал его и едва мог упросить исполнить мою просьбу; простерши руки, мы взяли хлеб, преломили его и вкусили; мы насытились, остался даже излишек хлеба; потом мы испили воды и возблагодарили Бога; и пробыли всю ту ночь в молитве к Богу.</p>
          <p>Когда наступил день, я заметил, что лице преподобного после утреннего пения молитвенного изменилось, и весьма убоялся сего. Он же, уразумев это, сказал мне:</p>
          <p>— Не бойся, брат Пафнутий, ибо Бог, милосердый ко всем, послал тебя ко мне, дабы ты предал погребению тело мое; в сегодняшний день я окончу временную жизнь мою и отойду к жизни бесконечной в покое вечном ко Христу моему.</p>
          <p>Был же тогда двенадцатый день месяца июня; и завещал преподобный Онуфрий мне, Пафнутию, сказав:</p>
          <p>— Возлюбленный брат! Когда возвратишься в Египет, напомни обо мне всем братиям и всем христианам.</p>
          <p>Я же (говорит Пафнутий), сказал ему:</p>
          <p>— Отче! После твоего исхода я желал бы пребывать здесь на твоем месте.</p>
          <p>Но преподобный сказал мне:</p>
          <p>— Чадо! Ты послан Богом в пустыню эту не для того, чтобы в ней подвизаться, но для того, чтобы видеть рабов Божиих, возвратиться обратно и поведать о добродетельной жизни пустынников братиям, ради душевной пользы их и во славу Христа Бога нашего. Иди же, чадо, в Египет, в свой монастырь, а также и к другим монастырям и поведай обо всем, что ты видел и слышал в пустыне; поведай также и о том, что ты еще увидишь и услышишь; сам же подвизайся в добрых делах, служа Господу.</p>
          <p>Когда преподобный сказал это, то я пал к ногам его со словами:</p>
          <p>— Благослови меня, честнейший отче, и помолись обо мне, дабы я снискал милость пред Богом: помолись обо мне, чтобы Спаситель мой сподобил меня видеть тебя в будущем веке, подобно тому как сподобил видеть тебя в сей жизни.</p>
          <p>Преподобный же Онуфрий, подняв меня от земли, сказал мне:</p>
          <p>— Чадо Пафнутий! Да не будет пренебрежено прошение твое Богом, но да исполнит его Бог; да благословит тебя Бог и да утвердит в любви Своей и просветит умные очи твои к Боговидению; да избавит тебя от всякого несчастия и сетей сопротивника и да продолжит начатое тобой доброе дело; да сохранят тебя Ангелы Его на всех путех твоих, да соблюдут они тебя от врагов невидимых, так что сии последние не возмогут оклеветать тебя пред Богом в час грозного испытания.</p>
          <p>После этого преподобный отец преподал мне последнее целование о Господе; потом начал молиться ко Господу со слезами и воздыханием сердечным. Преклонив колена и помолившись довольно продолжительное время, он лег на землю и изрек свое последнее слово:</p>
          <p>— В руки Твои, Боже мой, предаю дух мой!</p>
          <p>В то время, как он говорил это, его осиял с Неба дивный свет, и при сиянии сего света преподобный, веселясь лицом, испустил дух свой. И тотчас был слышен в воздухе голос Ангелов, певших и благословлявших Бога; ибо Ангелы святые, взяв душу преподобного, возносили ее с радостию ко Господу.</p>
          <p>Я же (повествует Пафнутий) начал плакать и рыдать над честным телом его, сокрушаясь о том, что я так неожиданно лишился того, кого так недавно обрел. Потом, сняв с себя одежду, я отодрал от нее нижнюю подшивку и прикрыл ею тело святаго, в верхнее же сам оделся снова, дабы возвратиться к братии не нагим. Я нашел большой камень, в котором, по устроению Божию, было сделано углубление наподобие гроба; в этот камень я и положил святое тело великого угодника Божия с приличным сему случаю псалмопением. Затем, собрав много мелких камней, прикрыл ими тело святаго.</p>
          <p>После всего я начал молиться к Богу, прося Его дозволить мне обитать на том месте; я хотел уже войти в пещеру, но тотчас пред моими глазами пещера разрушилась, финиковая пальма, питавшая святаго, исторглась из корня своего и источник живой воды высох; видев все это, я понял, что Богу не благоугодно было, дабы я жил здесь.</p>
          <p>Намереваясь уйти оттуда, я съел хлеб, оставшийся от вчерашнего дня, испил также и воду, находившуюся в сосуде; потом, подняв к Небу руки свои и возведши очи на Небо, начал опять молиться. Тогда я увидел того самого мужа, которого прежде видел, путешествуя по пустыне; это был тот самый муж, который, укрепив меня, шествовал впереди меня.</p>
          <p>Уходя с места того, я весьма восскорбел душею, сожалея, что не сподобился видеть в живых преподобного Онуфрия более продолжительное время. Но потом я возрадовался душею, поразмыслив, что я сподобился насладиться его святой беседой и получить благословение из уст его; и так я шел, славя Бога.</p>
          <p>Пройдя четыре дня, я подошел к некоей келлии, стоявшей высоко на горе, имевшей пещеру; войдя в нее, я никого не нашел; посидев немного, я начал думать про себя:</p>
          <p>«Живет ли кто в сей келлии, к которой привел меня Бог?»</p>
          <p>В то время, как я думал так, вошел святый муж, убеленный сединами; вид его был чуден и светозарен; он был облечен в одежду, сплетенную из вербовых ветвей. Увидав меня, он сказал:</p>
          <p>— Ты ли это, брат Пафнутий, предавший погребению тело преподобного Онуфрия?</p>
          <p>Я же, поняв, что ему было откровение от Бога о мне, пал к ногам его. Он, утешая меня, сказал:</p>
          <p>— Встань, брат! Бог сподобил тебя быть другом святых Его; ибо я знаю, по промышлению Божию, что ты должен был прийти ко мне. Я открою тебе, брат возлюбленный, и о себе, что я шестьдесят лет пробыл в пустыне этой и никогда за это время не видал человека, который бы пришел ко мне, кроме братии, обитающей здесь со мною.</p>
          <p>В то время, как мы беседовали друг с другом, вошли три других, подобные святому, старца. И тотчас они сказали мне:</p>
          <p>— Благослови, брат! Ты — брат Пафнутий, наш сотрудник о Господе. Ты предал погребению тело святаго Онуфрия. Радуйся, брат, что сподобился видеть великую благодать Божию. Господь возвестил нам о тебе, что ты сегодня придешь к нам. Господь повелел тебе пробыть вместе с нами один день. Вот, мы уже шестьдесят лет пребываем в пустыне сей, живем каждый отдельно; в субботу же к воскресному дню собираемся сюда. Мы не видали человека, вот только ныне видим тебя единого.</p>
          <p>После того как мы побеседовали о преподобном отце Онуфрии и о прочих святых, спустя два часа те старцы сказали мне:</p>
          <p>— Возьми, брат, немного хлеба и подкрепи себя, ибо ты пришел издалека; подобает нам возрадоваться с тобой.</p>
          <p>Встав, мы принесли Богу единодушную молитву и увидали пред собою пять чистых хлебов, очень вкусных, мягких, теплых, как бы только что испеченных. Потом те старцы принесли кое-что из плодов земных. Сев вместе, мы начали вкушать хлебы. И сказали мне старцы:</p>
          <p>— Вот мы, как сказали тебе, пребываем в пустыне этой шестьдесят лет, и всегда по повелению Божию приносились нам только четыре хлеба; ныне же, по случаю твоего прибытия к нам, послался и пятый хлеб. Неизвестно нам, откуда приносятся сии хлебы, но каждый из нас, входя в пещеру свою, ежедневно находит в ней один хлеб. Когда же мы собираемся сюда накануне воскресного дня, то находим здесь четыре хлеба — каждому по одному.</p>
          <p>По вкушении трапезы той мы встали и возблагодарили Господа.</p>
          <p>Между тем день склонялся к вечеру; скоро должна была наступить ночь; став с вечера субботнего на молитву, мы пробыли всю ночь без сна, молясь до утра дня воскресного.</p>
          <p>Когда наступило утро, я начал усердно просить отцев тех дозволить мне пробыть вместе с ними до смерти моей. Но они сказали мне:</p>
          <p>— Нет воли Божией на то, чтобы ты пребывал в сей пустыне вместе с нами; тебе необходимо идти в Египет, дабы ты возвестил христолюбивым братиям обо всем, что ты видел, на память о нас и на пользу слушающим.</p>
          <p>Когда они это сказали, я усердно начал просить их открыть мне имена свои. Но они не восхотели поведать их мне. Я долгое время с большим усердием упрашивал их, но нисколько не успел в своей просьбе: они сказали мне только:</p>
          <p>— Бог, знающий все, знает и имена наши. Поминай нас, да сподобимся видеть друг друга в горних селениях Божиих. Всячески старайся, возлюбленный, избегать искушений и соблазнов мирских, да не будешь побежден ими; ибо они вовлекли в погибель многих.</p>
          <p>Выслушав эти слова от тех преподобных отцев, я пал к ногам их и, получив благословение от них, отправился с миром Божиим в путь мой. Те отцы предсказали мне о некоторых событиях, которые действительно и случились.</p>
          <p>Выйдя оттуда, я шел по направлению внутренней пустыни один день; дойдя до некоей пещеры, при которой был источник живой воды, я сел для отдыха там и любовался красотой того места; ибо место то было весьма красиво; кругом источника того росли многие садовые деревья, обремененные плодами. Немного отдохнув, я встал и походил посреди деревьев тех, удивляясь большому количеству плодов тех и помышляя про себя, — кто же насадил здесь все это. Были же здесь различные плоды деревьев, как-то: финики, цитроны, яблоки большие и красные, смоквы, бросквины и виноградные лозы, увешанные большими гроздами, росло здесь много и других плодовых деревьев. Плоды их были вкуснее меда; от них разливалось великое благоухание, источник же, протекавший там, орошал все те насаждения. Видя все это, я подумал, что это и есть рай Божий.</p>
          <p>В то время, как я дивился великой красоте места того, я увидал четырех благовидных юношей, шедших издалека по пустыне ко мне: юноши те были опоясаны овечьими кожами. Подойдя ко мне, они сказали</p>
          <p>— Радуйся, брат Пафнутий!</p>
          <p>Я, пав лицем на землю, поклонился им.</p>
          <p>Они же, подняв меня, сели рядом со мной и начали беседовать. Лица сих юношей сияли благодатию Божиею; мне казалось, что это были не люди, а Ангелы, сошедшие с Неба. Юноши весьма обрадовались моему приходу и, взяв древесные плоды, предложили мне вкусить их; и возрадовалось сердце мое по причине их любви. Я пробыл у них семь дней, питаясь плодами с тех деревьев. Между прочим, я спросил их:</p>
          <p>— Как вы попали сюда? Откуда вы?</p>
          <p>Они же отвечали мне:</p>
          <p>— Брат! Так как Сам Бог послал тебя к нам, то мы поведаем тебе жизнь нашу. Мы происходим из города Оксиринха; наши родители были начальниками того города; желая обучить нас книгам, они отдали нас в одно училище, где мы в скором времени научились простой грамоте (чтению). Когда же мы начали преуспевать и в более совершенном обучении, тогда у нас всех явились одни общие и согласные убеждения, ибо Господь споспешествовал нам: мы решили изучить высшую духовную премудрость. С этого времени, собираясь ежедневно вместе, мы побуждали друг друга на усердие к службе Божией; имея благое намерение в сердцах своих, мы восхотели отыскать где-нибудь безмолвное уединенное место и пробыть на нем несколько дней в молитве, дабы узнать Божие намерение относительно нас. Каждый из нас взял немного хлеба и воды, именно столько, сколько должно было хватить на семь дней; потом мы вышли из города. Идя несколько дней, мы достигли пустыни; войдя в пустыню, мы пришли в ужас, ибо увидали перед собой некоего светлого мужа, сиявшего Славою Небесною; взяв нас за руки, он повел нас, как ты видишь, на это место; потом передал нас мужу, уже состаревшемуся годами, служившему Господу. И вот, мы пребываем здесь уже шестой год. С тем старцем мы подвизались один год, при этом он учил и наставлял нас, как надо служить Господу. По прошествии же года, отец наш преставился ко Господу, и с того времени мы живем здесь одни. Вот, брат возлюбленный, мы поведали тебе, — кто мы такие и откуда пришли. В продолжение всех тех шести лет мы не вкушали ни хлеба, ни какой другой пищи, кроме плодов этих садовых деревьев; каждый из нас отдельно от прочих пребывает в безмолвии. Когда наступает суббота, то мы все собираемся на это место, видим друг друга и утешаемся о Господе. Пробыв вместе два дня, субботу и воскресенье, снова каждый расходимся на свое место.</p>
          <p>Слыша все это от них, я, смиренный (говорит Пафнутий), спросил их:</p>
          <p>— Где же причащаетесь вы в субботу и воскресенье Божественных Таин Пречистого Тела и Крови Христа, Спасителя нашего?</p>
          <p>Они отвечали мне:</p>
          <p>— Для того мы и собираемся здесь каждую субботу и воскресенье, ибо Ангел святый, посылаемый Богом, приходит к нам и преподает нам Святое Причащение.</p>
          <p>Я же, весьма возрадовавшись, услышав сие, восхотел дождаться у них субботы, дабы видеть святаго Ангела и получить из его рук Божественное Причащение. И пробыл там до субботы. Пробыли и они ради меня в одном месте, не расходясь каждый в келлии свои. И проводили мы те дни в славословии Божием и в молитвах, вкушая в пищу плоды садовые и испивая воду из источника. Когда наступила суббота, рабы Христовы сказали мне:</p>
          <p>— Приготовься, возлюбленный брат, ибо ныне придет Ангел Божий и принесет нам Божественное Причащение. Тот, кто сподобится восприять из рук его Святое Причащение, получает прощение всем грехам своим и становится страшным для демонов, так что искушение сатанинское не может приблизиться к нему.</p>
          <p>В то время, как они говорили мне это, я обонял дивный аромат, как бы от сильного каждения фимиама, и весьма изумился, ибо никогда не обонял такого дивного аромата. Я спросил юношей:</p>
          <p>— Откуда исходит столь неизреченное благоухание?</p>
          <p>Они отвечали мне:</p>
          <p>— Приближается Ангел Господень с пречистыми Таинами Христовыми.</p>
          <p>Тотчас встав на молитву, мы начали петь и славословить Христа Царя, Бога нашего. Внезапно нас осиял свет с неба; мы увидели Ангела Божия, сходившего с высоты, блиставшего как молния. Я пал ниц на землю от страха. Юноши же те подняли меня и сказали, чтобы я не боялся. Тогда я увидел предстоящего нам Ангела Божия, в образе прекрасного юноши; красоту его трудно было описать; он держал в руке своей святый Потир (Чашу) с Божественными Дарами. Те рабы Божии подходили к нему по одному и причащались. После них подошел и я, грешный и недостойный, с великим трепетом и ужасом, вместе же с тем и с несказанною радостию, и сподобился причаститься пречистых Таин Христовых из рук Ангела. Во время причащения я слышал слова Ангела:</p>
          <p>— Да будет вам пищей нетленной, веселием нескончаемым и жизнью вечной Тело и Кровь Господа Иисуса Христа, Бога нашего.</p>
          <p>Мы отвечали на это:</p>
          <p>— Аминь.</p>
          <p>После Святаго Причащения мы получили благословение от того преславного Ангела. Потом он пред нашими глазами возлетел к Небесам, мы же, пав на землю, поклонились Богу, благодаря Его за великую милость к нам. Наше сердце было преисполнено великой радости, так что мне казалось, что я нахожусь не на земле, а на Небе; от той великой радости я был как бы в восторженном состоянии. Потом те святые рабы Божии принесли овощи и предложили их мне, и, сев, мы вкусили их.</p>
          <p>Между тем суббота окончилась и наступила ночь; мы провели ее без сна в псалмопении и славословии Бога. В воскресенье мы сподобились той же благодати Божией, что и в субботу; ибо к нам пришел тем же порядком и в том же виде Ангел Божий и, причастив нас, исполнил сердца наши великою радостью. Я же, возымев дерзновение, начал просить Ангела Божия дозволить мне обитать до окончания жизни моей там вместе со святыми рабами Божиими. Но он сказал мне:</p>
          <p>— Богу не благоугодно, чтобы ты жил здесь; Он повелевает тебе немедленно идти в Египет и возвестить всем братиям о том, что ты видел и слышал в пустыне, дабы и прочие братия потщились проводить доброе житие и угодить Христу Богу. В особенности расскажи всем подробнее о святом житии и блаженной кончине преподобного Онуфрия, которого ты похоронил в камне. Передай братиям и все то, что слышал из уст его. Блажен ты, что сподобился видеть столь дивные великие дела Божии, являемые на святых Божиих. Уповай на Господа, что Он и тебя сопричтет в будущем веке к тем святым, которых ты видел и с которыми ты беседовал. Иди же ныне в путь твой, и мир Божий да будет с тобою.</p>
          <p>Сказав это, Ангел возлетел на Небо.</p>
          <p>Я же (повествует Пафнутий) преисполнился столь великого страха и вместе радости от слов Ангела, что не мог стоять на ногах и упал на землю, как беспамятный. Святые же рабы Божии подняли меня и утешали: потом, предложив овощи, вкусили вместе со мною и возблагодарили Бога.</p>
          <p>Наконец, воздав приветствие святым, я отправился в путь свой. Юноши же те честны́е дали мне в путь овощей и проводили на пять миллиарий. Я усердно просил их сказать мне имена свои. Они сказали: первый назывался Иоанн, второй — Андрей, третий — Иракламвон, четвертый — Феофил; и приказали мне сказать свои имена братиям для поминовения их. Я просил же поминать и меня в молитвах своих. Потом еще раз воздав взаимное целование друг другу о Господе, мы разошлись; они возвратились на свое место, я же пошел по направлению к Египту.</p>
          <p>Отправляясь в пустыню, я был печален, но вместе с тем и радостен; скорбел я потому, что лишился лицезрения и сладкой беседы со столь великими угодниками Божиими, которых не был бы достоин и весь мир; радовался же, что сподобился благословения их и созерцания Ангела, а также и причащения из рук ангельских.</p>
          <p>Я шел в продолжение трех дней; потом подошел к скиту; встретил здесь двух братьев, подвизающихся в отшельничестве. Я пробыл у них десять дней и поведал им обо всем, что я видел и слышал в пустыне. Они слушали меня с великим умилением и радостию; потом сказали:</p>
          <p>— Воистину, отче Пафнутий, ты сподобился великой милости Божией, ибо ты видел столь великих рабов Божиих.</p>
          <p>Те два брата проводили жизнь весьма добродетельную и любили Бога от всего сердца своего; они записали все, что слышали из уст моих. Воздав им приветствие, я пошел в свой монастырь. Запись же о моем повествовании они отправили ко всем святым отцам и братиям, жившим в ските; все, читая и слушая, получали большую пользу душевную и прославляли Бога, являющего Свои великие милости на рабах Своих. Потом положили запись о сказанном мной в церкви, дабы все, желавшие, могли читать ее, ибо она была весьма назидательна и научала богомыслию. Я же, меньший раб Пафнутий, будучи удостоен таковой благодати Божией (которой я отнюдь не достоин), и устно и письменно возвещаю всем то, что было повелено мне возвестить во славу Божию, на память святых Божиих и на пользу ищущим спасения души своей. Да будет же благодать и мир Господа нашего Иисуса Христа со всеми вами, молитвами угодивших Ему святых преподобных отец наших, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Сиянием Духа Пресвятаго богомудре порсвещся, оставил еси яже в житии молвы, пустыню же достиг преподобне отче, возвеселил еси иже над всеми Бога и Зиждителя. Сего ради прославляет тя Христос, блаженне, великий дародатель.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-296-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Петра Афонского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-12</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Удалив себе человеческаго сожительства, в пещерах каменных и разселинах пожил еси, желанием божественным и любовию, Петре, Господа твоего, от Негоже венец приял еси: моли непрестанно спастися нам.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Петра Афонского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Петр был родом грек, званием воин и чином воевода. Он воспринял иночество по следующему случаю.</p>
          <p>Однажды Петр вместе с другими воинами был отправлен в Сирию на войну. Греческое войско потерпело поражение от врагов; Петр был взят в плен и вместе со многими другими пленниками отведен в Аравию, в город Самару, находящийся около реки Евфрата. Там он был заключен в темницу и закован в тяжелые железные оковы. Находясь в темнице и тщательно обсуждая свою прежнюю жизнь, Петр вспомнил, что он много раз помышлял отречься от мира и принять монашество. Он понял тогда, что Бог наказал его этим тяжелым пленением за то, что он не постарался исполнить своего доброго намерения. Раскаиваясь в своем нерадении и горячо оплакивая прежнюю жизнь, Петр терпеливо переносил страдания, которые, по его сознанию, он вполне заслужил.</p>
          <p>Пробыв в темнице долгое время и не надеясь получить избавление от кого-либо из людей, Петр начал воссылать усердные моления к всесильному Богу, могущему Своими, неведомыми людям, путями освободить его из темницы, как некогда Он извел Адама из ада и как освободил Апостола Петра, заключенного в темницу Иродом. Вместе с этим Петр призывал на помощь и просил многосильных ходатайств пред Богом у великого чудотворца святителя Николая, скорого помощника находящимся в бедах: Петр издавна имел, по Боге, великую веру и любовь к святителю Николаю и часто к нему обращался за помощию. К своей молитве Петр присоединил такое обещание: если он избавится от уз, то уже не возвратится более в мир, не пойдет даже в свой дом, но тотчас же отправится туда, куда направит его Бог для выполнения иноческого подвига. Он помышлял, если только Бог освободит его от уз, отправиться в Рим, чтобы там, при гробе святаго верховного Апостола Петра, постричься и дать обет отречения от мира. Молясь об этом, святый Петр наложил на себя пост: он принимал пищу чрез два или три дня, и то понемногу, и, наконец, на целую седмицу отказался от нее. Когда седмица эта стала приближаться к концу, святому Петру в сонном видении явился святитель Христов Николай и сказал:</p>
          <p>— Я услышал твою молитву, принял воздыхание твоего сердца и просил за тебя Благосердого и Человеколюбивого Бога. Но так как ты сам был не скор в исполнении Его заповедей, то и Он не хочет скоро освободить тебя от уз, устрояя тебе лучшее для спасения. Однако ты, по уверению милосердого Господа, обнадеживавшего нас во святом Евангелии словами: просите, и дастся вам… толцыте, и отверзется вам, не ослабевай возносить молитвы и стучать в двери Его благоутробия, чтобы Господь, по Своему милосердию, освободил тебя от уз и отверз для тебя двери темницы. Будь только терпелив в молитве в ожидании Божией милости.</p>
          <p>Сказав это, святый Николай повелел узнику Петру подкрепить свое тело пищею и стал невидим. Восстав от сна и вкусив пищи, Петр снова и еще прилежнее стал молиться и днем и ночью с благою надеждою на избавление, непрестанно призывая помощника своего святителя Николая.</p>
          <p>По прошествии некоторого времени святый Николай снова явился святому Петру во сне, в образе как бы опечаленного мужа, и обратился к нему с тихими и кроткими словами:</p>
          <p>— Я, брат, будь уверен, не переставал умолять о тебе благость Божию, но не знаю, для каких судеб и каких усмотрений Господь отлагает твое избавление. Однако не отчаивайся в Его милосердии: милосердый Владыка имеет обыкновение отлагать исполнение наших просьб для нашей же пользы, чтобы кто-либо, скоро получив просимое, не пренебрег Его благодатию. При этом Господь желает молитв о тебе и других благоугодивших Ему. Я назову тебе того великого молитвенника, которого, если призовешь на помощь, будешь иметь своим ходатаем, и я верую, что, если мы вместе помолимся о тебе, Человеколюбец услышит нас.</p>
          <p>— Кто же, святый Владыко, — спросил Петр святителя Николая, — может скорее тебя умолить Бога, — твоим молитвенным предстательством спасается весь мир: ведь весь род христианский, прибегая к тебе, тобой получает избавление от своих бед.</p>
          <p>— Знаешь ли, Петр, — спросил святый Николай, — праведного Симеона, именуемого Богоприимцем, так как он принял на свои руки Христа Господа, принесенного в храм в сороковый день по рождении?</p>
          <p>— Знаю, святитель Божий, — отвечал Петр, — того праведного мужа, о котором есть упоминание во святом Евангелии.</p>
          <p>— Того оба, я и ты, подвигнем на моление, — продолжал святый Николай, — и тогда все недоконченное хорошо окончится: Симеон праведный имеет великую силу и дерзновение пред Богом, близ престола Которого он предстоит вместе с Пречистою Владычицею Девою Богородицею и святым Предтечею Иоанном.</p>
          <p>Сказав это, святый Николай удалился.</p>
          <p>Петр же, восстав от сна, снова предался усердному молению и безмерному пощению, призывая на помощь вместе со святителем Николаем и святаго Симеона Богоприимца.</p>
          <p>Когда же преблагий Бог, умоляемый великими угодниками Своими, пожелал избавить от уз страждущего, тогда, по Божественному изволению, святитель Христов Николай явился в третий раз Петру, и не в сонном видении, как раньше, но наяву, и не один, но вместе со святым Симеоном Богоприимцем.</p>
          <p>— Дерзай, брат Петр, — сказал святитель, — и, отложив печаль, расскажи о своих обетах общему ходатаю и моему сомолитвеннику и воздай ему, по Боге, благодарение.</p>
          <p>Петр, возведши очи, увидел святаго Симеона честна́го, окруженного сиянием, с златым жезлом в руке и одетого в ветхозаветный священнический ефод. При виде сего дивного старца Петр ужаснулся. Святый же Симеон сказал ему:</p>
          <p>— Ты ли это, который усердно просил брата Николая освободить тебя от уз?</p>
          <p>Петр едва мог от ужаса открыть свои уста и ответить святому Симеону:</p>
          <p>— Я, угодниче Божий, — который приобрел и тебя своим ходатаем к Богу.</p>
          <p>— Исполнишь ли свой обет, — сказал ему святый Симеон, — быть иноком и проводить добродетельную жизнь?</p>
          <p>— Да, Владыко, — отвечал Петр, — с помощию Божиею исполню.</p>
          <p>Святый сказал:</p>
          <p>— Если обещаешься выполнить это, то можешь беспрепятственно выйти отсюда и идти куда пожелаешь: ни одно из препятствий не может удержать тебя здесь.</p>
          <p>Тогда Петр показал святому свои ноги, скованные железом, и лишь только святый Симеон коснулся оков золотым жезлом, — железо тотчас же растаяло, как тает воск в огне. После этого Петр встал на ноги и, увидев темницу открытой, вышел и последовал за святыми Симеоном и Николаем. Когда они были уже вне града, Петр, обдумав свое положение, сказал:</p>
          <p>— Не во сне ли происходит все то, что я вижу?</p>
          <p>Тогда святый Симеон, обратясь к нему, сказал:</p>
          <p>— Почему ты явно творимую тебе милость Божию признаешь за сон? Разве ты не хорошо видишь, где ты и кому следуешь?</p>
          <p>Сказав сие, святый Симеон поручил святому Николаю Петра, который и последовал за святителем. Когда наступил день, святый Николай спросил Петра:</p>
          <p>— Взял ли ты что-либо, чем тебе питаться в пути?</p>
          <p>— Нет, господин, ничего не взял, — отвечал Петр.</p>
          <p>Тогда святый Николай повелел ему войти в огород, находившийся недалеко от того места и сказал:</p>
          <p>— Ты там увидишь человека, который даст тебе плодов. Возьми сколько хочешь в дорогу и последуй за мной.</p>
          <p>Петр действительно встретил в огороде человека, который снабдил его плодами; взяв их, Петр снова последовал за святым Николаем, в сопровождении которого в непродолжительном времени и достиг греческой земли. Тогда святый Николай сказал Петру:</p>
          <p>— Вот, брат, ты и в своей земле, и имеешь свободное время для выполнения своего обета. Исполни его вскоре, чтобы снова не попасть тебе в самарскую темницу.</p>
          <p>После сих слов святитель Христов Николай стал невидим.</p>
          <p>Петр, принеся хвалу Богу и своим ходатаям святителю Николаю и святому Симеону, пожелал немедленно выполнить свое намерение. Он не пошел в свой дом повидаться со своими родственниками, но отправился в Ветхий Рим, чтобы воздать Вышнему обеты своя и исполнить все то, о чем говорили его уста в дни его печали. Святитель Христов Николай, взяв Петра под свое покровительство, нигде не оставлял его, и, как прежде, когда Петр шел из Аравии в Грецию, видимо ему сопутствовал, так и во время его путешествия из Греции в Италию невидимо пребывал с ним. Святитель Христов постоянно наблюдал за ним, ущедрял его как отец чадолюбивый или как милостивый воспитатель, хранитель бодрый и неотступный.</p>
          <p>Когда Петр подходил к Риму, святитель Николай явился папе ночью, в сонном видении, держа за руку мужа и, указав на него папе, рассказал по порядку, как освободил его из самарской темницы, а также упомянул и о том, что этот муж дал обещание постричься у гроба святаго верховного Апостола Петра. Святитель назвал и имя этого мужа и повелел папе, чтобы он принял его и вскоре выполнил его желание. Восстав от сна и размышляя о видении, папа отправился в церковь святаго верховного Апостола Петра совершить Божественную Литургию, желая при этом наяву увидать того мужа, которого видел во сне. Но в виду того, что день был воскресный, в храме собралось много народа, поэтому папа не мог найти глазами среди большого собрания того, кого желал. Тогда, после долгих поисков, папа громко воскликнул:</p>
          <p>— Петр, пришедший из греческой земли, которого святитель Николай освободил в Самаре из темницы — приди ко мне.</p>
          <p>Петр тотчас же вышел из толпы, подошел к папе и, припав к ногам его, сказал:</p>
          <p>— Вот я, раб твой, Владыко.</p>
          <p>Петр высказал папе свое удивление относительно того, что он назвал его, Петра, по имени, тогда как папа не только никогда не знал его, но и не видал, и сам Петр никому о своем освобождении не рассказывал.</p>
          <p>На это папа сказал:</p>
          <p>— Не дивись сему, Петр, — мне рассказал все, что касается тебя, великий святитель Николай.</p>
          <p>После этого папа принял с любовию Петра и постриг его при гробе Апостола, как он обещался. По пострижении папа немалое время держал при себе Петра, научая и наставляя его на путь спасения и затем, по повелению Божию, отпустил из Рима с такими словами:</p>
          <p>— Иди, чадо, туда, куда восхощет направить тебя Бог. Милость же Его да будет с тобой, наставляя тебя на путь и сохраняя от коварств диавольских.</p>
          <p>Блаженный Петр, припав к ногам папы, сказал:</p>
          <p>— Спасайся — прощай — честны́й отче, спасайся ученик Христов и сообщник моего споручника, святаго Николая, и помолись о мне грешном.</p>
          <p>Приняв благословение от папы и простившись со всем клиром, Петр с надеждой на заступление Божие вышел из Рима, желая возвратиться в греческую землю. Когда же он прибыл на берег моря, то увидал корабль, отправляющийся на Восток, вошел в него и отплыл. Ветер был попутный и плавание было начато благополучно.</p>
          <p>Долго они плыли безостановочно, и только недостаток в хлебе заставил корабельщиков пристать около одного селения. Тогда корабельщики отправились в один из домов того селения, чтобы там испечь хлебы, и застали хозяина и всех его домашних больными. Здесь они испекли хлебы и, пробуя их, сказали одному из своих:</p>
          <p>— Возьми теплый хлеб и отнеси в корабль кормчему и отцу.</p>
          <p>Услыхав об отце, хозяин дома спросил корабельщиков, какой отец плывет с ними. Корабельщики сказали ему, что с ними плывет из Рима монах Петр.</p>
          <p>— Умоляю вас, господа мои, — обратился тогда хозяин к корабельщикам, — упросите отца того прийти в мой дом помолиться о нас болящих и благословить нас. Ведь вы видите, что мы от этой лютой болезни почти умираем.</p>
          <p>Корабельщики отправились и возвестили о сем отцу. Петр сначала, по смирению и не желая обнаруживать себя, отказывался идти к тому человеку; затем отправился, убеждаемый просьбами и побуждаемый человеколюбием, — ибо знал, что смерть действительно недалеко от упомянутого человека. Входя в двери дома, он сказал: «мир дому сему и живущим в нем». По слову Петра хозяин тотчас исцелился от тяжкого недуга и, чувствуя себя здоровым, быстро встал с одра болезни, как бы от сна, и припал со слезами благодарности к ногам преподобного, лобызая их. Все, видевшие чудесное исцеление, ужаснулись и прославили Бога. Хозяин же, получивший исцеление, взял преподобного за руку и обошел с ним все постели, где лежали болящие. Преподобный знаменовал каждого из больных крестным знамением, и они исцелялись от недуга. После сего святый Петр с поспешностью возвратился на корабль, где все находившиеся поклонились ему как великому угоднику Божию. Исцелевший же вместе со всеми домашними, взяв хлеб, вино и масло, пришел к кораблю, чтобы поблагодарить преподобного за полученное исцеление. Святый похвалил его усердие, но повелел благодарить не его, а Бога; приношений же принять не хотел. Тогда человек тот, припав со слезами к ногам преподобного, сказал:</p>
          <p>— Возлюбленный раб Христов, если сего малого приношения не примешь из наших рук, то не будет радости в нашем доме.</p>
          <p>При этом и корабельщики упрашивали преподобного, чтобы он взял дары. И тогда лишь преподобный едва согласился принять их, потом, после благословения, отпустил человека и пришедших с ним, принесенное же отдал корабельщикам, сам ничего не вкусив из него. В дальнейшем плавании пищей преподобному служила онгия хлеба и то вечером, питьем же — малая чаша морской (горькой) воды, которую Господь претворял для него в пресную.</p>
          <p>Однажды преподобный Петр задремал и в видении узрел Пречистую Владычицу, Деву Богородицу, сияющую светлее солнца светом Небесной Славы, и около Нея — святителя Николая, предстоящего Ей со страхом. Святитель Николай, указывая на Петра, говорил Богородице:</p>
          <p>— Владычица! Ты изволила освободить раба Твоего от тяжких уз, Ты Сама и укажи ему место, где бы он окончил время своего жития.</p>
          <p>— На Афонской Горе, — отвечала Богородица, — будет ему покой. Это место есть Мой жребий, данный мне Сыном Моим и Богом, чтобы здесь отвергшиеся мирского волнения и взявшие по силе духовные подвиги, с верой и любовию призывая Мое имя, без печали проводили эту временную жизнь и ради богоугодных своих дел наследовали жизнь вечную. Я очень люблю то место и желаю умножить чин иноков, от которых не отступит никогда милость Сына Моего и Бога, если они будут соблюдать спасительные заповеди. Я распространю иноческие обители на той Горе на юг и на север и иноки будут обладать этой Горой от моря и до моря, и имя их прославится по всей вселенной, — Я буду защитой тех, которые станут терпеливо подвизаться в посте на Афонской Горе.</p>
          <p>Такое видение сподобился узреть преподобный Петр. Восстав от сна, он воздал благодарение и хвалу Христу Богу, Пречистой Его Богоматери и великому отцу Николаю. Корабль же при попутном ветре плыл скоро. Но как только приблизились к краю Горы Афонской, корабль стал неподвижно, несмотря на то, что ветер надувал паруса и место было глубоко. Тогда корабельщики с ужасом стали спрашивать друг друга: «Что это значит?» Петр, видя их недоумение, сказал:</p>
          <p>— Дети, скажите мне, как называется это место.</p>
          <p>— Это гора Афон, — сказали ему корабельщики.</p>
          <p>— Думаю, что ради меня, — сказал им святый, — корабль стал неподвижно. Отведите меня на берег и оставьте там. Если же не сделаете этого, то не отплывете отсюда.</p>
          <p>Корабельщики, не желая противиться воле Божией, со скорбию лишились святаго отца. Они приблизились к берегу и, выведя святаго из корабля, оставили его там, говоря с плачем и рыданием:</p>
          <p>— Мы сегодня лишаемся великого покрова и помощи.</p>
          <p>— Бог человеколюбив, — утешал их святый, — Он находится везде и все исполняет, Он будет вашим Спутником и сохранит вас от всякого зла.</p>
          <p>Сказав это, преподобный дал корабельщикам прощальное о Господе приветствие, оградил корабль знамением Честнаго Креста, благословил всех и отступил с миром в путь. Сам он отправился в утесистые места, проходя многие болота, пропасти и леса, пока не нашел для своего обитания одну весьма темную пещеру, где было множество гадов и даже бесы. Сколько претерпел там преподобный напастей от бесов и сколько перенес бедствий — сказать невозможно. Здесь вспомним для назидания лишь некоторые из них.</p>
          <p>Преподобный Петр, поселясь в помянутой пещере, день и ночь проводил в молитве, отказываясь совершенно от пищи в течение двух недель. Диавол не в состоянии был перенести такого постнического терпения: он собрал все свои воинства и, вооружив их, как бы на войну, стрелами и луками, мечами и копьями, вошел, ярясь, с страшным и сильным воплем в пещеру, желая изгнать оттуда святаго. Тогда одни из бесов, напрягая луки, устрашали святаго стрелами, другие — копьями; иные, обнажая мечи, намеревались прободать его ребра, некоторые же бросали большие камни с такой силой, что тряслась земля и пещера могла обвалиться. Преподобный, не надеясь остаться живым, только повторял:</p>
          <p>— Умру здесь, если так угодно Богу моему.</p>
          <p>Потом, возведя очи горе́ и воздев руки, он так воскликнул:</p>
          <p>— Пресвятая Богородица, Дево Мария, помоги мне, Твоему рабу.</p>
          <p>Как только услышали бесы для себя страшное и ужасное, а для нас сладкое и любезное Имя Богородицы, тотчас с шумом исчезли, а святый, громким голосом призывая при этом Имя Господа Иисуса Христа — «Господи Иисусе Христе, не оставь меня» — как бы бичом или пращею прогонял убегающих. С тех пор козни бесов до времени прекратились, и святый Петр, пребывая в покое, прославлял Бога и Пречистую Богородицу. В первое время обитания в горе пищей преподобному служил хлеб, который в небольшом количестве он взял с корабля, а потом, когда хлеб вышел, — пустынные злаки и плоды диких деревьев, росших на той горе. Так святый Петр и питался до тех пор, пока не стал ему приносить с Неба Ангел манну, о чем скажем впоследствии. Теперь же будем рассказывать по порядку.</p>
          <p>По прошествии пятидесяти дней после упомянутого вражеского нашествия, диавол снова с многочисленною силою своею, подобно тому как и в первый раз, вооружился на непобедимого воина Христова. Для этого диавол заставил всякого зверя и всякого пресмыкающегося гада, которые находились на той горе, прийти к пещере, где обитал преподобный, а вместе с ними прибыли туда же он сам и его други, обратившись тоже в различных зверей и гадов. Тогда открылось нечто страшное и ужасное: одни из зверей ползали у ног святаго, другие свистели ужасным голосом, а некоторые, раскрыв пасти и устремляясь на святаго, как бы хотели поглотить его живым. Преподобный, оградив себя крестным знамением и призвав Имя Христа Бога и Пречистой Богоматери, уничтожил их силу и далеко отогнал их от себя, торжествуя и веселясь о Боге, своем Спасителе.</p>
          <p>В частых борениях с бесами пришлось провести преподобному первый год своего пустыннического жития. Затем диавол стал другими способами искушать преподобного. Так, он принял вид одного из отроков Петра, служившего ему, когда он был в мире воеводой; в образе этого отрока диавол пришел к преподобному и припал к нему, желая поцеловать святаго, будучи исполнен мерзости. Затем, плача, стал говорить:</p>
          <p>— Мы слышали, господин наш, как ты был взят на войне, отведен в Самару и там заключен в ужасную темницу и как Бог молитвами святаго отца нашего Николая освободил тебя из той темницы и привел в греческую землю. Узнав это, все мы — твои домашние, плача и рыдая, всюду тебя искали и, обходя многие города и селения, о тебе расспрашивали. Не найдя и не узнав, где ты находишься, мы вознесли усердные моления со слезами к святому Николаю, чтобы он открыл нам, где ты — наше сокровенное сокровище — пребываешь. Святый Николай, скорый всем помощник, не презрел наших молитв, но открыл нам все относительно тебя, и мы, рабы твои, возрадовались. Я же, предваряя всех, поспешил к тебе, господину моему, и ты, восстав, возвратись в свой дом, чтобы увидали тебя все, желающие видеть лицо твое, и прославили о тебе Бога, чудесно избавившего тебя от уз и плена. О безмолвии же не печалься, так как и там находятся монастыри и удобные места для безмолвия отшельников, и ты можешь поселиться в той обители, где пожелаешь. К тому же и сам ты рассуди по справедливости: что лучше любит Бог из двух, — отшельничество в пустыне, в ущельях гор, приносящее пользу только для самого отшельника, или житие богоугодного и боговдохновенного мужа, своим учением многих обращающего к Богу и наставляющего на путь спасения. Поистине — второе лучше, как свидетельствует Сам Бог во Святом Писании: изводяй, говорит, честное от недостойнаго, яко уста Моя будет. Ведь ты знаешь, что в нашем городе многие погрязли в глубине страстей и требуют такого человека, который бы был в состоянии призвать их к покаянию. Тебе, господин мой, будет определено большее воздаяние от Бога, если ты, пришед, обратишь их к Богу. При этом и нас, рабов твоих, всем сердцем любящих тебя, зачем презираешь, удаляясь от нас и скрываясь в пустыне?</p>
          <p>Сие и многое сему подобное говорил бес со слезами, так что святый немного смутился и, прослезившись, сказал ему:</p>
          <p>— Сюда привел меня не человек, не Ангел, но Сам Бог и Пречистая Богородица и, если не будет от них повеления выйти отсюда, я не покину сего места.</p>
          <p>Бес же, услыша Имя Божие и Богородицы, тотчас исчез. Удивился святый козням бесовским, но, оградив себя крестным знамением и вперив ум свой к Богу, пребывал в покое.</p>
          <p>По прошествии семи лет лукавый враг снова преобразился в светлого Ангела и с обнаженным оружием в руке, став близ пещеры, воззвал:</p>
          <p>— Петр, раб Христов, приди ко мне, и я возвещу тебе добрую весть!</p>
          <p>— Кто ты, — отвечал святый, — желающий возвестить мне добрую весть?</p>
          <p>— Я — Архистратиг Господень, — отвечал лукавый прелестник, — посланный к тебе. Крепись, мужайся, радуйся и веселись, так как тебе уготован Богом славный престол и неувядаемый венец. Теперь же оставь это место и иди в мир, чтобы принести пользу многим. Ведь и источник воды, находившийся близ тебя, высох, по повелению Божию, чтобы перемерли от безводия все звери, страшившие тебя.</p>
          <p>Говоря это, лукавый враг послал другого беса задержать, по Божиему попущению, течение потока. Святый же Петр по смиренномудрию так отвечал на льстивые слова диавольские:</p>
          <p>— Кто я такой — подобный псу смердящему, чтобы ко мне явился Архистратиг Господень?</p>
          <p>— Не дивись сему, раб Господа, — отвечал бес. — В сие время ты превзошел Моисея, и Илию, и Даниила, и Иова: Моисея и Илию ты превзошел пощением, Даниила — гадами и зверями, которым ты заградил уста, Иова — своим терпением, посему ты и назовешься Великим на Небесах. Встань и посмотри — вода уже иссякла — иди в монастыри, которые находятся в миру; «Я буду с тобой и чрез тебя спасу многих», — говорит Господь Вседержитель.</p>
          <p>— Да будет тебе известно, — отвечал святый бесу, — я не уйду отсюда до тех пор, пока не укажет мне сего моя Помощница — Пресвятая Богородица и теплый в бедах моих заступник — святитель Николай.</p>
          <p>Бес, услыхав имя Богородицы и святителя Николая, тотчас исчез. Святый же, узнав лукавство диавола, а вместе с этим и его бессилие, обратился к Богу, говоря:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе Боже мой! Се враг мой рыкая ходит, иский меня поглотити, но Ты Своею державною рукою ограждаешь меня, Твоего раба. Благодарю Тебя, так как Ты не отступил от меня; молюсь Тебе, Преблагий Владыко, не оставь меня до конца.</p>
          <p>По прошествии того дня ночью, в сонном видении, преподобному Петру явилась скорая помощница христиан, человеколюбивая Владычица, Пресвятая Дева Богородица вместе со святителем Николаем и сказала:</p>
          <p>— Теперь не бойся козней диавольских, ибо Господь с тобою. Ангел Господень утром посетит тебя и принесет тебе манну в пищу, так как ему чрез каждые сорок дней в продолжение твоей жизни повелено приносить ее Богом для твоего пропитания.</p>
          <p>Показывая манну святому Петру, Пречистая Богородица сказала:</p>
          <p>— Вот, сия пища будет приноситься на каждые сорок дней твоей жизни.</p>
          <p>Сказав сие и преподав святому Петру мир, Владычица отошла от него. Петр же, упав ниц, облобызал то место, где стояли ноги Богородицы и святаго Николая. Утром явился Ангел Божий, как возвестила Богородица, принес Петру небесную пищу и, отдав преподобному, отошел. Тогда Петр возблагодарил Бога и Пречистую Богоматерь, затем вкусил манны, принесенной ему ангельскими руками, и так ей подкрепился, что мог в течение сорока дней пробыть без пищи. После этого, по прошествии каждых сорока дней, Ангел приносил преподобному манну, и святый Петр подкреплялся ею на сорок дней. Так преподобный провел в безмолвии, пощении и молитве 53 года. В это время прекратились все козни диавола, которые в особенности часто смущали Петра вначале: привидения, мечтания, страхи были им, с помощию Божией, отогнаны. Прожив на горе столько лет, преподобный не видел лица человеческого, не имел одежды, чтобы прикрыть наготу своего тела и ничего такого, что потребно человеческому естеству, только небо было его покровом, а земля постелью. Летом его опалял солнечный зной, зимой он мерз от холода: все это он терпел ради любви Божией и будущего воздаяния.</p>
          <p>Когда же Господь восхотел открыть людям Своего раба, тогда по Его особому смотрению произошло следующее обстоятельство. Один охотник, взяв свой лук и колчан, отправился охотиться на гору (Афонскую). Пройдя утесистые места, глубокие долины, пересекаемые высокими и частыми холмами, он дошел до того места, где преподобный Петр проводил ангельское житие. Когда охотник приблизился к этому месту, то увидел большого оленя, выбежавшего из леса, который, играя, бежал вдали пред ним. Увидав прекрасного оленя, охотник погнался за ним и преследовал, стараясь застрелить его, весь день до тех пор, пока олень, по Божиему усмотрению, не достигнул пещеры преподобного, над которой и стал неподвижно. Охотник, следя за оленем, увидал тогда, направо от зверя, нагого мужа с густой бородой, с волосами, доходящими до чресл, тело которого обросло ими, как у зверей. Увидев преподобного, охотник страшно испугался и бросился бежать назад. Тогда святый Петр, заметив, что охотник устремился назад, воззвал к нему громким голосом, говоря:</p>
          <p>— Брат! Почему ты боишься и бежишь от меня? Ведь я такой же человек, подобный тебе, а не бесовское привидение, как ты подумал. Возвратись и подойди ко мне, и я расскажу тебе все о себе, так как тебя послал сюда Господь.</p>
          <p>Охотник, услыша голос, остановился и со страхом подошел к звавшему его преподобному отцу. Святый ободрил охотника, обнял его и облобызал о Господе и, сев, начал беседовать с ним, подробно рассказывая все о себе: как он, будучи воеводой, был схвачен на войне, как содержался в Самарской темнице, как явлением святаго Николая и святаго богоприимца Симеона избавился от уз, как прибыл в Рим и возвратился оттуда, как поселился на этой горе и как боролся, чем питался и сколько прожил лет в уединении, одним словом, — рассказал охотнику всю свою жизнь. Удивился охотник, слушая рассказ святаго, ужаснулся и с умилением сказал:</p>
          <p>— Теперь я понял, что посетил меня Господь Своею милостию: Он сподобил меня узреть тайного Своего угодника — тебя, отец. От сего дня всегда пребуду с тобой, раб Божий.</p>
          <p>— Да не будет так чадо, — сказал ему на это преподобный. — Ты сначала возвратись в свой дом и испытай себя: можешь ли ты выполнить постнические и отшельнические подвиги? А испытай себя так: воздержись от мяса, вина, сыра и масла, и прежде всего от жены, имущество свое раздай нищим, прилежно молись и постись, испытывая себя сокрушенной душой. Так проведи год и по прошествии его приди ко мне, и что угодно будет Богу, то придется тебе исполнить.</p>
          <p>Сказав это, святый дал охотнику как обручение молитву и благословение. Затем, отсылая его к своим, сказал ему в напутствие:</p>
          <p>— Чадо! Иди с миром и тайну, поведанную тебе, никому не открывай: сокровище, которое известно многим, может быть украдено.</p>
          <p>Охотник поклонился святому и удалился, прославляя и благодаря Бога, что Он сподобил видеть во плоти и беседовать с таковым Своим угодником. Придя домой, охотник выполнил все, что сказал ему святый.</p>
          <p>По прошествии года охотник вместе с двумя иноками и своим братом отправились на корабле и остановились против того места, где было пребывание святаго Петра. Выйдя из корабля, они прямо пошли в верхнюю пустыню. По дороге к месту, где обитал угодник, охотник, побуждаемый горячею любовию, опередив всех, поспешил к пещере. Он нашел преподобного отца лежащим мертвым на земле: руки его были сложены крестообразно на груди, благообразно закрыты очи и остальные части тела честно опрятаны. Увидав это, охотник ужаснулся и, над телом преподобного, стал сильно рыдать. Когда спутники охотника пришли и увидели такого дивного мертвеца и друга своего плачущего над ним, спросили:</p>
          <p>— Кто этот найденный тобой мертвец, и почему ты так горько о нем плачешь?</p>
          <p>Тогда охотник со слезами и рыданием рассказал им подробно житие преподобного, как сам слышал его из уст преподобного в прошлое лето. Повесть о чудесных делах почившего отца умиляла сердца слушавших: они плакали горькими слезами, жалея, что не удостоились увидеть живым столь великого раба Божия и побеседовать с ним. Брат охотника, одержимый нечистым духом, как только прикоснулся к мощам угодника Божия, тотчас получил исцеление. Бес поверг его на землю с громким криком:</p>
          <p>— О Петр! Разве тебе недостаточно, что ты изгнал меня из моего вертепа; а теперь ты выгоняешь меня и из настоящего моего жилища!</p>
          <p>С этими словами он как дым вышел из уст человека, который лежал точно мертвый. Спустя немного времени тот поднялся здравый телом и душею и сказал своему брату:</p>
          <p>— Благодарю тебя, брат мой, — так как ты привел меня сюда на мое же благо.</p>
          <p>Затем, припав к мощам преподобного, исцеленный с радостью и благодарностью лобызал их. После этого, взяв честные мощи угодника Божия, они снесли их на берег и, положив на свою ладью, отвезли их в одно довольно известное селение, находившееся под властью македонскою; слыша о многих исцелениях, истекающих от мощей святаго, епископ города с причтом своим взял цельбоподательные останки святаго Петра, перенес их с честию в свою епископию и, вложив с ароматами в драгоценную раку, предал погребению в церкви, после трехдневных и трехнощных всенародных славословий Пресвятой Троице, Отцу и Сыну и Святому Духу — Богу всею тварью славимому всегда, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Удалив себе человеческаго сожительства, в пещерах каменных и разселинах пожил еси, желанием божественным и любовию, Петре, Господа твоего, от Негоже венец приял еси: моли непрестанно спастися нам.</p>
          <p>В тот же день преставление преподобного Арсения Коневского, Новгородского чудотворца, в 1447 году.</p>
          <p>В тот же день преставление преподобного Онуфрия Мальского в 1492 году.</p>
          <p>В тот же день память преподобных Онуфрия и Авксентия Вологодских, подвизавшихся в конце XV в. и начале XVI в.</p>
          <p>В тот же день память преподобных Вассиана и Ионы Пертоминских, утонувших в Белом море в 1561 году.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
