<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-16T00:00:00">
  <feast id="ls-300-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго отца нашего Тихона Чудотворца, епископа Амафунтского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-16</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Пустынный житель, и в телеси Ангел, и чудотворец явился еси, богоносе отче наш Тихоне: постом, бдением, молитвою небесная дарования приим, исцеляеши недужныя, и душы верою притекающих ти. Слава давшему тебе крепость, слава венчавшему тя, слава действующему тобою всем исцеления.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>В постничестве святе боголюбезном пребыв, Утешителеву силу с высоты приял еси, идол низложити прелести, люди же спасти, демоны отгнати, недуги исцеляти: сего ради почитаем тя яко Божия друга, Тихоне блаженне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго отца нашего Тихона Чудотворца, епископа Амафунтского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Тихон родился на острове Кипре в городе Амафунте от благочестивых родителей — христиан. С самых юных лет воспитанный своими родителями в христианском благочестии, он научен был ими чтению священных книг, за что был принят в клир церковный и удостоен должности церковного чтеца. За чистоту своей жизни он был поставлен затем святым Мемноном, епископом Амафунтским, во диакона. Когда же скончался епископ Мемнон, то, по общему желанию амафунтских христиан, избран был на его место святый Тихон и рукоположен святым Епифанием, архиепископом Кипрским.</p>
          <p>В то время на острове Кипре оставалось еще много язычников, державшихся древнего идолопоклонства.</p>
          <p>Святитель Христов Тихон подъял на себя великий труд, отвращая жителей Амафунта от языческих заблуждений и приводя их к познанию Христа Бога; в сем великом труде споспешествовал ему Господь, ибо, исторгнув от власти диавола великое словесное стадо, святитель привел его в ограду Православной Кафолической Церкви, обратив козлов в овец Христовых. Святый Тихон уничтожил также вокруг Амафунта идолов, а храмы этих идолов, как жилища бесовские, он искоренял и разорял.</p>
          <p>Благочестно управив вверенную ему от Господа паству, святый Тихон скончался в глубокой старости. За свои многие чудеса, сотворенные им не только при жизни, но и по смерти, святый Тихон назван Чудотворцем.</p>
          <p>Из многих чудес святаго Тихона до нашего времени сохранилось сказание лишь о двух случаях чудодейственной его силы. Первое чудо, сотворенное святым Тихоном еще в отроческом возрасте, было следующее. Отец святаго Тихона, содержавший семью свою печением и продажею хлебов, посылал сына продавать хлебы. Святый же Тихон раздавал беднякам хлеб даром. Отец его, узнавши об этом, опечалился и, разгневавшись на сына, начал ругать его за это. Благочестивый же отрок сказал на это отцу:</p>
          <p>— Отчего ты печалишься, отец, как бы что-нибудь потерявший? Я дал хлебы взаймы Богу, а в святых книгах сказано: «дающий Богу, сторицею приимет». Если не веришь сказанному там, то пойдем в житницу и там ты сам увидишь, как Бог отдает долг заимодавцам Своим.</p>
          <p>Сказавши это, он пошел с отцом к житнице, и когда они хотели открыть дверь, то увидели, что то помещение, которое было пусто, всё наполнено чистою пшеницею. Видя такое чудо, отец святаго Тихона весьма изумился и, падши на колени, поклонился Богу, воздавая Ему благодарение; с этого времени он перестал гневаться на сына и не препятствовал ему раздавать нищим хлеб, сколько он желал.</p>
          <p>Другое чудо, сотворенное святым Тихоном, было следующее:</p>
          <p>В одном винограднике садовники, обрезывая сухие ветви у винограда, выбрасывали их вон как негодные. Святый же Тихон, собрав эти ветви, посадил в своем саду. Сажая, он молился Господу о том, чтобы Он дал виноградным ветвям следующие четыре свойства: во-первых, чтобы сухие сучья принялись в земле, пустили корни и росли; во-вторых, чтобы виноградные ветви изобиловали ягодами; в третьих, чтобы ягоды были сладки и полезны для здоровья; в четвертых, чтобы виноград его скорее всех поспевал и созревал. Когда наутро святый Тихон вышел в сад, то увидел, что молитва его была услышана: сухие ветви принялись в земле и пустили почки; а когда тем же летом начали расти, то совершенно необычно и неестественно оказались весьма плодородными, и еще в то время, когда в других виноградниках плоды зрели, ягоды в виноградниках святаго Тихона были вполне зрелы, приятны на вкус и весьма полезны для здоровья. Этот виноград не только при жизни святаго Тихона обладал такой чудодейственной силой, но и по кончине его был плодороден и каждогодно плоды его поспевали ранее, чем в других виноградниках, так что 16-го июня — в день памяти святаго Тихона — на выжатом вине из этого винограда было совершаемо на Литургии Таинство Евхаристии. Уже из двух сих чудес можно видеть, что святый Тихон был чудотворец и великий угодник Божий.</p>
          <p>В службе святаго Тихона повествуется, кроме того, что он пророчески предузнал и возвестил другим о времени своей кончины.</p>
          <p>За таковую святость сего чудотворца Тихона да будет Богу нашему слава, ныне и всегда и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 1:</p>
          <p>Пустынный житель, и в телеси Ангел, и чудотворец явился еси, богоносе отче наш Тихоне: постом, бдением, молитвою небесная дарования приим, исцеляеши недужныя, и душы верою притекающих ти. Слава давшему тебе крепость, слава венчавшему тя, слава действующему тобою всем исцеления.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>В постничестве святе боголюбезном пребыв, Утешителеву силу с высоты приял еси, идол низложити прелести, люди же спасти, демоны отгнати, недуги исцеляти: сего ради почитаем тя яко Божия друга, Тихоне блаженне.</p>
          <p>В тот же день память священномученика Тигрия пресвитера и мученика Евтропия чтеца, пострадавших в начале V века, в Константинополе.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Тихона Медынского (Калужского).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
