<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-18T00:00:00">
  <feast id="ls-302-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Леонтия, Ипатия и Феодула</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-18</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Мучителей посрамил еси лукавая коварства, и еллинов обличил еси безбожное служение, возсиял еси богоразумие всем человеком, ученьми благочестия богомудре мучениче. Сего ради твою память почитаем любовию, премудре Леонтие.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Леонтия, Ипатия и Феодула</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Веспасиана в Риме жил один сенатор, по имени Адриан, — человек жестокий, немилостивый и изобретательный на всякое зло. Он услыхал о христианах, что они, гнушаясь идольскими жертвами, хулят почитаемых Римлянами и Греками богов, так как признают только Единого Истинного Бога — Христа, к вере в Которого и обращают многих; исполнившись ревности по своих суетных богах, Адриан пошел к царю и просил его, чтобы он дал ему власть принуждать христиан к идолопоклонству с правом мучить и убивать не хотящих поклоняться богам. Царь назначил Адриана игемоном в Финикийскую страну с полномочием гнать всех верующих во Христа. Когда Адриан, по выходе из Рима, приближался уже к Финикии, ему стало известно, что в городе Триполе находится военачальник Леонтий, разоряющий отеческие законы, а именно: укоряя древних богов, он учил не поклоняться и не приносить им жертв, чем многих, его слушавших, отвращал от почитания идолов. Адриан тотчас же послал в Триполь трибуна Ипатия со спирою воинов, поручив ему схватить Леонтия и держать под стражею до его прибытия.</p>
          <p>Раб Христов Леонтий был родом из Греции; высокого роста, сильный и мужественный, он отличался храбростью в сражениях, в которых одержал много побед; поэтому среди воинов Леонтий пользовался известностью и уважением. К тому же, от природы одаренный разумом, обладая развитым жизненным опытом и книжным учением, Леонтий был мужем совета и правления. Зная же, что существует Один только Истинный Бог — Господь Иисус Христос, Леонтий всю свою жизнь отдал на служение Ему, веруя не словом только, но и делом. Милостивый к нищим, он питал алчущих, одевал нагих, давал приют странным — словом, украшал себя всеми добрыми делами, за что и был удостоен Господом победного венца.</p>
          <p>Когда спира воинов приблизилась к Триполю, трибун Ипатий неожиданно и внезапно заболел горячкой, причину которой объяснял своим воинам следующим образом:</p>
          <p>— Я знаю, по какой причине постиг меня настоящий недуг: боги разгневались на меня за то, что, отправляясь в этот путь, я не принес им достойной их жертвы; вот, они и наказывают меня болезнью.</p>
          <p>Видя, что трибуна действительно постигла тяжелая болезнь, воины соболезновали ему, печалясь его печалью; прошло три дня, а больной ничего не ел, так как недуг усиливался с часу на час, угрожая смертельным исходом. В ночь с третьего дня на четвертый трибуну явился в видении Ангел Господень и сказал:</p>
          <p>— Если хочешь быть здоров, то вместе с твоими воинами воззови трижды к Небу: «Боже Леонтия, помоги мне!» Если сделаешь это, сейчас же исцелишься.</p>
          <p>Быстро приподнявшись и открыв глаза, палимый внутренним жаром трибун увидал святаго Ангела, который стоял пред ним в виде прекрасного юноши, облеченного в белоснежную одежду.</p>
          <p>— Я, — сказал он Ангелу, — послан с воинами взять Леонтия и блюсти его под стражей до пришествия игемона Адриана, а ты мне повелеваешь призвать на помощь Бога Леонтия.</p>
          <p>Во время этих слов больного трибуна Ангел скрылся от очей его; в ужасе трибун разбудил спавших близ него друзей и сказал им:</p>
          <p>— Послушайте, что мне виделось: лишь только я забылся первым сном, предо мною предстал какой-то светлый юноша и советовал мне вместе со всеми вами призвать Бога Леонтия, обещая за это выздоровление. Юношу, пробудившись, я видел и очами, после чего он вскоре исчез.</p>
          <p>— Не такое это трудное дело, — сказали друзья, — мы все исполним его, лишь бы ты был здоров.</p>
          <p>Один из друзей трибуна, по имени Феодул, особенно сильно удивлялся видению и подробно расспрашивал больного, какой именно видом был явившийся юноша; трибун охотно удовлетворил его любознательности. И разгоралось сердце Феодула любовию к неведомому для него Богу Леонтия. Когда воины, пробудившись от сна, собрались около болящего трибуна и узнали от него о бывшем ему видении, то, поднявшись все, без исключения, воскликнули, глядя на Небо, вместе со страждущим:</p>
          <p>— Боже Леонтия, помоги!</p>
          <p>Тотчас же трибун поднялся здравым, как будто и не болел; наступил час обеда, и трибун начал со своими друзьями есть, пить и веселиться. Чудо же, проявленное над трибуном, исполнило Феодула еще бо́льшего удивления, — он сидел отдельно, размышляя в молчании:</p>
          <p>— Кто такой Леонтий и кто Бог Леонтия?</p>
          <p>Между тем друзья приглашали Феодула принять участие в пиршественной трапезе, но он, предпочитая ей голод, ничего не желал вкусить. Видя же, что воины под влиянием вина забыли о приказании игемона, Феодул сказал им:</p>
          <p>— Вот, Адриан завтра или послезавтра настигнет нас, а мы и не думаем отыскивать мужа, взять которого нам повелено; если хотите, я и трибун пойдем прежде вас к городу и поищем того, за кем посланы.</p>
          <p>Убедив затем трибуна пойти с ним, Феодул и Ипатий оба направились к городу.</p>
          <p>Только что они поднялись на верх горы, где находился Триполь, как Леонтий вышел им навстречу и приветствовал их такими словами:</p>
          <p>— Радуйтесь о Господе, братья!</p>
          <p>— Радуйся и ты, брат! — отвечали трибун и Феодул.</p>
          <p>— Кого вы пришли сюда искать? — спросил Леонтий.</p>
          <p>— Царю Веспасиану, — сказали они, — стало известно, что в этом городе живет некоторый муж, по имени Леонтий, человек благородный, разумный, добродетельный и храбрый воин; место жительства его мы и посланы узнать; вслед за нами идет игемон Адриан, управлению которого царь поручил всю эту Финикийскую страну; игемон сам желает видеть Леонтия как человека любезного богам, чтобы потом с великою честью послать его к царю, и весь сенат Римский хочет видеть Леонтия, так как всем известно о его мужественной храбрости в боях, в искусстве управления, о его благочестии и многих других славных делах.</p>
          <p>Услышав это, блаженный Леонтий сказал:</p>
          <p>— Вижу, что вы люди пришлые, и не знаете того, что делается в этом городе. Пойдемте ко мне; отдохните от пути, а я вам покажу Леонтия, которого вы называете другом ваших богов; в действительности же он вовсе не друг почитаемых вами богов, но знайте его за христианина, верующего в Господа Иисуса!</p>
          <p>Ипатий и Феодул говорили между собою:</p>
          <p>— Кто этот человек, называющий Леонтия христианином? Не родственник ли его?</p>
          <p>Потом они спросили неизвестного им мужа:</p>
          <p>— Как тебя зовут?</p>
          <p>— О имени моем, — отвечал тот, — так пишется в книгах: на аспида и василиска наступиши и попереши льва и змия, ибо мне до́лжно попрать льва — диавола, невидимого врага, и змия — игемона, врага видимого; мне до́лжно победить, как аспидов и василисков, и советников его, ревностных служителей бесов. И когда я восторжествую над всем полчищем льва, тогда само дело явит мое имя.</p>
          <p>Слова эти казались загадочными трибуну и Феодулу; пытаясь объяснить их себе, они в недоумении следовали за удивительным мужем в его дом. Святый Леонтий угостил их, устроив для них трапезу. Вкусив от нее, они сказали хозяину:</p>
          <p>— Мы весьма довольны твоим угощением, добрый муж! Окажи до конца свое благодеяние к нам, — покажи Леонтия, которого мы ищем. Когда же прибудет Адриан, мы расскажем ему, как много ты сделал для нас, и за это он удостоит тебя великой чести, так что ты будешь находиться в общении с друзьями царя.</p>
          <p>— Я — Леонтий, которого вы ищете, — отвечал на это святый, — я тот воин Иисуса Христа, которого взять Адриан послал вас.</p>
          <p>Тогда трибун и Феодул припали к ногам Леонтия, говоря:</p>
          <p>— Раб Вышнего Бога! Прости нам грех наш и поспеши умолить за нас твоего Бога, чтобы Он и нас избавил от идольского нечестия и лютого зверя Адриана, ибо мы хотим быть христианами.</p>
          <p>Затем они передали ему, как явился больному Ангел и как недуг оставил трибуна вслед за призванием Бога Леонтия.</p>
          <p>Видя проявление силы Христовой, святый Леонтий исполнился радости; простершись на земле крестообразно, он начал так молиться Богу со слезами:</p>
          <p>«Господи Боже, хотяй всем человеком спастися и в разум истины приити, призри на нас в час сей: Ты соделал, чтобы за мною последовали те, за коими должен был следовать я; сохрани и меня, овцу Твою, и их со мною вместе просвети светом Твоего милосердия. Излей на них благодать Твоего Святаго Духа, созижди в них сердце чистое и, осенив их Святым Твоим знамением, соделай их Твоими непобедимыми воинами, — вооружи и укрепи их на врага — диавола и на слуг его. Да сотрут сии рабы Твои главу невидимого змея и видимого злобного зверя Адриана».</p>
          <p>После теплой молитвы святаго Леонтия светлый облак осенил трибуна Ипатия и друга его Феодула и крестил их, оросив дождем, причем святый Леонтий призывал в это время над крещаемыми имя Пресвятой Троицы — Отца, и Сына, и Святаго Духа.</p>
          <p>По чудесном Крещении он восхвалил Бога, сказав:</p>
          <p>— Слава Тебе, Боже мой, призирающий на молитву любящих Тебя и исполняющий желание боящихся Тебя!</p>
          <p>Облекши новокрещенных в белые одежды, святый Леонтий повелел носить пред ними возжженные свечи. В это время пришли в город и остальные воины, отставшие в пути; они расспрашивали о Леонтии, а также о своем трибуне и Феодуле. Когда воины нашли их, то чрезвычайно изумлялись и недоумевали, увидев горящие свечи и белые одежды на Ипатии и Феодуле. Узнав же, что последние обратились в христианство и крестились, воины сначала смутились, а потом стали негодовать; тогда же весть о Крещении Ипатия и Феодула дошла и до некоторых граждан города; последние подняли мятеж с криком:</p>
          <p>— Да будут преданы сожжению бесчестящие наших богов!</p>
          <p>В городе возникли раздор и смута: одни защищали Леонтия с остальными христианами, а другие хотели их умертвить, но, впрочем, ожидали прибытия игемона, не осмеливаясь самовольно причинить какое-либо зло христианам.</p>
          <p>По прошествии двух дней игемон Адриан приблизился к городу; вышедшие навстречу граждане сообщили ему все о Леонтии и о других, руководимых последним, христианах.</p>
          <p>— Некоторый муж, — рассказывали они, — Леонтий по имени и христианин по вере, всех отвращает от богов наших своими, ему лишь известными, волшебными хитростями. Он прославляет в то же время какого-то человека, которого Иудеи, после заушений, предали смерти, а Пилат, после биения, распял. Наконец, этот же Леонтий чародейством обольстил даже царских воинов, убедив их принять галилейскую веру; и вот уже третий день, как он держит их, предварительно облекши в белые одежды, безвыходно в своем доме, и вместе с ними славит своего, некогда распятого, Христа, оскорбляя бесчисленными хулениями наших богов.</p>
          <p>Адриан тотчас же послал воинов взять Леонтия, трибуна Ипатия и Феодула, приказав заключить их в темницу и держать под стражей до суда. Затем, войдя в город, игемон посвятил день отдыху. Находясь в темнице, святый Леонтий непрестанно поучал своих союзников в Христовой вере и укреплял их на предстоящий мученический подвиг, указывая на будущее воздаяние; всю же наступившую ночь они провели в молитве и псалмопении, славя Бога. Утром следующего дня игемон сел на судилище, когда ему представляли из темницы для допроса святых узников.</p>
          <p>— Ты ли Леонтий? — обратился игемон к святому Леонтию.</p>
          <p>— Я, — отвечал последний.</p>
          <p>— Какого ты, — продолжал допрос игемон, — чина и как твоим волшебным чародейством прельстил этих воинов, некогда верных слуг царя нашего, заставив их служить теперь твоему Богу?</p>
          <p>— Я, — объяснил святый Леонтий, — воин Христа моего, я сын того Истинного Света, Иже просвещает всякаго человека грядущаго в мир, и каждый, приходящий к этому Свету, не споткнется. Ипатий и Феодул знают теперь, что начало, действие и осуществление упоминаемого мною Света есть Сам Христос, Сын Божий и Бог безначальный, соприсносущный Отцу, Свет от Света, Бог от Бога; познав Его, они оставили твоих богов, сделанных из дерева, камня или костей бессловесных животных; эти бездейственные и бессильные боги легко уничтожаются.</p>
          <p>Игемон, раздосадованный безбоязненною речью святаго Леонтия, приказал слугам бить его. Он же, перенося побои, возвел очи свои на Небо, откуда ожидал себе помощи, и говорил при этом игемону:</p>
          <p>— Безумный мучитель! Ты, думая причинить мне страдания, сам более того мучишь себя, угрызаясь своим сердцем.</p>
          <p>После долгих побоев игемон приказал снова отвести в темницу святаго Леонтия; затем он обратился к Ипатию и Феодулу:</p>
          <p>— По какой причине вы отвергли с детства внушенные вам отеческие обычаи и оставили воинскую награду, опечалив царя?</p>
          <p>— Мы получили, — отвечали святые, — лучшую награду у Царя Небесного: Им дарованы нам хлеб сходяй с Небесе, и чаша вина, истекшая из ребр Христовых.</p>
          <p>— Таким непотребным и бессмысленным речам, — сказал Адриан, — вас обучил нечестивый Леонтий, а я говорю вам: исполните волю царя. Разве вы не знаете его повеления — удостаивать великой чести и наград воинов, чтущих богов, а отвращающихся от них — умерщвлять, предавая лютым мучениям?</p>
          <p>— Наше воинское достоинство на Небесах, — возразили святые Ипатий и Феодул, — и потому делай с нами, что хочешь; как ревнитель богов скверных, ты ополчаешься на нас, неповинных; но вскоре погибнет и твоя жизнь, — сокращено время дней твоих.</p>
          <p>В ярости Адриан приказал трибуна, обнаживши, повесить на мучилищном дереве и строгать его тело железными когтями. Феодула же велел простереть на земле и бить без милосердия. Святые мужественно переносили все эти муки; помня наставление святаго Леонтия, они ничего не произносили, кроме следующей молитвы: спаси ны Боже, яко оскуде преподобный. Видя, что святые пребывают тверды и непоколебимы в Христовой вере, мучитель осудил их на смерть чрез усечение мечом. Влекомые на смерть, святые Ипатий и Феодул воспевали:</p>
          <p>— Ты наше прибежище, Господи! В руки Твои мы предаем души наши.</p>
          <p>С радостью они простерли под меч свои выи за Христа и, по усечении, отошли к Господу, чтобы приять из десницы Его уготованный им венец.</p>
          <p>После этого святый Леонтий снова был изведен на судилище игемона.</p>
          <p>— Пощади, Леонтий, — сказал ему игемон, — свою жизнь, чтобы тебе не испытать тех тяжких мук, какие понесли прельщенные тобою трибун и Феодул. Послушайся меня, принеси жертву богам и тогда удостоишься великой чести не только от меня, но от самого царя и Римского Сената, ибо царь и вельможи сильно желают тебя видеть.</p>
          <p>— Я не хочу, — отвечал святый Леонтий, — видеть лицо твоего царя, враждебного и мерзостного моему Богу. Лучше, если желаешь, будь ты, Адриан, друг моему Христу; и если станешь им, то я покажу тебе, какие честь, богатство и спасение ты получишь в вечной жизни.</p>
          <p>Со злобным смехом Адриан спросил:</p>
          <p>— Ты хочешь, очевидно, чтобы я получил такое же спасение, какое выпало на долю трибуна и Феодула? Бессмысленная голова! Или ты не знаешь, от какой казни они погибли?</p>
          <p>— Та казнь, — возразил святый, — не казнь, а лучшая жизнь, мир и радование: теперь они радуются, водворившись среди чинов ангельских.</p>
          <p>— Выслушай внимательно, что я скажу, — предложил игемон святому Леонтию: — кто из людей, не лишенных ума, презрел это солнечное сияние и великих богов Дия, Аполлона, Нептуна, Венеру и прочих затем лишь, чтобы позорною и мучительною смертью окончить свои дни? Поистине никто, кроме очарованных тобою!</p>
          <p>— Не слыхал ли ты, — спросил святый Леонтий игемона, — слова Писания: бози язык бесове, и подобни им да будут творящии я, и вси надеющиися на ня; кто же из здравомыслящих людей захотел бы уподобиться немому камню или бездушному веществу, каковы в действительности и есть ваши боги, чтобы, принося им жертвы, погибнуть бесконечною смертью?</p>
          <p>В сильном гневе мучитель повелел мученика, простертого на земле, бить нещадно четырем сильным слугам, а особому глашатаю при этом восклицать:</p>
          <p>— Уничижающие наших богов и не повинующиеся повелениям царей погибнут подобною смертью.</p>
          <p>Били святаго мученика до тех пор, пока бьющие не изнемогли. Святый же Леонтий говорил мучителю:</p>
          <p>— Если и всё тело мое обратишь в одну рану, всё-таки не победишь ума моего, не будешь господином моей души.</p>
          <p>Тогда игемон велел повесить святаго на мучилищном дереве и строгать всё тело его, ребра и голени острыми железными орудиями. Долго строгали святаго мученика; в тяжких страданиях он возвел очи свои к Небу и обратился к Богу с такою молитвой:</p>
          <p>— Боже мой, Ты моя надежда, спаси меня!</p>
          <p>Тогда мучитель сказал палачам:</p>
          <p>— Снимите его с дерева; я знаю, что он затем поднимает глаза к небу, чтобы умолить богов наших дать ему облегчение.</p>
          <p>Услыхав это, святый Леонтий громко и гневно воскликнул к игемону:</p>
          <p>— Погибни ты с богами твоими, опасный и скверный мучитель! Я молюсь моему Богу, чтобы Он даровал мне мужество и силы для перенесения налагаемых тобою тяжких мучений.</p>
          <p>Мучитель повелел снова повесить его, но уже вниз головою, привязав к шее тяжелый камень. Долгое время находился в таком положении святый Леонтий, так молившийся вслух:</p>
          <p>— Господи, Иисусе Христе, укрепивший рабов Твоих Ипатия и Феодула при исповедании Твоего пресвятаго Имени, утверди и меня, смиренного и грешного раба Твоего, дабы я возмог перенести настоящие мучения. Не оставь меня, моя Надежда!</p>
          <p>— Я знаю, Леонтий, что ты сделаешься другом наших богов, — сказал игемон.</p>
          <p>— Я — раб Вышнего Бога, — возразил мученик, — а ты — раб твоих богов, с которыми ты и воины твои погибнете.</p>
          <p>Весь день терпел святый Леонтий такие мучения; когда приблизился вечер и солнце уже начало склоняться к западу, игемон приказал снять святаго Леонтия с мучилищного дерева и бросить его в темницу до утра. Всю ночь воспевал святый Леонтий в заключении: Господь просвещение мое и Спаситель мой, кого убоюся?. Ему явился Ангел Господень и сказал:</p>
          <p>— Мужайся, Леонтий! Господь Бог, Которому ты верно служишь, послал меня к тебе, чтобы я пребывал неотступно с тобою.</p>
          <p>И радовался святый и веселился о Господе, Боге своем.</p>
          <p>Воссияло солнце, и снова Адриан, севши на судилище, потребовал к себе святаго Леонтия.</p>
          <p>— Как, Леонтий, что надумал? — спросил он.</p>
          <p>— Я пришел, — отвечал святый, — к одному заключению — не обращать внимания на твои пустые речи; много раз я говорил раньше и теперь снова повторю, что никогда не оставлю Бога моего, Творца Неба, земли, моря и всего, что их наполняет, Господа Иисуса Христа, Сына Божия, претерпевшего для нашего спасения крестные мучения; в Нем одном я полагаю свою надежду.</p>
          <p>— Послушай меня, Леонтий! — увещевал игемон. — Принеси жертву богам; клянусь тебе моими богами, что в таком случае ты получишь от царя и великую честь, и многие богатства.</p>
          <p>— Какая честь и какие богатства поднебесной могут заставить меня, — спросил святый Леонтий, — послушать тебя и отречься от Бога моего? Весь мир недостоин Христа Владыки, Которого я люблю всем моим сердцем, из любви к Которому страдаю и готов претерпеть всё; твоим же богам не принесу жертвы.</p>
          <p>Окончательно убедившись, что невозможно победить непобедимого воина Христова, т. е. склонить его к языческому нечестию, игемон издал следующий смертный приговор святому Леонтию:</p>
          <p>«Леонтия, не только не хотевшего подчиниться велению царя и принести богам жертвы, но и хулившего отеческих богов, повелеваем, растянув на мучилищном древе в четыре стороны, бить до тех пор, пока от мучений не извергнет душу свою».</p>
          <p>Святаго Леонтия распростерли, привязав к четырем колам, вбитым в землю, затем четыре сильных воина долго и жестоко били его, пока в мучениях он не предал святую душу свою в руки Божии; тело же его, брошенное вне города, взяли верные и предали честно́му погребению близ пристани Трипольской.</p>
          <p>Это страдание святаго мученика Леонтия описал раб Христов «Кур нотарий», видевший мучение своими глазами; обо всем написал он на оловянных дощечках, которые и положил при мощах мученика в его гробе для последующих христианских поколений, дабы всякий, читающий или слушающий, воздел к Небу руки свои и воздал славу Богу, укрепившему на такой подвиг раба Своего. Совершил страдание свое святый Леонтий 18-го июня в царствование в Риме Веспасиана, а в Церкви — Господа нашего Иисуса Христа, Которому воссылается слава со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>Мучителей посрамил еси лукавая коварства, и еллинов обличил еси безбожное служение, возсиял еси богоразумие всем человеком, ученьми благочестия богомудре мучениче. Сего ради твою память почитаем любовию, премудре Леонтие.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
