<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-21T00:00:00">
  <feast id="ls-305-1">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Иулиана Тарсянина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-21</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Благочестия непобедимаго воина, и истины согласника и оружника, вси достойно восхвалим Иулиана днесь, и к нему возопиим: моли Христа Бога о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Иулиана Тарсянина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Иулиан, сын сенатора-язычника и матери-христианки, родился в киликийском городе Аназарве. По смерти мужа, мать святаго Иулиана переселилась из Аназарва в киликийский же город Тарс. Здесь она крестила отрока Иулиана в христианскую веру и воспитывала его, обучая вместе с книжным учением истинам веры и правилам благочестия христианского.</p>
          <p>Когда Иулиану исполнилось 18 лет, то поднялось сильное гонение на христиан, воздвигнутое императором Диоклетианом. В числе других христиан был взят и святый Иулиан и приведен на суд к игемону Маркиану. Но ни жестокие истязания, ни угрозы, ни обещания даров и почестей не могли склонить благочестивого юношу к принесению языческих жертв и к отречению от Христа. Целый год водили Иулиана по разным городам Киликии, везде подвергая истязаниям, но он, подобно адаманту, оставался непреклонен в исповедании веры в Иисуса Христа. Когда святаго Иулиана привели в город Эгею, то там нечестивые язычники силою открыли рот святому мученику и вкладывали туда идоложертвенное мясо и кровь, желая нечестивыми жертвами осквернить чистого и святаго раба Христова. После этого святый Иулиан был ввергнут в темницу. Сюда к нему пришла его благочестивая мать, которая всюду сопутствовала Иулиану, умоляя Господа укрепить сына ее в страдальческом его подвиге. Когда же мучители взяли мать святаго Иулиана и привели ее на суд, то она просила игемону позволить ей в продолжение трех дней навещать сына своего в темнице, дабы убедить его поклониться идолам. Игемон разрешил ей невозбранно приходить к сыну ее в темницу. Она же, проводя с ним в темнице дни и ночи и с материнскою любовию беседуя с ним, со слезами увещевала его претерпеть до конца временные мучения, дабы сподобиться от Господа вечных благ в царстве мучеников.</p>
          <p>По прошествии трех дней святаго Иулиана вместе с матерью привели на суд к игемону. Думая, что мать уже уговорила сына к принесению идольских жертв, игемон стал хвалить ее за это увещание, но та громко и безбоязненно начала исповедовать Имя Иисуса Христа и обличать языческое безбожие. Также и святый Иулиан неустрашимо исповедовал и прославлял Иисуса Христа — Единого Истинного Бога и обличал языческое многобожие. Тогда разгневанный игемон повелел мучить обоих — и мать, и сына. Матери святаго, после многих истязаний, отрубили ступни ног, которыми она шествовала за своим сыном, следуя за ним из Тарса; святаго же мученика Иулиана положили в мешок, наполненный песком и разными ядовитыми гадами, и бросили в море. Так кончил свои страдания святый Иулиан. Чрез несколько времени скончалась в страданиях и благочестивая мать его, — и оба получили венец победы от Христа Бога.</p>
          <p>Тело святаго Иулиана было вынесено волнами на берег, где его нашла одна благочестивая вдова из Александрии и с честию предала погребению. Впоследствии святые мощи Иулиана перенесены были в Антиохию. Святый Иоанн Златоуст, когда был пресвитером в Антиохии, почтил память святаго мученика Иулиана похвальным словом.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Благочестия непобедимаго воина, и истины согласника и оружника, вси достойно восхвалим Иулиана днесь, и к нему возопиим: моли Христа Бога о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
