<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-26T00:00:00">
  <feast id="ls-310-1">
    <title>
      <ru>Явление чудотворной иконы Пресвятыя Богородицы, нарицаемой Тихвинской</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-26</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Явление чудотворной иконы Пресвятыя Богородицы, нарицаемой Тихвинской</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В лето от сотворения мира 6891, а от воплощения Бога Слова в 1382, в царствование великого князя Димитрия Иоанновича, при святейшем митрополите всея Руси Пимене и при новгородском архиепископе Алексии, явилась на Руси Пречестна́я икона Пресвятой Богородицы с изображением начертанного на левой руке Ея Младенца — Предвечного Господа нашего Иисуса Христа. Явление это произошло при следующих обстоятельствах.</p>
          <p>В пределах Великого Новгорода, в небольшом расстоянии от Варяжского моря, на водах великого озера Нево рыбаки ловили рыбу. И во время ловли осиял их вдруг светозарный луч с неба… Взглянув вверх, они увидели дивное чудо: по воздуху над водами шла, носимая невидимыми руками, икона Пречистой Девы Богородицы, сияющая подобно солнцу. Рыбаки, увидев столь чудесное явление, сначала пришли в ужас, а потом исполнились радости. Оставив свое дело, они вперили очи в зримое ими предивное чудо, желая увидеть, куда идет и где остановится святая икона. Но Бог не соизволил исполнить это желание их, — и святая икона скоро скрылась от очей их и стала невидима.</p>
          <p>После того икона Пресвятой Богородицы явилась в тех же новгородских пределах, в селении Вымоченице, на реке Ояти, за сто поприщ от Тихвина. Здесь она предстала пред местными обитателями стоящею в воздухе и сияющею неизреченным светом. Увидев такое необычайное явление, обитатели селения того собрались все вместе и, ужасаясь, дивились зримому ими чуду; потом они начали усердно молиться ко Пречистой Богородице. Тогда чудесная икона Владычицы Небесной спустилась с воздушных высот к людям на землю. С великою радостию приняли икону Царицы Небесной обитатели Вымоченицы и тут же с усердием создали в честь ее часовню, в которой и поместили ниспосланный им образ; впоследствии на месте этой часовни создан был храм в память славного рождества Пресвятой Богородицы. Здесь, в селе Вымоченице, икона пребывала некоторое время, подавая многим больным, с верою притекающим к ней, исцеления.</p>
          <p>Но по прошествии немногого времени она была взята оттуда невидимою рукою и, несомая по воздуху, явилась в местечке Кожела, близ реки, называемой Паши, за двадцать поприщ от Тихвина, — явилась совершенно так же, как и в упомянутом выше селении. Увидев ее, сияющую чудесным светом, насельники местечка того стеклись все, исполненные удивления и ужаса, и усердно молились ко Пречистой, чтобы Она даровала им милость и ниспослала им Свою икону. И моление их было исполнено. Икона спустилась с высоты на землю, и местные жители в свою очередь создали в честь ее часовню, на месте которой впоследствии была построена церковь в память Покрова Пресвятыя Богородицы.</p>
          <p>Но и на этом месте не соизволила Пречистая долго пребывать своей иконе: по прошествии некоторого времени она снова была взята оттуда невидимо и посетила благодатным явлением своим еще несколько мест. На всех этих местах, ознаменованных и освященных присутствием чудотворного образа, усердием верующих созданы были сначала часовни, а впоследствии храмы Божии.</p>
          <p>Так чудесно переходила с места на место святая икона, как легкое облако носимая по воздуху, пока не остановилась окончательно близ города Тихвина на реке Тихвинке.</p>
          <p>Это последнее явление совершилось совершенно таким же образом, как и первые. Честна́я икона, подобно облаку, неслась по воздуху и потом стала, пребывая чудесно на воздухе. Таково-то было чудесное и преестественное шествие иконы Богоматери! Множество народа, из города Тихвина и окрестных селений, привлекаемого великим тем чудом, стеклось к месту явления; вместе с ними пришли также и священники с крестами и иконами. Долго молились они пред чудесною иконою, воспевая Псалмы и священные песнопения; потом вместе с народом они стали взывать:</p>
          <p>— Приди к нам, Царица, приди к нам, Владычица, призри на нас, недостойных рабов твоих, ниспосли нам щедроты человеколюбия твоего, посети нас свыше и просвети помраченных грехами светозарным Твоим пришествием.</p>
          <p>Когда они так усердно молились и проливали многие слезы, святая икона спустилась с неба на их руки, и с благоговением и радостию была принята ими. Усердно облобызав икону и сотворивши пред нею многие моления, жители окрестных селений тут же начали рубить деревья для часовни. В тот же день они сложили три венца для сруба часовни и поставили их вокруг иконы. Когда же наступила ночь, собравшийся народ разошелся по домам своим, оставив около чудотворной иконы несколько человек, чтобы они всю ночь неусыпно пребывали в молитве.</p>
          <p>Оставленные, действительно, всю ночь молились, но к утру, утомившись от ночного бдения, задремали. И когда они спали, совершилось предивное чудо. Чудотворная икона, вместе с основанием часовни, перенеслась, как бы по мановению Божию, с своего места на другое. Вместе с нею перенеслись на другое место и все бревна, приготовленные для построения часовни; и не только бревна, но даже и щепки — все, до самой маленькой, перенесены были невидимою рукою, — так что никто из стерегущих не видел этого и не слышал. Когда же пробудились они, то не нашли на прежнем месте ни образа Пречистой Богородицы, ни основания часовни, ни деревьев для нее, — и исполнились великой печали и ужаса.</p>
          <p>Наутро окрестные жители снова собрались для поклонения пречестной иконе Богородицы и для создания в честь нее часовни. Но не найди ничего на месте том, где они оставили образ и начали созидать часовню, — пришли в ужас и стали спрашивать проведших ночь около иконы:</p>
          <p>— Что это значит?</p>
          <p>Те рассказали, как они всю ночь пробыли в молитве, как к утру ненадолго заснули, и как пробудившись не нашли ни иконы, ни деревьев, ни даже щеп, взятых неведомо куда. Тогда все исполнились великой печали, скорбя о том, что они лишились такого многоценного богатства духовного. С плачем и рыданием простирая моления к Богу, они начали так взывать:</p>
          <p>— О Владыко Человеколюбче! Ниспосли нам снова божественный дар Твой, который человеколюбно и преславно послал Российской стране; не скрой от нас бесценного сокровища сего, коим мы надеемся обогатить душевную нищету нашу. О Владычице, Матерь Милосердная! Куда отошла Ты от нас, недостойных чад Твоих? Вчера Своим пришествием к нам Ты исполнила сердца наши многою радостию, а ныне отшествием Своим повергла нас в печаль неисходную, предала нас слезам и рыданиям. Но явись нам снова, свете наш, и претвори печаль нашу в радость.</p>
          <p>Совершив такую молитву, они разошлись в разные стороны по горе той и по всей окрестной дубраве, взглядывая то на воздух, то на землю, и стараясь отыскать икону. И усердные поиски их не остались тщетными. Скоро они узрели чудесный свет, исходивший с востока, с другой стороны реки Тихвинки, из болотистой лесной пустыни, отстоявшей от горы почти в двух стадиях расстояния. Увидев свет, народ тотчас же устремился по направлению к нему и обрел там икону Пресвятыя Богородицы вместе с основанием часовни и со всеми бревнами и щепами от них. Сруб, сооруженный на горе, оставался совершенно цел, как был поставлен ранее, святая же икона находилась в срубе у восточной стороны его, вися на воздухе, так как не была прикреплена к стене. Видя это, обретшие икону припали к ней, проливая слезы от радости и прославляя Бога и Его Пречистую Матерь.</p>
          <p>— Слава Тебе, Христе Боже, — восклицали они, — слава Тебе, Пречистая Матерь Божия, что Ты не оставила нас, рабов Твоих! Молим Тебя, — до конца не оставляй нас, но всегда пребуди с нами, спасая и соблюдая словесное стадо Сына Твоего.</p>
          <p>Помолившись, весь народ докончил сооружение часовни, а потом, избравши достойнейших мужей, послал их в великий Новгород к преосвященному архиепископу Алексию и к градоправителю Новгорода, с вестию о преславном явлении иконы, которая, несомая Ангелами по воздуху, неведомо откуда пришла к ним.</p>
          <p>Услышав рассказ о бывшем в Тихвине великом чуде, архиепископ и градоправитель удивились и, исполнившись духовной радости, прославили Бога и Пречистую Матерь Его. Немедленно они известили о чудесном событии Великого князя Московского Димитрия Иоанновича, исполнив и его духовной радости. Затем Преосвященный Алексий хиротонисал для Тихвина нескольких пресвитеров и диаконов и отослал их, вместе с пришедшими к нему мужами, — дав им антиминс и благословение свое на создание и освящение церкви на р. Тихвинке во имя Успения Пресвятой Богородицы. Они, пришедши к Тихвинке и совершив моления пред чудотворною иконою, с усердием приступили к построению церкви. Приближался праздник Успения Пречистой Девы Марии, когда они окончили постройку храма. Намереваясь совершить в этот праздник освящение храма, они послали в окрестные селения, поприщ за двадцать и более, пономаря — возвестить христианам о дне освящения церкви и предупредить их, чтобы они постом и молитвою приготовляли себя к предстоящему торжеству.</p>
          <p>Пономарь тот, по имени Георгий, был муж праведной жизни, благоговейный и благоугодный. Когда он в день предпразднства Успения возвращался назад к церкви и находился уже за три поприща пути от нее, в лесной пустыне, — он ощутил необычайное благоухание, как бы от множества фимиама и ароматных веществ; ибо благодать Духа Святаго облагоухала место то, на котором имела явиться Сама Пречистая Дева Богородица.</p>
          <p>Георгий удивился и стал размышлять, откуда исходит в глухой, безлюдной пустыне столь необычайное благоухание. Вдруг он узрел Пречистую Матерь Божию, сидевшую на упавшей сосне, и державшую в десной руке Своей червленый жезл, на который Она как бы опиралась. Пред нею стоял светлый муж, облеченный в светлые ризы и напоминающий видом своим святителя Николая Мирликийского. Увидав это чудное явление, пономарь объят был страхом и ужасом и пал на землю, как мертвый. Тогда предстоящий Богородице святитель, подошедши, коснулся его и сказал:</p>
          <p>— Встань и не бойся!</p>
          <p>Георгий с трепетом и радостию поднялся, стал на колени и, сложив руки на груди своей, созерцал дивное видение.</p>
          <p>И вот, сидевшая на сосне Пречистая Дева сказала ему:</p>
          <p>— Георгий! Иди к церкви моей и скажи священникам и всему народу, чтобы не ставили на ней железного креста, который они хотят поставить; пусть вместо него они поставят деревянный: такова моя воля.</p>
          <p>Пономарь, собравшись с духом, в страхе сказал Пречистой:</p>
          <p>— Госпожа и Владычица моя! Мне не поверят!</p>
          <p>Но предстоявший Богородице святитель сказал ему:</p>
          <p>— Если тебе не поверят, то для уверения их дано будет знамение.</p>
          <p>После таких слов Пречистая и предстоявший ей святитель стали невидимы. Тогда пономарь окончательно убедился, что он удостоился чудесного видения Пречистой Богородицы и великого святителя Николая Чудотворца. Немедленно припав на землю, он воздал благодарение Богу, Который удостоил его лицезреть такое преславное явление.</p>
          <p>Пришедши к церкви, пономарь поведал священникам и всему народу, что он видел и слышал, но те не поверили ему и повелели рабочим ставить на церкви железный крест. Но когда один из рабочих взял, по повелению священников, крест и, влезши на крышу церкви, начал ставить его, вдруг поднялась великая буря и сильный ветер. Порывом ветра человек тот с железным крестом был подхвачен как бы руками и поставлен на землю, без малейшего вреда для него, как будто он не упал с высоты, но сам спустился на землю. Видя это страшное чудо, священники и весь бывший тут народ весьма испугались и, поверив словам пономаря, прославили Бога и Пречистую Его Матерь, а также ублажили и святителя Николая. Потом, немедленно соорудивши деревянный крест, они поставили его над церковию, и с великою радостию и ликованием совершили празднование освящения церкви и вместе воспоминание Успения Пресвятой Богородицы. От иконы Пречистой Богоматери совершилось тогда множество чудес, и одержимым различными болезнями подавались исцеления. Так было не только при отмеченном торжестве, но и после него.</p>
          <p>По освящении церкви на р. Тихвинке весь народ отправился на то место, где Георгий удостоился чудесного видения. Помолившись, они основали здесь часовню во имя святителя Николая, а из павшей сосны, на которой явилась Георгию Пресвятая Богородица, сделали крест и поставили его в часовне для всенародного поклонения и почитания. В часовне этой впоследствии совершилось немало чудес, как и в упомянутой выше церкви в честь Пресвятой Девы Марии.</p>
          <p>Прошло после того семь лет, — и вот, вследствие небрежения церковных служителей случился, по Божию попущению, пожар в Тихвинском храме Богоматери от незагашенной свечи. Вся церковь превратилась в пепел, но чудотворная икона Пречистой осталась невредимою: невидимою силою Божиею она была вынесена из огня и оказалась невдалеке от того места, на расстоянии полпоприща, стоящею в можжевельнике. Одновременно случился пожар и в часовне, находившейся в пустыне, которая также была объята пламенем и сгорела; но крест, сделанный из упавшей сосны и стоявший в часовне, был также изнесен невидимо из огня и был найден в небольшом расстоянии от часовни, стоявшим в чаще можжевельника.</p>
          <p>На месте сгоревшей церкви создали другую, также деревянную, а затем построили и новую часовню в пустыне, на прежнем же месте; после этого поставили в церкви святую икону Пречистой, а в часовне — сосновый крест. Но по прошествии лет пяти церковь снова загорелась ночью и сгорела до основания, чудотворная же икона Богоматери, подобно купине неопалимой, была найдена среди пепла целою и нисколько не поврежденною. Сгорела также, неведомо как, и часовня в пустыне, чудотворный же крест, стоявший в ней, остался тоже невредимым. Все дивились в виду таких необычайных чудес и прославляли Бога и Его Пречистую Матерь. Затем с усердием поспешили в третий раз создать церковь, на месте двух сгоревших, опять деревянную, но более обширную и величественную по сравнению с двумя первыми. Эта новосозданная церковь просуществовала более ста лет до времени царствования благочестивого князя Всероссийского Василия Иоанновича.</p>
          <p>Подвигнувшись великою ревностию и любовию к Пречистой Деве Марии, Великий князь Василий повелел построить на Тихвинке вместо деревянной каменную церковь. На присланные им деньги скоро была устроена каменная паперть, и когда строители стали белить ее, тогда здание, по неисповедимым судьбам Божиим, упало и засыпало камнями строителей, числом двадцать человек. Священники и наблюдавшие за рабочими, а также весь народ, стали сильно скорбеть о засыпанных камнями строителях; ибо они думали, что все они были завалены камнями насмерть. С печалью и плачем начали они разбрасывать камни, желая открыть тела убиенных. Но после трехдневной работы, разбросав все камни, они нашли всех живыми и без всякого повреждения. Так они были соблюдены, по милосердию Божию и заступлением Пречистой Богородицы. Великая радость наполнила сердца всех присутствовавших при этом дивном чуде, и все воздали благодарение Христу Богу и Его Пречистой Матери. Затем снова приступили к работам и в скором времени выстроили прекрасную паперть для церкви.</p>
          <p>Когда окончено было строение нового храма, — то на освящение ее, по желанию Великого князя, прибыл преосвященный Серапион, архиепископ Новгородский, который, освятив церковь, с честию внес в нее чудотворную икону Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>По прошествии некоторого времени прибыл на Тихвинку и Великий князь Василий Иоаннович. Влекомый любовию к Пресвятой Деве Марии, он желал увидеть и облобызать чудотворную икону Пречистой, а также помолиться пред нею и посмотреть новосозданный храм. В то время архиепископом великого Новгорода был преосвященный Макарий, который изволением Божиим был потом возведен на престол Московской митрополии. Он сопутствовал Великому князю в этом путешествии его и, вместе с ним, прибыл на Тихвинку. Здесь они с усердием молились пред иконою Пречистой, совершая многие службы и моления, а потом отбыли: архиепископ — в Новгород, а Великий князь — в Москву.</p>
          <p>По представлении Василия Иоанновича на великокняжеский престол Московский вступил сын его, Иоанн Васильевич, который первый принял царское венчание. Подобно отцу своему он имел великое усердие к чудотворной иконе Пресвятой Богородицы, что на Тихвинке, и, как некогда благоверный князь Василий Иоаннович, пришел туда на поклонение. Увидав, что церковию заведовали здесь мирские иереи и диаконы, а вокруг нее расположены многочисленные селения, царь Иоанн Васильевич нашел это непристойным и задумал основать тут иноческую обитель. Посоветовавшись с митрополитом Московским Макарием, Новгородским архиепископом Пименом, а также с князьями и боярами своими, он повелел все окрестные селения и находившийся при церкви причт перевести на другое место, далеко отстоящее от церкви, а при церкви — поселиться инокам и начать устроение обители. И вот, по прошествии немногого времени, иждивением царским, был устроен на Тихвинке монастырь, весь созданный из камня и огражденный каменными стенами. При этом в нем было установлено общежитие, как и в других великих и славных обителях. Первым игуменом новосозданной обители был Кирилл; при нем многие иноки, привлекаемые чудесами от иконы Пресвятой Богородицы, начали оставлять свои пустынные жилища и приходить в Тихвинскую обитель.</p>
          <p>Одним из первых пришел сюда, еще во время устроения обители, инок Авраамий, подвизавшийся ранее в Сергиевом монастыре, находящемся на Великих Луках и отстоящем от Тихвинской обители около пятисот поприщ. Он, как рассказывал сам, был долгое время болен и уже стал готовиться к смерти. Тогда наставник его Мартирий, муж богоугодный, слыша многое о чудотворной Тихвинской иконе Пречистой Богородицы, о обильных исцелениях, подаваемых чрез нее недужным, посоветовал Авраамию дать Пречистой обет пойти на Тихвинку и помолиться там пред Ея чудотворной иконой. Больной тотчас же дал такое обещание, и мгновенно получил исцеление от своей тяжкой болезни; возвратившись, таким образом, от врат смерти, он тут же и встал с одра болезни совершенно здоровым, радуясь и славя Бога. Возрадовался и наставник его Мартирий, видя скорое исцеление своего ученика и изумляясь дивному чуду Богоматери. При этом он советовал Авраамию не отлагать своего намерения и немедленно идти на Тихвинку, чтобы исполнить данный Пречистой обет свой.</p>
          <p>Авраамий немедленно отправился в путь и, достигнув Тихвинской обители, благоговейно исполнил обещанное. С радостными слезами он припал к честной иконе Богородицы, лобызал ее устами и воздавал ей поклонение от всего сердца. Вознеся благодарение Пречистой, он поведал всем присутствовавшим проявленную над ним милость Царицы Небесной. В это время архиепископ Новгородский Пимен находился на р. Тихвинке, наблюдая за работами по устроению обители; слух о чудесном исцелении Авраамия дошел и до него. Святитель исполнился радости и прославил Господа и рождшую Его Пречистую Деву Марию. Авраамия он не пожелал отпустить обратно к наставнику его Мартирию, но вручил ему ключи церковные, чтобы он, в благодарность за неизреченную милость к нему Божией Матери, первый приходил в храм ее и последний уходил, отворяя его пред началом служб и затворяя по окончании их.</p>
          <p>Между тем старец Мартирий, отпустив Авраамия, начал скорбеть, что он и сам не пошел вместе с ним для поклонения образу Пречистой, и, наконец, решил пойти на Тихвинку, как только возвратится его ученик. Прождав его долгое время, старец стал беспокоиться о нем, — и тогда увидел во сне такое видение. В той стороне, где находился Тихвин, поднялся пред очами Мартирия большой огненный столб, на вершине которого находился образ Пресвятой Богородицы, сияющий подобно солнцу и видом подобный тому, какой был в Тихвинской обители. Тогда у Мартирия возникло сильнейшее желание облобызать этот образ. В таком настроении он проснулся, и вместе с тем еще сильнее стал желать видеть и облобызать чудотворную икону Пресвятой Богородицы, что близ Тихвина. Немедленно собравшись в путь, он оставил всё и поспешно отправился к Тихвину. Достигнув обители и увидев образ Пречистой, Мартирий благоговейно припал к нему, обливаясь многими слезами от радости. При этом он увидел и ученика своего совершенно здоровым и после того не захотел возвратиться в монастырь свой, но остался в Тихвинской обители, чтобы ему можно было ежедневно созерцать чудесный образ Пречистой Девы Марии.</p>
          <p>Но по прошествии некоторого времени Мартирий, по изволению Божию, был переселен на другое пустынное место — за сорок поприщ от Тихвина, на котором упомянутый Авраамий видел однажды Крест на небе, составленный из звезд и освещающий всю местность. Переселяясь туда, блаженный Мартирий взял с собою список с чудотворной иконы Пречистой и пребывал здесь в безмолвии, день и ночь работая Богу; взятый с собою список с чудотворной иконы Богородицы он неизменно носил с собою, куда бы ему ни случилось ходить. И вот однажды пришлось ему быть в городе Твери, в котором по повелению благоверного царя и Великого князя Иоанна Васильевича, жил тогда Казанский царь Симеон. Во время пребывания в этом городе старца Мартирия у Симеона умер сын, Иоанн, который пред этим долго болел. Тогда преподобный Мартирий возложил на мертвого носимую им с собою икону Богоматери, и мертвый тотчас же воскрес. Симеон исполнился великой радости и воздал славословие Господу Богу и Его Пречистой Матери. Потом, желая отблагодарить блаженного Мартирия, он создал в пустыне его каменную церковь и при ней устроил монастырь.</p>
          <p>Но мы обратимся теперь к Тихвинской обители и явившейся на Тихвинке чудотворной иконе Пресвятой Богородицы, чтобы поведать о других чудесах ее.</p>
          <p>Со времени явления честно́й иконы на Тихвинке до создания обители прошло 177 лет, в течение которых церковь находилась в заведывании мирских иереев. Много чудес истекло в это время от святой иконы, немало исцелений подавалось от нее всем с верою притекающим к ней, — но те чудотворения никто из современников не внес в записи для назидания последующим поколениям; и, таким образом, мы лишены возможности знать что-либо об этих чудесах. Но и когда устроена была обитель, не много из бывших от иконы чудес записано было — частию от простоты, частию по небрежению, — и это немногое дошедшее до нас мы и собираем, как после жатвы оставшиеся колосья, или после собирания винограда немногие гроздья, случайно оставленные на месте.</p>
          <p>Один человек по имени Феофил, бывший слепым в продолжение четырех лет и шести месяцев, помолившись пред иконою Пресвятой Богородицы, получил исцеление и стал зрячим. Это было в 1581 году.</p>
          <p>В том же году один отрок, именем Харалампий, одержимый бесом, будучи приведен к образу Пречистой, освободился от духа нечистого.</p>
          <p>Захария слепец, пять лет не видевший света, как только приведен был к святой иконе, получил исцеление.</p>
          <p>У одного человека, по имени Климента, который жил в царствующем граде Москве, захворала жена, именем Параскева. Уже целый год лежала она на постели и не могла встать с нее; от тяжких болей во всём теле у нее ослепли глаза, и она помрачилась рассудком. Муж ее испытал все средства для лечения больной, но, не достигнув ни малейшего облегчения для болящей, уже отчаивался в выздоровлении своей супруги. Но вот, он услышал, что в Тихвине есть чудотворная икона Пречистой Богородицы, от которой истекают исцеления всем прибегающим к ней с верою. Исполнившись надежды, он стал убеждать жену дать обет Пречистой Богородице, что она пойдет поклониться Ея Тихвинской иконе. Та послушалась мужа и дала такой обет. И как только она произнесла слова обета, тотчас же встала с одра болезни, как бы пробудившись от сна, и исцелилась от своего сильного недуга. При этом окрепли все члены тела ее и стали здравы, — только не было возвращено очам ее зрение.</p>
          <p>Тогда муж и исцелевшая жена немедленно пошли на Тихвин, совместно исполняя обет, данный Пречистой. Достигнув Тихвинской обители в первую субботу Великого Поста, они прямо с пути отправились в церковь к иконе Пречистой и помолились пред святою иконою, сотворив молебное пение. Во время воскресного Всенощного бдения, когда они продолжали стоять и молиться в храме, совершилось над женою новое чудо: благодатию Пречистой она получила прозрение и, таким образом, совершенно стала здоровою. Все бывшие в церкви, видя такое чудо, со слезами умиления прославили Бога и Пречистую Его Матерь. А исцелевшая и муж ее, после многих благодарственных молений пред святою иконою, возвратились с радостию в место своего жительства. Было это в 1583 году.</p>
          <p>В 1586 году к Тихвинскому образу Пречистой Богородицы приведен был один слепой, по имени Георгий. Когда, на праздник Покрова Пресвятой Богородицы, он молился пред чудотворною иконою, то правым глазом своим он стал видеть. И без посторонней помощи он пошел в дом свой, славя Христа Бога и Его Пречистую Матерь за дарование и исцеления одному оку своему.</p>
          <p>По прошествии нескольких дней принесли в обитель к чудотворному образу Владычицы человека, именем Андрея; он был расслабленный, и вместе с тем — глухой и немой, и пребывал в таких недугах пятнадцать лет. Когда пред иконою Пречистой совершили моление об исцелении его, тотчас он получил совершенное здравие: ему возвращена была способность слуха, разрешилась немота его, и все члены его получили крепость и силу, так что он стал на ноги как человек вполне здоровый.</p>
          <p>Подобное чудо совершилось и над некоей женщиной Маврой, которая проживала на реке Устье. Она была слепою и совершенно не видела света в продолжение семнадцати лет. Будучи же приведена к чудотворному образу Пречистой, она немедленно получила прозрение. Это было в 1587 году.</p>
          <p>В том же году 4 марта привели в Тихвинскую обитель из великого Новгорода одного отрока, именем Георгия, который в течение шести лет был одержим нечистым духом и тяжко страдал от того. Когда его подвели к образу Пречистой, то мрачный дух, не перенося света благодати, истекаемой от чудотворного образа, отступил от больного, исчезнув как тьма пред солнцем, и отрок сделался совершенно здоровым.</p>
          <p>Одна вдовица, именем Иулиания, заболела глазами столь сильно, что ослепла и в течение двух лет не видала света Божия. Услышав о чудотворной иконе Пречистой, что близ Тихвина, и о неизреченных исцелениях, подаваемых чрез нее людям, Иулиания воспылала пламенною верою к Пречистой и дала обет сходить к иконе Ея на поклонение. И в тот же час Небесная Владычица дала прозрение ее очам в дому ее. Немедленно, желая поскорее воздать благодарение Пречистой, она, будучи зрячей, без посторонней помощи пошла в Тихвинскую обитель Пречистой и, исполнив тут свое обещание, возвестила всем о проявленной над нею милости Божией. Это было в 1589 году.</p>
          <p>Почти одновременно с этим один хромец, именем Акиндин, уже два года совершенно не могший ходить, так как ноги его были скорчены, — ползком на коленях пришел к чудотворной иконе Пречистой Богородицы. И лишь только помолился пред Нею, ноги его тотчас же выпрямились и стали здоровы; на глазах у всех он встал на ноги и начал ходить, благодаря Христа Бога и Пречистую Матерь Его.</p>
          <p>В том же году, 10 августа, слепой юноша, именем Иона, приведенный во святую обитель из великого Новгорода, получил прозрение у образа Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>Другой юноша, именем Максим, одержимый нечистым духом, когда родители повели его для поклонения образу Пречистой, еще на пути получил небесную помощь от Преблагословенной Матери Божией: силою Божиею нечистый дух был изгнан из него, и он, придя в Тихвинскую обитель, поведал всем о сотворенном над ним чуде. Тогда все воздали благодарение Богу и Пречистой Богородице. Случилось это в 1591 году.</p>
          <p>Женщина, по имени Елена, бывшая два года и шесть месяцев совершенно слепою, так что не видела света, прозрела пред чудотворным образом Пречистой в одно из воскресений, на Литургии, при пении: «Достойно есть»…</p>
          <p>В 1593 году прозрела и еще одна женщина, именем Мария, которая приведена была на праздник Успения Пресвятой Богородицы к чудотворному образу Пречистой.</p>
          <p>Точно так же некий человек, именем Климент, — занимавшийся изделием разных вещей из серебра, заболевший очами и лишившийся зрения, — получил исцеление после молитв пред иконою Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>Иной слепец, именем Филипп, который не видел света в течение 5 лет, — будучи приведен в Тихвинскую обитель в Неделю Православия, стоя и молясь здесь пред иконою Пресвятой Богородицы, совершенно прозрел и стал видеть всё ясно. Случилось это в 1596 году во время Литургии, при перенесении Честны́х Даров с жертвенника на святый Престол.</p>
          <p>В том же году пришел из Москвы некий человек, по имени Кирилл, слепой на один глаз, и во время молитвы пред иконою Пречистой получил прозрение. Вот что он рассказал о себе при этом. Захворав тяжкою болезнию и постоянно страдая болями головы, он ослеп на два глаза, полгода не видал света и совершенно не имел от своей болезни никакого облегчения, хотя близкие проявили о нем и немало всевозможных забот. Он уже стал совершенно отчаиваться получить исцеление, как вдруг его жена узрела во сне видение, во время которого она услышала такие слова:</p>
          <p>«Пусть муж твой идет на Тихвин к чудотворному образу Пречистой Богородицы. Там он обрящет исцеление себе. Если же он не пойдет, то восприимет еще большие страдания».</p>
          <p>Воспрянув от сна, жена тотчас же рассказала о видении своему мужу. Тот немедленно начал усердно молиться к Пречистой Богородице и дал при этом обет Царице Небесной сходить на Тихвин поклониться Ея иконе; — тогда же он получил облегчение от своей болезни: стал видеть свет очами своими и даже сделался совершенно здоровым. Но, отлагая исполнение своего обещания со дня на день, он понемногу забыл о нем и, таким образом, не исполнил обещанного. За это небрежение снова постигло его Божие наказание: ибо по прошествии некоторого времени болезнь возвратилась к нему, и он во второй раз ослеп на оба глаза. Тогда, вспомнив о неисполненном своем обещании и познавши грех свой, больной начал плакать, рыдать и каяться, и снова обратился с молитвою к Пресвятой Богородице, уверяя Ее, что он исполнит данный раньше обет свой. По милосердию Преблагословенной Царицы Небесной он и во второй раз получил исцеление, но при этом прозрел только на один глаз, а другой остался у него незрячим. Не отлагая исполнение обета своего на долгий срок, он тут же отправился в Тихвин и увидев там одним оком икону Пречистой, после молитв пред ней прозрел и на другое око.</p>
          <p>В декабре месяце, 9 дня, того же 1596 года пришли в обитель 23 человека, руководителями которых были двое: Григорий и Михаил. Совершив Благодарственное молебствие пред чудотворною иконою Пречистой Богородицы, они рассказали о себе следующее. Были они далеко в Северном океане на ловле морских зверей. Когда они пристали к одному пустынному месту, то случившимся морским волнением они были задержаны там на очень продолжительное время. Запасы пищи у них оскудели, и, среди мучений голода, все они стали уже недалеки от смерти вследствие долгого неядения. И вот каждый из них в ожидании смерти стал молиться Богу, прося прощения грехов своих. При этом они вспомнили о чудотворной иконе Пресвятой Богородицы, что на Тихвинке, и начали усердно молиться ей. В наступившую затем ночь одному из них, немного задремавшему среди молитвы, явилась скорая Помощница — Пресвятая Дева Мария и повелела ему сказать всем его товарищам, чтобы они питались некою травою, растущею там, — пока не наступит для них удобное время отплыть по морю в свои дома. Тот рассказал о видении всем бывшим с ним, — и когда они вкусили от указанной им травы, то обрели в ней изрядный вкус и сытость, как от хлеба. И была для них трава та, как некогда Израильтянам манна в пустыне, и они питались ею двадцать дней, пока не прекратилось волнение.</p>
          <p>По прошествии немногого времени пришла на Тихвин одна женщина, по имени Елена, которая поведала о себе следующее. Три года она была слепою, но однажды, побуждаемая верою к Пречистой, она велела вести себя к Тихвинской иконе Богоматери, и когда была на пути, внезапно прозрела, дошла до обители без посторонней помощи. Здесь она и воздала благодарное поклонение Божией Матери пред чудотворною Ея иконою.</p>
          <p>Точно так же один муж, по имени Мамант, придя от Белозерских пределов, сказал, что он долгое время был слеп, но как только дал обет пойти на Тихвин и поклониться чудотворному образу Пречистой, тотчас же совершенно прозрел. Это было в 1597 году.</p>
          <p>Другой муж, именем Диомид, пришел из той же страны и в том же году в обитель Пречистой и также рассказал о себе, что он был расслабленным целый год, но потом, вспомнив о Тихвинской чудотворной иконе Пречистой, стал мысленно молиться ей и дал себе обет сходить на поклонение к Пречистому образу: тотчас же он сделался здоровым и, нимало не медля, исполнил свое обещание.</p>
          <p>В том же году некто Пимен, одержимый лютым демоном, был отправлен родственниками своими на Тихвин связанный цепями, — и когда они были еще на половине пути, он получил исцеление милосердием Пречистой: демон из него удалился, и он дошел вполне здоровым и с благоговением поклонился Целительнице своей. Это было 9-го декабря.</p>
          <p>Один человек, именем Кодрат, стал страдать болью головы, ослеп глазами, и не видел света целые 1½ года; услышав же о чудотворной иконе Богоматери, находящейся близ Тихвина, усердно помолился и дал обет идти к ней на поклонение. И лишь только он произнес слова обета, мгновенно получил прозрение. Но, отложив путешествие до другого времени, вскоре совсем забыл о своем обещании и не пошел воздать благодарение Целебнице своей — Пречистой Деве Богородице. По прошествии 10 лет с того времени, как он прозрел, опять ослеп таким же образом, как раньше. Но несмотря на это не вспомнил своего обещания, пока в сонном видении не получил вразумления. Ибо во сне он увидел некоего мужа, глаголющего ему: «Иди на Тихвин поклониться образу Пречистой; если не пойдешь и обещания не исполнишь, прозрения глаз не получишь».</p>
          <p>Восстав от сна, он вспомнил о своем обещании и познал свое прегрешение; немедленно он пошел в Тихвинскую обитель Богоматери, сопровождаемый проводником. Когда же приведен был к чудотворному образу Пречистой и от всего сердца помолился пред ним, то мгновенно получил исцеление милосердием Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>Некоему человеку, именем Иоанну, долгое время тяжело болевшему и уже приближавшемуся к смерти, явился в сонном видении святитель Христов Николай и сказал ему:</p>
          <p>— Если хочешь получить здравие, дай обет Пресвятой Богородице пойти и поклониться чудотворному Ея образу, что на Тихвинке.</p>
          <p>Человек тот, пробудившись, тотчас же начал со слезами молиться Пречистой и дал Ей обет поклониться Ея образу, — в то же мгновение он стал совершенно здоровым и отправился в обитель, исполняя обещание свое. Это было в 1596 году.</p>
          <p>В том же году приведена была в обитель слепая женщина, именем Мария, десять лет не видавшая света; помолившись пред иконой Пресвятой Богородицы, она получила прозрение.</p>
          <p>Другая женщина, именем Евдокия, жившая в пределах Онежского озера, будучи бесноватой и расслабленной и имея при этом еще и сухую руку, как только обещалась пойти к образу Пречистой на поклонение, тотчас исцелела в доме своем от бесноватости и расслабления: дух нечистый удалился из нее, и члены, прежде расслабленные, получили крепость и здравие; только рука ее оставалась не исцеленною, чтобы она не забыла о своем обещании. Когда же она пришла в Тихвинскую обитель и помолилась Божией Матери пред Ея образом, тогда и рука ее сделалась здоровою. Это было в 1603 году.</p>
          <p>Хромой и слепой человек, именем Иоанн, дал обет пойти на поклонение к образу Пречистой и получил исцеление в своем доме: прозрел на глаза и ноги его выпрямились; тогда он пришел в Тихвинскую обитель воздать благодарение Пречистой — в 1606 году марта в 1 день.</p>
          <p>Точно так же и другие многие люди, одержимые различными недугами, как только полагали обещание пойти на поклонение к чудотворному образу Пресвятой Богородицы, находящемуся на реке Тихвинке, тотчас же получали исцеления. «Мы знаем, — говорит Тихвинский летописец, — что от сего святаго образа никогда не переставали твориться предивные чудеса и всегда изливались с верою приходящим, как от источника живая вода. Так, многие слепые получили прозрение, бесноватые освободились от демонского мучения, глухие утешены были дарованием слуха, расслабленные утвердились в своих жилах, немые получали разрешение от уз, связующих язык, больные ногами вскочили, как олени; страдавшие головною болью исцелели. Даже и в дальних странах одержимые различными недугами, как скоро давали обеты пред чудною иконою, не лишены были скорой от нее помощи. Словом, каждый по нужде своей получал скорое пособие, как только с верою притекал под кров Богоматери».</p>
          <p>В царствование благочестивого царя и Великого князя Василия Иоанновича Шуйского было, по грехам нашим, великое смятение в Русской земле — частию от внутренних междоусобий, частию от нападений внешних врагов. Кровь русская лилась повсюду. Царствующий град Москва находился в руках порубежных иноверных людей, а Великим Новгородом со всею его областию владели Варяги. В это время и обитель Тихвинская находилась под властию Варягов и терпела от них многие притеснения. Но вот, по милосердию Божию и всесильною помощью Царя Небесного, разрозненные русские войска, собравшись в одно ополчение, отняли у иноверцев царствующий град Москву, и в нем воцарился благочестивый царь и Великий князь Михаил Феодорович. Он послал войска свои и в пределы великого Новгорода против Варягов, и здесь, при реке Устье, между русскими войсками и передовыми полками Варягов произошла битва. Варяжские ратники были побеждены и ударились в бегство; царские войска настигли их на реке Тихвинке и частию перебили, частию захватили в плен.</p>
          <p>Услышав о таком поражении варяжских ратников, воевода варяжский, сидевший в Великом Новгороде и имевший в нем многочисленные полки варяжские, исполнился великого гнева и ярости. Желая отомстить Русским за это поражение, он послал полки свои, бывшие в Новгороде, к Тихвинской обители, чтобы вконец опустошить и разорить ее, со всеми окрестными селениями. Услышав об этом, окрестные жители стеклись с женами и детьми под сень обители и вместе с иноками и немногими царскими ратниками укрылись за крепкими каменными стенами ее, затворившись там от Варягов. При этом все они надеялись не столько на крепость стен, сколько на помощь и заступление Необоримой Стены и Покрова всех уповающих на Нее — Пресвятой Девы Богородицы.</p>
          <p>Варяги не заставили себя долго ждать; подойдя к стенам обители, они обложили ее со всех сторон и стали нападать на нее. Затворившиеся в обители испытывали сильный страх, — и в то время как одни находились на стенах и сражались с Варягами, другие, собравшись вместе с иноками в церкви, со слезами усердно молились Богу и Пречистой Богородице пред Ея чудотворною иконою, совершая Всенощное бдение и испрашивая у Пречистой помощи православным христианам. И эта помощь не замедлила явиться им.</p>
          <p>В ту же ночь одна женщина, по имени Мария, задремав во время моления, увидела в сонном видении Преблагословенную Деву Богородицу, Которая, явившись ей, сказала:</p>
          <p>«Скажи всем находящимся в обители: пусть они возьмут икону мою и обойдут с нею по стенам вокруг монастыря, и тогда они увидят над собой милость Божию».</p>
          <p>Немедленно пробудившись от сна, женщина рассказала о видении всем, бывшим в церкви. Те исполнились радости и упования на помощь свыше и, взяв с молением чудотворный образ Пречистой, вознесли его на монастырскую стену; творя литию, они стали обходить вокруг обители и при этом со слезами взывали к Пречистой Богородице:</p>
          <p>«Ты видишь, Царица Небесная, беды рабов Твоих; избави же нас от обстоящих нас супостат и яви силу Твою, да разумеют все враги наши, что Ты, Заступница наша, — с нами».</p>
          <p>В тот же час напал на врагов страх великий: они пришли в смятение и все побежали от обители, хотя никто и не гнал их.</p>
          <p>Но по прошествии некоторого времени Варяги подступили к обители с еще большею силою и, обложив ее, снова повели осаду и делали многократные нападения на монастырь. В обители во время осады находилось немало людей обоего пола: при тесноте жизни и при совместном обитании мужчин и женщин не все соблюдали приличную для святаго места чистоту и разгорались страстию, подобно сену от огненной искры. Ввиду этого обитель постиг гнев Божий, и Господь оставил ее без Своей помощи. Тогда враги, окружавшие обитель, по Божию попущению, начали приходить все в бо́льшую и бо́льшую силу, между тем как защитники обители от постоянных сражений изнемогали. Уже отчаяние охватило всех бывших в обители, и они стали ожидать близкую гибель себе от осаждавших их. С горьким рыданием все тогда притекли к чудотворному образу Пречистой и умиленно начали взывать пред ним:</p>
          <p>— Ты видишь, Пречистая Дева Богородица, смирение наше! Со слезами притекаем мы к пречистому образу Твоему и смиренно умоляем: не остави, Пречистая, обитель Твою, которой Ты Сама положила начало здесь явлением чудотворной иконы Твоей! Ты видишь, Владычица, лютое нападение на нас врагов наших. Не остави же без заступления нас, рабов Твоих, ибо мы ниоткуда не ждем себе помощи, кроме как от Тебя Единой.</p>
          <p>В это время в обители находился служитель Соловецкого монастыря Мартиниан, муж благочестивый и богобоязненный. Пречистая явилась ему в видении, окруженная святыми — Николаем Чудотворцем, преподобным Варлаамом Хутынским и Зосимой Соловецким, и сказала:</p>
          <p>— Моя помощь отступила от места этого из-за того, что многие осквернили его своими нечистыми деяниями.</p>
          <p>В ужасе пробудился Мартиниан от сна и со слезами поведал о своем видении начальствовавшим в обители. Услышав рассказ соловецкого служителя, начальники немедленно разыскали всех людей, осквернявших обитель впадением во власть нечистой похоти, и изгнали их вон; потом очистили притвор церковный и начали умилостивлять Бога и Пресвятую Богородицу многими усердными молениями, проливая обильные слезы и испрашивая у Пречистой прощения и заступления, чтобы не быть им преданными в руки врагов. И человеколюбный Господь, по ходатайству Пречистой Матери Своей, пременил праведный гнев Свой на милость к погибающим, и с того времени осаждаемые стали крепнуть и приходить в силу, а их враги начали ослабевать. Наконец, собравшись с силами и надеясь на помощь Пречистой, осаждаемые неожиданно вышли из-за стены монастыря и, устремившись на врагов, мужественно вступили в битву с ними. Божественная помощь, по молитвам Пресвятой Богородицы, споспешествовала им, и Господь даровал им победу над врагами, ибо хотя их было и немного, они обратили в бегство многие тысячи врагов и некоторых из них захватили в плен.</p>
          <p>Однако и после того Варяги не оставили в покое святую обитель. Желая отплатить за свой позор, они, собрав еще бо́льшую силу, опять подошли к обители: обступив монастырь, они часто делали яростные приступы к стенам его и начали копать подземные рвы под стены. Тогда Пречистая в ночном видении снова явилась вышеупомянутому Мартиниану и сказала ему: «Скажи начальникам, чтобы они отогнали свиней от дома Моего, ибо они всюду вокруг изрыли и уже подкопали порог дверей, ведущих к обители».</p>
          <p>Такое же явление Пречистой было и другому человеку, находившемуся в обители, именем Григорию, и они оба — Мартиниан и Григорий — возвестили о словах Богородицы всем присутствовавшим в обители.</p>
          <p>В ту же ночь Господь послал врагам страшное видение: они увидели идущих с Москвы множество вооруженных воинов, со многими светлыми хоругвями крестоносными. Думая, что это идут царские полки на помощь затворившимся в обители, Варяги пришли в ужас и хотели бежать. Но, надеясь посредством своих подкопов нанести вред обители и стенам ее, они несколько задержались.</p>
          <p>Между тем, осаждаемые, укрепленные видением, бывшим Мартиниану и Григорию, сотворив моление пред чудотворною иконою Богородицы, вышли из монастыря, как и прежде, вооруженными и устремились на своих врагов. Невидимая помощь свыше им споспешествовала и теперь, как то было раньше: помогая православным, Господь привел в смятение полки вражеские, и на них напал великий страх и трепет. В смятении они обратились в бегство и, в ужасе смешавшись, поражали друг друга, гонимые при этом не столько немногими видимыми воинами, сколько бесчисленными невидимыми ратниками. Тогда православные воины, видя врагов своих бегущими, прияли еще большее дерзновение и гнали их с новою силою, посекая их как стебли, а некоторых забирая в плен; тех же врагов, которые находились во рвах, вышедшее из обители воинство частию поразило мечами, частию засыпало в земле. Когда окончилась битва, то взятые в плен Варяги рассказывали, что в прошедшую ночь они видели многочисленное воинство, пришедшее на помощь к обители, и что то же воинство вышло потом из-за стен монастыря и с великою силою погнало их. Слушая такой рассказ Варягов, православные со слезами воздали благодарение Богу и Пречистой Матери Божией. Эта славная победа случилась в самый праздник Воздвижения Честна́го и Животворящего Креста Господня, в 1614 году.</p>
          <p>На следующий год воевода варяжский, сидевший в Великом Новгороде, пылая яростию против Тихвинской обители, у которой погибло столь великое множество его воинов, снова собрал сильное ополчение и, посылая его на Тихвин, повелел без всякой жалости разорить обитель до основания, икону же Пресвятой Богородицы разрубить на части, а церковь Ея разбросать по камню. Весть о таком повелении его достигла Тихвинской обители. В великий страх пришли все бывшие тогда в ней и хотели было, взяв чудотворную икону Пресвятой Богородицы, бежать с нею в Москву. Но чудотворная икона оставалась на месте своем неподвижно, так что когда священники попытались поднять ее с места с молебным пением, то не могли этого сделать. Чудо вразумило малодушных, и они поняли, что Пречистой Деве Богородице намерение их оставить обитель не угодно. Возложив все упование свое на всесильную помощь Царицы Небесной, все бывшие там затворились в обители и стали ждать пришествия врагов. Но скорая Заступница православных и Неусыпная Хранительница обители Своей не допустила Варягов даже дойти до обители и преградила им путь предивным видением. Варягам представилось, что многочисленное и хорошо вооруженное войско стремительно идет им навстречу, готовое вступить в битву. Не надеясь противостать такой непобедимой силе, они, объятые страхом, обратились в бегство, производя давку и попирая друг друга. С того времени Варяги уже не дерзали более подступать к Тихвинской обители. Так Пречистая Дева Богородица со славою и не один раз защищала обитель Свою от врагов, и не только обитель Свою Она изъяла из их рук, но и Великий Новгород со всеми пределами Она скоро освободила от варяжского ига и вручила православному царю Российскому. И по молитвам Ея наступили мир и тишина для всего Российского царства.</p>
          <p>По окончании вышеописанных бедствий, когда обитель вместе со всею страною Российскою наслаждалась наступившим миром, угодно было Богу посетить ее, соблюденную от нападений Варягов, огнем, чтобы вразумить и очистить от всяких скверн насельников ее. Это страшное посещение Божие было чудесным образом предсказано братии монастыря. Было это так.</p>
          <p>В Тихвине проживал один нищий, по имени Никита, для угождения Богу приявший на себя подвиг юродства. И вот ему-то, не во сне, а наяву, явился преподобный Макарий Желтоводский, который сказал ему:</p>
          <p>— Поди и передай игумену и братии, чтобы они со тщанием соблюдали воздержание, а наипаче не держали в обители ничего хмельного, так как пьянство бывает причиною всех зол. Сверх того, пусть не допускают в обитель, кроме как на службы церковные, людей, могущих возбуждать соблазны в братии, а в особенности женщин. Скажи им также, чтобы они усердно молились Богу и Пречистой Богородице, дабы отвратить от обители грозное наказание Божие огнем.</p>
          <p>Тогда Никита, не знавший святаго, вопросил его, — кто он? Явившийся ответил:</p>
          <p>— Я — Макарий Желтоводский и пришел сюда к чудотворному образу Пречистой Богородицы.</p>
          <p>Сказав это, он стал невидим. Никита же пошел к игумену и братии и рассказал им о бывшем ему видении. Но те не поверили ему и посмеялись над ним как над юродивым. Прошло несколько дней, — и вдруг от незначительной причины загорелась одна келлия, пламя быстро разгорелось и охватило все здания, так что загорелась вся обитель. Пожар был столь сильный, что не только деревянные постройки превратились в пепел, но и многие каменные строения рассыпались от огня. Тогда познали иноки, что воистину преподобный Макарий Желтоводский являлся юродивому Никите и предостерегал их чрез него от грозящего им гнева Божия. Покаявшись, они стали соблюдать все то, что сказал преподобный, и с усердием молились Пречистой, испрашивая у Нея прощения грехам своим. И по милосердию Царицы Небесной обитель, по прошествии некоторого времени, опять благолепно была возобновлена, и стоит невредимою доныне, процветая яко крин и прославляясь чудесами, творимыми от чудотворной иконы Пречистой. Ибо и ныне притекающие в монастырь с верою получают пред иконою просимое и принимают чудесные исцеления недугов своих.</p>
          <p>Нам нет необходимости говорить обо всех этих чудесах: они записаны в обители Пречистой во славу Господа Бога и Преблагословенной Его Матери.</p>
          <p>Откуда чудотворная икона Пресвятой Богородицы была принесена на Тихвин, об этом нет достоверного известия. В древних рукописных книгах написано, что она пришла в Россию, по изволению Божию, из Греции, из Царьграда, в царствование Греческого императора Иоанна Палеолога, за 70 лет раньше взятия Царьграда Турками. Это видно было из следующих обстоятельств.</p>
          <p>В то время, когда чудотворная икона Пресвятой Богородицы начала прославляться на Тихвине многими и великими чудесами, случилось некоторым новгородским купцам, мужам благочестивым, быть в царствующем граде Константинополе. Беседуя с ними, Святейший Патриарх Константинопольский вспомнил о чудотворной иконе, бывшей у них, которая куда-то скрылась и отошла из царствующего города, и спросил их:</p>
          <p>— Не слыхали они что-либо о таковой иконе?</p>
          <p>Они же рассказали ему следующее, подтверждая свой рассказ клятвенным заверением в истине всего рассказанного:</p>
          <p>— Одна чудотворная икона Богоматери, — говорили они, — пришла в великую Русь по воздуху, — Бог весть, откуда, — и являлась там в различных местах, в пределах Великого Новгорода, в расстоянии ста и восьмидесяти поприщ от него, переходя с места на место; наконец же она со славою явилась на реке Тихвине, где совершила дивные и неизреченные чудеса, — там она пребывает в церкви и ныне.</p>
          <p>Услышав такой рассказ и уразумев, что эта икона, явившаяся на Тихвинке, и есть та самая, о которой он спрашивал, — Патриарх начал воздыхать из глубины сердца своего и подробнее расспрашивать о Тихвинской иконе. Потом и сам рассказал, как та же икона некогда преславно отошла из Царствующего града по морю, направляясь туда, куда благоугодно было Богу, и как, по прошествии некоторого времени, она снова возвратилась в Царствующий град, как от нее истекали многие чудеса и благодеяния верным, а также подавались, по молитвам пред нею как крепкою помощницею, победы и одоления врагов.</p>
          <p>— Но теперь, — говорил он, — вследствие нашей гордости, братоненавидения и других неправд, она, конечно, от нас снова отошла и уже более не возвратится.</p>
          <p>Сказав все это с умилением, Патриарх пошел вместе с новгородскими купцами в церковь и показал им место и ковчег, где стояла икона Пречистой Богородицы. Место то находилось, — если войти в церковь из западных дверей, — у правого столба храма; здесь была поставлена уже другая икона, но мерой меньшая, и горел неугасаемый светильник.</p>
          <p>Все это услышав и увидев, новгородские мужи сильно удивились и прославили Господа Бога и Его Пречистую Матерь, Которая совершала, при посредстве Своего пречистого образа, в различных странах многие чудеса. Долго они беседовали об иконе Пресвятой Богородицы с Патриархом и рассказывали друг другу о чудесах, совершенных Матерью Божиею: он — о тех, которые сотворены были в Греческой стране, они же — о тех, какие изумили Российскую землю. И сильно возрадовались российские мужи, услышав известие, какое они получили относительно чудотворной иконы Пречистой.</p>
          <p>Когда же они отошли из Константинополя и достигли Русской земли, тогда от них во всей России стало известно слышанное ими в Царьграде, и вкратце были записаны и расспросы Вселенского Патриарха о чудотворной иконе Богоматери, и рассказ его о чудесах, истекавших от нее, и указание им того места, где икона стояла, находясь в Константинополе. С того времени все уверились, что сей святый образ есть не иной какой, но именно отошедший от Царьграда. Поэтому, по подобию Царьграда, в обители Тихвинской было устроено место для чудотворной иконы Пресвятой Богородицы у первого правого столба при вхождении в церковь из западных дверей, — здесь она и доныне стоит, совершая многие и неисповедимые чудеса.</p>
          <p>А так как эта чудотворная икона Богородицы, что на Тихвине, называется некоторыми и Одигитриею, и Римскою или Лиддскою, то уместно будет упомянуть здесь, что в Царьграде было две, особенно прославленные чудесами иконы, из которых одна называлась «Одигитрия», а другая — Римской, или Лиддской. Итак, «Одигитрия» это одна икона, а Римская — другая. Об этих двух иконах вкратце расскажем здесь, чтобы всякий имел познание о них.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-310-2">
    <title>
      <ru>О чудотворной иконе Пресвятыя Богородицы, нарицаемой Одигитрия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-26</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>О чудотворной иконе Пресвятыя Богородицы, нарицаемой Одигитрия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>По прошествии некоторого времени после Сошествия Святаго Духа на Апостолов, святый Апостол и Евангелист Лука, бывший искусным иконописцем, написал на доске начертание образа Пресвятой Владычицы нашей Богородицы и принес его к Самой Пречистой Деве. Воззрев на изображение лика Своего на иконе, Пречистая воспомянула свое прежнее пророчество о Себе и сказала: от ныне ублажат Мя вси роди. Потом, указывая на икону, произнесла: «благодать моя с сею иконою да будет». И это слово Пресвятой Богородицы исполнилось в действительности: по благодати Преблагословенной Девы, от иконы той действительно истекали многоразличные и неизреченные чудеса и подавались исцеления недужным.</p>
          <p>Впоследствии Евангелист Лука отослал эту икону в Антиохию к державному Феофилу, который был в числе уверовавших во Христа и для которого Лука написал свое Евангелие и книгу Деяний Апостольских. В Антиохии икона была достойно почитаема не только Феофилом, но и всеми находившимися здесь христианами.</p>
          <p>Прошло после того много лет, и святая икона была взята из Антиохии и перенесена сначала в Иерусалим, а потом в Константинополь. Перенесение ее в эту столицу Греческого царства совершилось при таких обстоятельствах.</p>
          <p>Царица Евдокия, супруга византийского императора Феодосия Младшего, прибыв во Святую землю для поклонения тамошним святыням, взяла написанную Евангелистом Лукою икону Пресвятой Богородицы и отослала в дар царской сестре, блаженной Пульхерии, как о том написано в житии последней. Пульхерия с радостию и любовию приняла чудотворную икону и поставила ее в церкви Пресвятой Богородицы, построенной ею во Влахерне. С тех пор икона эта стала немалым украшением для царствующего града, ибо от нее изливалось много различных чудес и исцелений недужных. По прошествии некоторого времени икона была названа Одигитриею, что значит: Путеводительница. Такое название утвердилось за нею после того, как Сама Богородица явилась двум слепцам, привела их в Свою Влахернскую церковь к чудотворной иконе, где они, помолившись, получили прозрение.</p>
          <p>В царствование Ираклия на Греческое царство одновременно напали Персы и Скифы. Воевода персидского царя Хозроя Сарвар и Скифский князь подступили с многочисленным войском к самому Константинополю и обложили город, отрезав его от остального мира и готовясь нанести ему решительный удар. Тогда Константинопольский Патриарх Сергий, взяв с особенным благоговением чудотворную икону Одигитрия, а также ризу Пречистой Богородицы, стал обходить с ними и с другими священными иконами стены города и совершать молебное пение Господу Богу и Его Пречистой Матери. И по милости Божией, предстательством Пресвятой Богородицы было даровано Грекам чудесное избавление царствующего града их от варваров. Когда Патриарх и духовенство, после усердного моления пред иконою Пречистой Девы, опустили ризу Богородицы в воды морского залива, то произошло волнение в море и потопило корабли подступивших врагов; вместе с тем пришли в смятение и те из нападавших, которые были на суше, и потому без особенного труда были прогнаны греческими войсками. В воспоминание этого предивного заступления Пречистой, проявленного над Царствующим градом, установлено ежегодно совершать пение Благодарственного Акафиста в пятую субботу Великого Поста.</p>
          <p>Когда же наступило господство иконоборческой ереси и на иконы, а также на почитателей их было воздвигнуто нечестивыми царями гонение, тогда некоторые из православных духовного чина взяли тайно ночью из Влахернского храма икону Одигитрия и отнесли в обитель Пантократора. Здесь они скрыли ее в стене церковной, затем, помолившись, возжгли пред нею лампаду и заградили ее, чтобы она не была поругана иконоборцами.</p>
          <p>Так чудотворная икона пробыла в течение многих лет, пока не погибли все покровители ереси. И когда в Церкви снова наступил мир и прекратилась противоборственная брань на святые иконы, то долго искали, где находится честная икона Пресвятой Богородицы, написанная Евангелистом Лукою и названная впоследствии Одигитриею. Наконец, по Божию откровению, икону нашли сокрытою в стене церкви Пантократорова монастыря, причем увидели, что зажженная пред нею лампада не погасла. Все верные, узнав о таком обретении чудотворной иконы, исполнились великой радости, и с молением и песнопением торжественно перенесли ее на прежнее место во Влахернском храме.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-310-3">
    <title>
      <ru>О чудотворной иконе Пресвятыя Богородицы Лиддской, или Римской</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-26</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь Божией Матери в честь иконы Ея Тихвинския, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Днесь, яко солнце пресветлое, возсия нам на воздусе всечестная икона Твоя Владычице, лучами милости мир просвещающи, юже великая Россия, яко некий дар божественный, свыше благоговейне восприимши, прославляет Тя Богомати всех Владычицу, и от Тебе рождшагося Христа Бога нашего величает радостно. Емуже молися, о Госпоже Царице Богородице, да сохранит вся грады и страны христианския невредимы от всех навет вражиих, и спасет верою покланяющихся его божественному, и Твоему пречистому образу, Дево неискусобрачная.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Притецем людие к Деве Богородице Царице, благодаряще Христа Бога, и к Тоя чудотворней иконе умильно взирающе припадем, и возопием Ей: О Владычице Марие, присетивши страну сию Твоего честнаго образа явлением чудесно, спасай в мире и благовременстве вернаго императора нашего, и вся христианы, наследники показующи небесныя жизни. Тебе бо верно зовем: радуйся Дево, мира спасение.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>О чудотворной иконе Пресвятыя Богородицы Лиддской, или Римской</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый верховный Апостол Петр и святый Апостол Иоанн Богослов, прежде чем отойти им, как прочим Апостолам, в разные концы земли с проповедию Евангелия, сначала проповедовали Христа в ближайших к Иерусалиму окрестных городах. И когда они были в городе Лидде, который назывался потом Диосполем, и обратили в нем многих ко Христу, то создали там церковь во имя Пречистой Девы Богородицы. Обстоятельства благоприятствовали построению храма. В то время для церкви Христовой наступили мир и спокойствие, так как вскоре же после убиения первомученика Стефана гонение на христиан прекратилось в Иудее. Этому способствовало то обстоятельство, что римский император Тиверий, который много слышал о Христе Господе нашем, повелел не преследовать христиан. Об этом спокойном для Христианской Церкви времени в книге Деяний Апостольских говорится так: «Церкви же по всей Иудее, Галилее и Самарии были в покое, назидаясь и ходя в страхе Господнем». Создав церковь в Лидде, Апостолы Петр и Иоанн отправились в Иерусалим и умоляли Пречистую Деву Богородицу прийти в Лидду посмотреть созданный во имя Ея храм, благословить его и освятить своим пришествием, чтобы моления в нем к Рожденному от Пречистой Богу доходили до Его Престола. На такую просьбу Апостолов Пречистая сказала:</p>
          <p>— С радостию возвращайтесь в Лидду: Я буду там с вами.</p>
          <p>Пришедши снова в Лидду, они увидели в церкви на одном из каменных столбов, утверждающих здание, не рукописанный, но начертанный по Божьему изволению, образ Пречистой, представляющий прекрасное изображение лика Ея и всех честных одежд, какие она носила обычно. Увидев это, Апостолы поклонились этому чудотворному и нерукописному образу и воздали благодарение воплотившемуся от Нея Богу Слову. Потом пришла в Лидду и Пресвятая Богородица; увидев образ Свой, а также множество почитателей Своих, по вере во Христа Иисуса, Она возвеселилась духом и подала образу Своему благодать и силу чудотворения.</p>
          <p>Прошло после того много лет, на престол римских кесарей вступил Юлиан Отступник, который воздвиг на церковь Христову жестокое гонение. Зная о существовании в Лидде чудотворного образа Пречистой, он послал туда сродника своего, по имени тоже Юлиана, с повелением стереть тот образ. И тогда совершилось предивное чудо. По мере того как каменщики каменотесными орудиями старались стереть образ, — краски и штрихи проникали в глубь каменного столба, и изображение оставалось невредимым, несмотря на все старания каменотесов. Потрудившись долго и ничего не достигнув, они отошли, не будучи в состоянии изгладить священное изображение. Слух о таком дивном чуде распространился во все концы вселенной, — и с этого времени множество верующих стало стекаться в Лидду на поклонение чудотворному образу Пречистой.</p>
          <p>По прошествии еще многих лет отправился в Палестину, чтобы поклониться тамошним святыням, блаженный Герман, бывший впоследствии Патриархом Константинопольским. Побывав в Иерусалиме и поклонившись здесь Гробу Господню и прочим Святым местам, он прибыл затем и в Лидду. Здесь, поклонившись чудотворному образу Пресвятой Богородицы, он поручил одному иконописцу сделать на доске точный список иконы. Когда тот исполнил порученное ему, Герман принял от него этот список и, взяв икону с собою в Царьград, всегда имел ее у себя как бесценное сокровище, и ежедневно совершал пред этою иконою моления. Затем, в царствование Артемия, названного Анастасием, он, по изволению Божию, избран был в патриархи Царствующего града. Но Лев Исаврянин, вступивший после Анастасия на престол царский и заявивший себя ревностным иконоборцем, воздвигнул гонение на православных и с бесчестием изгнал Святейшего Патриарха Германа с патриаршего престола. Изгоняемый из церкви и своего патриаршего дома, святый Герман взял с собою две святые иконы, одну — Христа Спасителя, а другую — ту самую икону Пресвятой Богородицы, которую иконописец списал для него с самописанной иконы в Лидде. Затем, прежде чем сесть на корабль и плыть в изгнание, он написал папе Римскому, святейшему Григорию, послание, в котором извещал о своем невинном изгнании и гонении на православных со стороны иконоборческого царя. Написав это послание, он сделал в крепкой доске иконы Спасителя отверстие и вложил туда послание запечатанным, обозначив время и час написания его. Потом, закрепив отверстие, он со слезами облобызал самую икону и при этом дважды сказал:</p>
          <p>— Наставник! Наставник! Спаси Себя и нас!</p>
          <p>Сказав это, он опустил икону в море, и она, плывя морем, в одни сутки достигла древнего Рима. В ту же ночь Святейшему папе было извещение от Бога о скором пришествии к Риму образа Спасителя. Поэтому на другой день, как только воссияло солнце, папа, взяв с собой клир свой, сел в лодку и со свечами и кадилами поплыл рекой Тибром в море, для сретения иконы Господа Иисуса. Когда они достигли устья реки при впадении в море, то увидели икону, как бы шествующую по водам; исполнившись благоговейного трепета и радости духовной, они поклонились ей. При этом папа Григорий, обратившись к честно́му образу, произнес:</p>
          <p>— Если Ты, Владыко, пришел к нам, недостойным, то молим Тебя: как Ты преславно шел по водам, так взойди и на наши руки, ибо мы, боясь своего недостоинства, не решаемся прикоснуться к Тебе.</p>
          <p>Как только он произнес это, икона тотчас же поднялась вверх и пролетевши по воздуху, подобно птице, спустилась на руки святителя. Тот, со слезами облобызав и достодолжно почтив ее, — в сопровождении клира, с псалмопением понес ее в Рим и прошел с нею по городу, чтобы все могли видеть ту Божественную икону. Затем он поставил ее в великой церкви святаго Первоверховного Апостола Петра. Здесь он вынул из иконы патриаршее послание, совершенно не тронутое водой, и прочитав его, узнал о всем, соделанном в Константинополе злочестивым царем-иконоборцем. Увидел из послания святейший папа и то, что икона приплыла к ним морем из Константинополя в течение всего одних суток и, прославив Бога, поведал о сем всем присутствовавшим; тогда все стали величать непостижимую силу Божию. Скорбя по поводу господства на всем востоке иконоборческой ереси и об изгнании Святейшего Германа, папа написал к нечестивому царю дерзновенное послание, обличая злочестие его. Икона же оставалась в Риме, и от нее изливались здесь многие чудеса и подавались исцеление больным и недужным.</p>
          <p>Между тем Святейший Герман, видя, что иконоборцы стали подвергать иконы бесчестию и поруганию, рассекать их на части, бросать в огонь и ввергать в нечистоты, а с другой стороны, чувствуя приближение смерти, написал из места изгнания своего второе послание к первосвятителю Римскому, и в этом послании извещал его о всех творимых на Востоке беззакониях. Затем вырезал в доске иконы Пресвятой Богородицы, написанной в Лидде, отверстие и вложил в него свое послание, отметив на нем время и час написания. Облобызав икону, святитель с горьким плачем произнес:</p>
          <p>— Иди, Владычице, спасаясь не от Ирода в Египет, но от звероподобных иконоборцев в Рим: там православные соблюдут образ Твой и не дадут в руки нечестивых для поругания. Итак, пусть Твоя честна́я икона переплывет это большое морское пространство, несомая помощью и благодатью Твоею: ибо Ты носила на руках Своих Сотворившего небо, землю и море. Нас же, бедствующих за святые иконы, чрез которые мы воздаем честь и поклонение Тебе и Твоему Божественному Сыну, упокой в селениях праведников, в недре Авраамовом.</p>
          <p>С такими словами святейший Герман с любовию облобызал икону и опустил ее в море.</p>
          <p>И поплыла икона быстрее орлиного полета, и в одни сутки достигла Рима. В ту же ночь первосвятителю Римскому было извещение от Бога о пришествии в Рим иконы Царицы Небесной. Поэтому, восстав от сна, он со всем клиром отправился ей навстречу, как отправлялись они раньше для сретения иконы Спасителя, плывя рекой Тибром со свечами и кадилами. Когда они достигли устья реки Тибра, то увидели икону Пресвятой Богородицы, плывущую к ним не плашмя, но прямо, как бы в стоячем положении, соответственно написанному на ней изображению. Папа простер руки к ней, и икона сама поднялась на воздух и опустилась в его руки. С великой радостию принял Святейший папа икону и, облобызав ее, возвратился в Рим, удивляясь предивным чудесам Божиим. Потом он открыл сделанное Патриархом Германом отверстие и, прочитав найденное там послание, уразумел, что лишь накануне икона была опущена в море и, таким образом, приплыла к ним в одни сутки. Поскорбев о Святейшем Германе — этом великом светильнике Православной Церкви, угасавшем в изгнании, папа с честно́ю иконою Пресвятой Богородицы совершил торжественное шествие по всему городу, как и с иконою Спасителя, а затем внес ее в церковь св. Апостола Петра и поставил здесь в алтаре. С тех пор от иконы этой истекали в Риме различные чудеса и подавались недужным исцеления.</p>
          <p>После того прошло еще несколько лет, в течение которых в Константинополе свирепствовали иконоборческие цари и патриархи. Но вот все они с бесчестием погибли — и на византийский престол вступил благоверный император Михаил, за малолетством которого государством управляла сначала благочестивая мать его — царица Феодора. При них иконоборческая ересь была совершенно искоренена и наступило торжество Православия.</p>
          <p>В это время икона Пресвятой Богородицы, взятая Святейшим Патриархом Германом на место заточения, а потом отплывшая оттуда в Рим и поставленная там в алтаре храма св. Апостола Петра, начала на глазах у всех, бывших в храме, приходить в движение и колебаться, хотя никто из присутствовавших не двигал ее. Это повторялось неоднократно, то во время вечернего Богослужения, то утреннего, а иногда и во время Литургии. Жители Рима все пришли в ужас и немало дивились такому странному чуду. Первосвятителем римским был тогда Святейший папа Сергий — и вот однажды, когда он соборне, в сослужении многочисленного духовенства, совершал в храме Апостола Петра богослужение, икона Пресвятой Богородицы вдруг опять пришла в сильное движение и колебание. Видя это, все присутствовавшие пришли в ужас и стали громко и усиленно вопиять:</p>
          <p>— Господи, помилуй!</p>
          <p>Так, призвав на себя милость Божию, они достигли того, что колебания иконы прекратились. Но потом икона, снова придя в движение, поднялась с места, на котором она находилась, и вознеслась на воздух. Тогда все бывшие в храме столпились с восклицаниями в алтаре и стали простирать руки к иконе, чтобы принять ее, боясь, как бы она не упала на землю и не разбилась, — но не могли достигнуть желаемого, так как икона носилась по воздуху очень высоко. Медленно, как бы проходя чрез церковь, она двигалась к выходу из церкви, носимая невидимыми ангельскими руками. Святейший папа со всем клиром и народом в страхе и трепете последовали за иконой, созерцая предивное чудо. Достигнув Тибра, икона спустилась на воды его и поплыла по течению к морю. Весь народ и папа пошли по берегу и, смотря на отшествие иконы, провожали ее, проливая слезы. При этом святейший папа Сергий восклицал:</p>
          <p>— Увы нам, Царица и Госпожа наша, увы нам! Куда отходишь Ты от нас, Божественный Кивоте? Как некогда по водам пришла к нам святая икона Твоя, так теперь тем же путем она удаляется от нас. В страх и трепет повергает нас это дивное отшествие Твое: мы боимся, не постигнет ли и нас такое же гонение от иконоборцев или других беззаконников, какое было в Константинополе и из-за которого отплыла оттуда Твоя святая икона. Доколе же, Пречистая, не прекратятся бури и еретические волнения, возмущающие Церковь Христову?</p>
          <p>Это и многое другое говорил папа, провожая вместе с народом чудотворную икону, пока та не скрылась от них, подхваченная быстрым морским течением. После того Святейший папа повелел записать происшедшее чудо в летописи, чтобы для всех последующих родов осталась память о нем.</p>
          <p>Между тем святая икона, плывя морем, достигла Константинополя и пристала к гавани его близ царских палат. Случившиеся там благоверные мужи взяли ее и отнесли к благочестивой царице Феодоре. Приняв святую икону и узнав, что ее нашли на морской пристани, Феодора сказала, что это, вероятно, одна из тех икон, которые иконоборцы, привязывая к камням, бросали в море: теперь веревки, которыми она была привязана, развязались или истлели, и вот икона выплыла на поверхность. Так вместе с царицей подумали и другие.</p>
          <p>Вскоре после того от благоверного царя Михаила и от Святейшего Патриарха Мефодия были отправлены в Рим нарочитые послы из лиц духовного и светского звания с грамотами к папе, в которых он приглашался в Константинополь на Собор для рассмотрения и осуждения иконоборческой ереси. Достигнув Рима и вручив папе грамоты, посланники привели первосвятителя Римского и всех православных христиан в великую радость, ибо те увидели, что господство иконоборческой ереси кончилось. Потом они и сами были утешены, узнав здесь о великих чудесах, бывших от икон Спасителя и Божией Матери: как они во дни Святейшего папы Григория — сначала одна, потом другая — приплыли морем в Рим, отправленные Святейшим Патриархом Германом, и как недавно икона Пресвятой Богородицы, сама поднявшись с места, на котором она была утверждена, снова отплыла из Рима. Записав все эти чудесные события, они отметили день отшествия иконы Пречистой Богородицы из Рима и потом, прибыв в Константинополь, рассказали обо всем слышанном царю, царице и Патриарху Мефодию. Те вспомнили тогда о найденной на морской пристани иконе и подумали:</p>
          <p>— Не приплыла ли к нам эта икона из Рима?</p>
          <p>Скоро прибыли в Константинополь особые посланники от папы с поручением быть на Соборе представителями Римского епископа. Им показали икону Пресвятой Богородицы, обретенную на морском берегу, и они тотчас же узнали в ней тот самый чудотворный образ, который недавно отплыл от них. Поведав об этом всему народу, они привели всех в великую радость и изумление. После того посмотрели записи о дне отшествия иконы из Рима и увидели из них, что икона приплыла в Константинополь в одни сутки. Тогда Патриарх со всем клиром, в присутствии царя и синклита, взяли чудотворную икону и, в сопровождении народа, торжественно перенесли ее в Халкопратию, где они поставили ее в церкви Пресвятой Богородицы, радуясь о ниспосланном от Бога чудесном даре. С того времени эта чудотворная икона Божией Матери названа была Римскою, так как она приплыла в Константинополь из Рима.</p>
          <p>Тропарь Божией Матери в честь иконы Ея Тихвинския, глас 4:</p>
          <p>Днесь, яко солнце пресветлое, возсия нам на воздусе всечестная икона Твоя Владычице, лучами милости мир просвещающи, юже великая Россия, яко некий дар божественный, свыше благоговейне восприимши, прославляет Тя Богомати всех Владычицу, и от Тебе рождшагося Христа Бога нашего величает радостно. Емуже молися, о Госпоже Царице Богородице, да сохранит вся грады и страны христианския невредимы от всех навет вражиих, и спасет верою покланяющихся его божественному, и Твоему пречистому образу, Дево неискусобрачная.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Притецем людие к Деве Богородице Царице, благодаряще Христа Бога, и к Тоя чудотворней иконе умильно взирающе припадем, и возопием Ей: О Владычице Марие, присетивши страну сию Твоего честнаго образа явлением чудесно, спасай в мире и благовременстве вернаго императора нашего, и вся христианы, наследники показующи небесныя жизни. Тебе бо верно зовем: радуйся Дево, мира спасение.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-310-4">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Давида Солунского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-26</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Сад присноцветущ, добродетелей плоды приносяй, явился еси на садовне древе, яко благопеснивая птица: рай же паче, жизни древо Господа в сердцы твоем прием, яко возделав богомудре, имже питаеши нас благодатию: присно моли о нас Давиде всеблаженне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Давида Солунского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Блаженный Давид родился в стране восточной и, как светоносная звезда, осиял весь мир: упражняясь в воздержании с младых лет, он явился пред людьми как бы Ангелом во плоти. Поселившись близ города Солуни в трех верстах от него, святый Давид построил себе палатку под миндальным деревом; тут, подобно птице доброгласной, он утешил всех притекающих к нему многополезными словами. Его ум всегда был устремлен в Божественную высоту: благодаря этому он обогатился даром чудотворения и сделался светозарным столпом церкви, всех просвещающим своими чудесными знамениями. Мужественно перенося то стужу, то сильный зной, он сделался как бы бесстрастным. И так как он угасил в себе огонь плотских вожделений, то его не мог опалить и огонь вещественный. Однажды он взял в руки разжженный уголь и, возложив на него фимиам, предстал пред царем и кадил на него, при чем руки его нисколько не пострадали от огня. Увидев это, царь удивился и поклонился угоднику Божию в ноги. Вообще своею жизнию и творимыми чудесами святый Давид много изумлял людей, которые, взирая на святаго, прославляли Бога, дивного во святых Своих. После долгой и славной жизни святый Давид с миром отошел к Богу, Которого возлюбил измлада.</p>
          <p>Кондак, глас 1:</p>
          <p>Сад присноцветущ, добродетелей плоды приносяй, явился еси на садовне древе, яко благопеснивая птица: рай же паче, жизни древо Господа в сердцы твоем прием, яко возделав богомудре, имже питаеши нас благодатию: присно моли о нас Давиде всеблаженне.</p>
          <p>В тот же день память святаго отца нашего Дионисия, архиепископа Суздальского, скончавшегося в 1384 году.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
