<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-27T00:00:00">
  <feast id="ls-311-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Сампсона Странноприимца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-27</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>В терпении твоем стяжал еси мзду твою отче преподобне, в молитвах непрестанно терпевый, нищыя возлюбивый, и сия удовливый: но молися Христу Богу Сампсоне милостиве блаженне, спастися душам нашым.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко врача всеизрядна, и молитвенника благоприятна, к раце твоей божественней притекающе, Сампсоне богомудре преподобне, сошедшеся любовию, псалмы и песньми радующеся, Христа прославляем, таковую тебе благодать подавающа исцелений.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Сампсона Странноприимца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Великий Сампсон, слава о котором распространилась повсюду, родился в славном городе — древнем Риме; родители его были люди богатые и знатные и вели свое происхождение от царской крови. Прекрасно изучив всю мирскую мудрость, Сампсон обучился также и врачебному искусству, но не от нужды и не из-за корысти, — так как был вполне доволен и своим собственным богатством, — а отчасти из-за того, чтобы не быть праздным, отчасти же с тою целию, чтобы чрез знание врачебной мудрости послужить, с помощию Божиею, нищим. Многих, страдающих неисцельными болезнями, Сампсон силою своего искусства исцелял. При этом его врачебному искусству споспешествовала и благодать Божия, подавающая исцеления, которая была ниспослана ему за его добродетельную жизнь и за веру к Богу. Помимо внешней мирской мудрости Сампсон обладал и разумением Божественных Писаний, много упражнялся в чтении священных книг и, возбуждаемый верою и надеждою, укреплялся в любви Христовой.</p>
          <p>Когда преставились родители святаго Сампсона и он сделался обладателем обширных имений, то святый не только не перестал совершать свои дела милосердия, безмездно врачуя неимущих, но даже стал разменивать свои временные и скорогибнущие богатства на негибнущие и вечные, последуя Евангельскому слову; при этом, щедро раздавая милостыню нищим, по заповеди Божией, — он обеими руками истощал свое богатство, стремясь удовлетворить всякие нужды нищих и неимущих, желая чрез насыщение их тленного чрева стяжать себе нетленные сокровища. Так он делал во все дни жизни своей, потому что милосердие было свойственно ему от рождения, а чрез воспитание оно еще больше укрепилось в сердце его. Желая скромнее и проще проводить жизнь свою, Сампсон отпустил множество рабов своих на свободу, оставив себе одного — для необходимых услуг. И в самом деле, зачем ему было такое множество рабов, если он сам соделался истинным и искренним рабом Господним? Итак он отрешился от всех богатств своих, коими был связан как своего рода узами, и довольствовался одною одеждою и одною веревкою для препоясания чресл своих. Желая же обогатить душу свою богатством духовным, он презрел мир и всё, что в мире, и, подражая Христу, стал странником: оставив сродников своих и знакомых, он ушел из древнего Рима и поселился в одной пустыне, как некогда Пророк Илия.</p>
          <p>Но Бог, на пользу многим, привел верного раба Своего в новый Рим, то есть, в Константинополь; здесь, обретши себе некую храмину, святый Сампсон поселился в ней, упокоевая странников и нищих и всячески служа им. При этом святый Сампсон не только врачевал их с помощию своего врачебного искусства, но и старался угождать им пищею и постелью. Всё это он совершал с таким усердием, что добродетель милосердия всем казалась соестественной ему. Как Солнцу свойственно проливать лучи света, а огню естественно опалять всё, что прикоснется к нему, так же точно усердие и любовь Сампсона к нищим, больным и странникам были как бы от природы свойственны ему. И Бог, Который не оставляет без Своего благословения дела милосердия к ближним, творимые ради Него, и Который принимает милостыню ближним, как жертву Себе Самому, — сообщил особенную силу заботам и трудам святаго Сампсона на пользу больным: все страдающие неисцельными болезнями, коих он принимал в дом свой, получали чудесное исцеление. Но святый данный ему от Бога дар чудотворения скрывал под видом врачебного искусства, так как отличался смирением и не хотел восприять от людей славы и почитания себе. Но не может светильник укрыться под спудом, равно как не может скрыться град, стоящий вверху горы; так и святый Сампсон, сияя светом добрых дел и восшедший на гору совершенного Богоугождения, соделался всем известен. Прослышал про него и Патриарх Константинопольский и, призвав его к себе, хиротонисал в пресвитеры, хотя святый и не желал того.</p>
          <p>Слава о добродетелях святаго и его необыкновенном искусстве врачевания дошла и до царских палат. Случилось это при таких обстоятельствах.</p>
          <p>Император Юстиниан впал в сильный недуг и жестоко страдал лютою неисцельною болезнию. Призвали врачей, но они, осмотрев царя, по обыкновению своему начали спорить друг с другом, и долгое время только подавали царю напрасную надежду своими речами, но в действительности не могли уврачевать болезнь царя или даже облегчить его страдания. Призвали из всех областей Греко-Римской империи искусных врачей, но ни один не мог уврачевать царя от той жестокой болезни. Царь разгневался на них и повелел всех их прогнать с очей своих, а сам обратился к Источнику всяких исцелений и всей твари Создателю — Господу Богу: Ему одному он вручал жизнь свою и от Него одного со слезами стал искать помощи себе. И не презрел Бог прилежного и слезного моления царя. Уснув на короткое время, он увидел в видении множество врачей, предстоявших ему и облеченных в светлые одежды. Потом некий светозарный юноша, приступив к нему, начал показывать ему каждого из врачей, говоря, кто какого сана и сколько ему лет; среди них он показал царю одного, смиренного лицом и с седыми волосами, облеченного в священнические одежды; указывая на него, светоносный юноша говорил царю:</p>
          <p>— Сей, а не иной кто, исцелит тебя, царь, от твоей смертельной болезни.</p>
          <p>Воспрянув от сна, царь сильно обрадовался и возблагодарил Бога, Который подал ему благую надежду на выздоровление. Затем, припомнив образ виденного им во сне мужа, повелел снова призвать к себе всех врачей. Когда они предстали пред ним, он долго смотрел на них, ища среди них виденного во сне мужа, и, не найдя такового, снова впал в печаль и начал скорбеть. Потом, не переставая надеяться на помощь Божию, снова повелел искать такого врача, какого он узрел в сонном видении. При этом, описав черты лица виденного им мужа, царь обещал щедро наградить того, кто поможет ему разыскать этого мужа. Многие искали описанного царем врача и не находили. Наконец, один из царских слуг, который был известен самому царю и находился в дружбе с святым Сампсоном, вспомнил о святом, что он, будучи врачом немощных, по чертам своего лица совершенно подобен описанному царем целителю. Об этом он сказал царю, и царь повелел с почетом привести святаго к себе.</p>
          <p>Когда святый вошел к царю, царь, узрев его, тотчас же познал, что сего мужа он действительно видел в сонном видении. Исполнившись радости, он быстро восстал с седалища своего и, подойдя к святому, обнял его и лобызал не только уста старца, но также главу и руки его, — говоря при этом:</p>
          <p>— Ты воистину, отче, тот, коего во сне явил мне Господь Бог, обещая чрез тебя подать мне здравие.</p>
          <p>Сказав это, он отвел его в спальный покой свой и, сев рядом с ним, наслаждался лицезрением его; при этом руки святаго он прилагал к глазам своим и со слезами лобызал их, надеясь получить от них исцеления.</p>
          <p>Блаженный Сампсон при виде столь великого смирения царя опечалился и кротко сказал ему:</p>
          <p>— Не делай сего, царь, не уничижай себя безмерным смирением, чтобы не ввести меня в грех гордости: тогда на тебя ляжет вина моего осуждения Праведным Судиею. В чем превосхожу я людей, будучи нищим и грешным, нуждаясь сам в милостивом снисхождении Господнем ко исцелению грехов моих? Только твоя превеликая вера, обращенная к Господу, и твое теплое упование на Его милосердие приклонит Христа — Царя Небесного на милость, и Он исцелит тебя: ибо Он может сотворить все, что хочет.</p>
          <p>Сказав это, Сампсон коснулся рукою больного места на теле царя, делая вид, что он прилагает лекарства, и желая этим утаить данный ему от Бога дар чудесного исцеления. И лишь только он коснулся больного места рукою, вдруг царь почувствовал облегчение от болезни, а потом скоро наступило у него и совершенное исцеление.</p>
          <p>Получив совершенное здравие, царь сильно обрадовался не только своему выздоровлению, но и тому, что он сподобился увидеть столь великого богоугодного мужа. Потом, желая достойно возблагодарить святаго, предлагал ему много золота и серебра. Но святый сказал царю:</p>
          <p>— Я много, царь, имел золота, серебра и имений, но все это ради Христа оставил, чтобы получить вечные небесные блага. Но если хочешь оказать мне твое благоволение, то ради Бога и твоего спасения сделай вот что: устрой рядом с хижиной моей дом, где бы я мог упокоивать немощных и странников, которым я привык служить. Этим ты и себе исходатайствуешь от Бога вечное воздаяние, и мою старость утешишь.</p>
          <p>Слушая такие слова святаго, царь вменил эту просьбу его скорее в дар себе, чем в прошение, и повелел создать странноприимницу и больницу, как хотел преподобный. Когда же здание было окончено строением, царь приписал к нему различные имения на нужды успокаиваемых там странников и врачуемых больных.</p>
          <p>После того в продолжение многих лет святый Сампсон предавался своему делу служения странникам и врачевания больных. Среди таких занятий достиг он глубокой старости: ослабев телом, он немного разболелся и приблизился к смерти. Когда же разлучалась душа его от тела, он оставался светел лицом и нимало не скорбел в виду смерти, как обычно скорбят другие души, преисполненные плотскими и мирскими печалями, одержимые многими грехами и потому боящиеся смерти. Святый ведал, Кто призывает его, от каких трудов и к какому спокойному пристанищу и какие утехи ожидают там душу его блаженную, ибо всякий делатель достоин мзды своей. И так богоугодная душа святаго Сампсона отошла в небесные горние страны; тело же его было с честию погребено в церкви святаго мученика Мокия, от племени коего сей великий угодник Божий произошел по плотскому рождению, будучи духовным наследником добродетели святаго мученика.</p>
          <p>Будучи великим угодником Божиим, святый прославился чудесами, творимыми им не только при жизни своей, но и по смерти. Некоторые из его посмертных чудес мы здесь и припомним.</p>
          <p>Однажды был в Царьграде пожар, который начался от церкви святой Софии. Пожар был столь силен, что никто из людей не мог ничего сделать, чтобы погасить его. Пламя быстро распространялось и уже горело большинство роскошных палат и зданий, украшавших город. Огонь достиг и до странноприимницы преподобного Сампсона. Но окружив ее со всех сторон, пламя совершенно не касалось ее, и она стояла среди огня, как купина неопалимая. При этом многие видели преподобного Сампсона, который быстро обходил ограду странноприимницы и гневно отстранял от нее пламя пожара — и огонь, как бы устрашившись пред лицом святаго и повинуясь его велению, отступил от странноприимницы в другое место. Потом внезапно загремел гром и появилось на небе облако; немедленно после того полил сильный дождь, который, по молитвам святаго, угасил весь пожар.</p>
          <p>Святый подавал по смерти своей также и исцеление всяких болезней, как он подавал их при жизни своей.</p>
          <p>Случилось как-то, что один знатный муж — Феодорит, саном спафарий, сходя быстро ради некоей нужды по ступенькам лестницы своего дома, оступился и повредил сустав ноги своей. Нога неожиданно разболелась, и он слег в постель. В продолжение трех дней он не мог от сильных страданий ни вкушать пищу и питие, ни забыться сном, ни сказать что-либо, — и был как немой. Но сохранив при своих страданиях здравый ум, он мысленно прилежно молился Богу и угоднику Его, святому Сампсону, призывая его на помощь. По прошествии трех дней, при наступлении ночи, спафарий Феодорит увидел святаго Сампсона, стоявшего у его ног; касаясь поврежденной ноги его, святый говорил:</p>
          <p>— Встань, ибо ты уже больше не будешь болеть.</p>
          <p>И сказав это, святый сделался невидим. Феодорит тотчас же почувствовал себя совершенно здоровым и радостно начал громко благодарить Бога и говорить:</p>
          <p>— Воистину великий угодник Божий святый Сампсон!</p>
          <p>Потом, осязав свою ногу и видя, что она стала совершенно здоровой, встал и начал ходить. А с наступлением утра пошел ко гробу преподобного и, сотворив пред ним благодарное поклонение, поведал всем бывшим там о дарованном ему исцелении.</p>
          <p>Другой вельможа в Царьграде, по имени Лев, едучи на коне, стер о каменную стену свою ногу: открылась язва, и он тяжко захворал, причем с каждым днем болезнь становилась сильнее. Домашние советовали больному призвать врача, чтобы тот сделал ему кровопускание. И вот, когда приближалось наступление четвертого дня, в который должен был прийти врач к больному, было видение ночью прежде упомянутому Феодориту, который пред этим получил исцеление от своей болезни. Он увидел трех мужей, входивших в дом больного вельможи; в одном из них он узнал святаго Сампсона, которого видел во время своей болезни, а относительно двух других подумал, что это бессребренные врачи Косма и Дамиан. Феодорит спросил их:</p>
          <p>— Куда вы идете?</p>
          <p>Они же, с любовию воззрев на него, ответили:</p>
          <p>— К вельможе Льву.</p>
          <p>Феодорит на это сказал им:</p>
          <p>— Знаете ли вы, владыки мои, что он страдает тяжкою болезнью и в этот наступающий день к нему придут врачи, чтобы лечить у него поврежденную ногу?</p>
          <p>Тогда святые сказали Феодориту:</p>
          <p>— Да не будет того, — мы снова придем к нему в пяток и исцелим его.</p>
          <p>Воспрянув от сна, Феодорит немедленно пошел к больному и рассказал ему о видении своем. Лев поверил словам его и не принял лекарей, но, возложив все упование свое на Бога, стал ждать пятка, непрестанно пребывая в молитве. И действительно, когда наступил пяток, больная нога его вдруг получила исцеление и сделалась здоровою, как и другая, совершенно не нуждаясь в каком-либо врачевании. Почувствовав себя здравым, Лев немедленно пошел ко гробу преподобного Сампсона и воздал ему, вместе с явившимися с ним, благодарение.</p>
          <p>Прославляя чрез многие чудеса угодника своего Сампсона, Бог прославил его и чрез истечение целебного мира от гроба преподобного, причем болящие всякими недугами, помазуясь этим миром, получали здравие. Целебное действие этого мира испытал на себе и вышеупомянутый вельможа Лев. Случилось ему, после исцеления от своей болезни, снова заболеть всем телом, и он лежал на одре болезни, как расслабленный, при чем все члены его тела были недвижимы. Но когда его помазали по всему телу миром, истекающим от гроба преподобного, он тотчас же получил исцеление. В другой раз он заболел очами, но, помазав их миром от гроба святаго Сампсона, снова получил здравие.</p>
          <p>Воздавая за неоднократные исцеления, творимые ему преподобным, благодарения святому, вельможа Лев принял на себя попечение о странноприимнице его, в это время несколько оскудевшей, и в достаточной степени подавал ей на разные потребы от своих имений.</p>
          <p>Не будет неуместным упомянуть здесь и о том, что в странноприимнице начальником был тогда некто Енесий, человек ленивый и к службе своей нерадивый, наблюдавший все нужды больных и странников небрежно. Однажды ночью преподобный Сампсон явился ему не во сне, но как бы наяву, и стал бить его жезлом, с гневом говоря ему:</p>
          <p>— Почему небрежен ты к службе своей и не заботишься о нуждах странников и больных?</p>
          <p>От такого биения Енесий заболел столь сильно, что у него отнялся голос и он стал нем: тело же его сделалось синим от ран, причиненных жезлом святаго. Когда наутро многие стали приходить к нему, Енесий ничего не мог сказать им, а только показывал на тело свое, синее от биения, потом, взяв хартию и трость, написал в ней, как он был наказан от святаго за свою лень и небрежение.</p>
          <p>Узнав о случившемся, вельможа Лев пришел к больному навестить его. Увидев же, что тело его совершенно сине от биения, он начал со слезами молиться преподобному Сампсону.</p>
          <p>— Святый угодниче Божий, — так молился он, — ты знаешь мою веру и усердие к тебе, исполни же теперь молитву мою: вот, пред тобою Енесий, которого ты наказал и который, написав на хартии случившееся с ним, поведал сам и грех свой и твое вразумление ему. Исцели его от болезни, чтобы чудо твое получило большую известность для прославления Имени Божия.</p>
          <p>Когда вельможа Лев таким образом молился, язык Енесия разрешился и уста у него отверзлись, и он рассказал подробно о всем бывшем с ним и с того времени совершенно исправился.</p>
          <p>После того некоторые благоговейные мужи, посоветовавшись между собою, обратились к Патриарху и просили его освятить странноприимницу и церковь. Так, действительно, и было сделано. Для успокоения же странников и принятия недужных были устроены при новопостроенной церкви иной дом и больница.</p>
          <p>По прошествии некоторого времени строителем странноприимницы был Евстратий, который тоже не радел о больных и странниках и к тому же был скуп. Однажды много дней он не давал больным елея и за это он был наказан Богом, разболевшись глазами. Один из друзей его, именем Лев, не тот, о котором мы говорили выше, но другой, носивший то же имя и служивший в странноприимнице, сказал ему:</p>
          <p>— Отпусти для больных и странников в должной мере елея, и ты будешь здоров очами; если же не веришь словам моим, то я дам в удостоверение сказанного мною расписку.</p>
          <p>Сказав это, он написал Евстратию следующее:</p>
          <p>«Я, Лев, уповая на святаго чудотворца Сампсона и утверждаясь несомненною верою на него, предоставляю себя поручником тебе в удостоверение того, что, если ты дашь довольно елея для нищих и странников, то исцелеют от болезни глаза твои; ибо святый Сампсон испросит тебе здравие».</p>
          <p>Приняв такую расписку и дав обещание отпустить в нужной мере елей для больных и странников, Евстратий в тот же день получил исцеление очей. Но так как он был скуп по своему нраву, то снова не стал давать елея. И вот, однажды ночью явился ему преподобный Сампсон и со гневом сказал ему:</p>
          <p>— Что ты испытываешь меня, пренебрегая моими вразумлениями?</p>
          <p>Устрашенный этим видением Евстратий, с наступлением утра, призвал друга своего Льва и дал ему множество елея, прося его, чтобы он помолился за него к святому Сампсону и испросил у святаго угодника Божия прощение грехов его.</p>
          <p>Один из царских советников, именем Варда, человек знатный, заболел карбункулом, от которого образовались на груди его большие и неизлечимые язвы. Долго он претерпевал тяжкие страдания от своей болезни. Между тем, наступил день памяти святаго мученика Мокия: врачи, бывшие при больном, и все домашние его ушли в церковь святаго мученика на Всенощное бдение; больной же лежал на одре, сильно печалясь о том, что не мог идти в церковь на праздник и поклониться чудотворному гробу преподобного Сампсона, находившемуся в той церкви святаго мученика. В это время явился к нему некий благолепный старец и сказал ему:</p>
          <p>— Встань!</p>
          <p>Больной на это сказал:</p>
          <p>— Как же я могу встать? Все члены тела моего ослабели от тяжкой болезни.</p>
          <p>Но старец снова сказал:</p>
          <p>— Говорю тебе — встань и иди в церковь святаго мученика Мокия, которому ныне совершается празднество: там ты помолись у гроба святаго Сампсона.</p>
          <p>Сказав это, старец сделался невидим.</p>
          <p>Больной же, ощутив вдруг крепость в членах своих, стал понемногу вставать с одра своего. В то же время он заметил, что боль от язв прекратилась. Когда же он отвязал от ран врачебные повязки и пластыри, то увидел, что язвы совершенно исцелели. Исполнившись радости, вельможа тот оделся в праздничные одежды и пошел в церковь. Увидев его неожиданно исцеленным, все бывшие в церкви удивились и прославили Бога.</p>
          <p>В то время было в обычае, что, если кто впадет в какой-нибудь недуг, то он повелевал отнести себя в больницу святаго Сампсона и там, по вере своей, получал здравие. Так, когда у одного пресвитера заболел раб водянкой, пресвитер отослал его в больницу святаго Сампсона. Пробыв здесь несколько дней и не получив облегчения от своей болезни, раб возвратился в дом своего господина. Пресвитер, увидев его, сильно разгневался на него за неверие его и снова отослал его в больницу, повелев испросить себе мира, истекавшего от гроба святаго, и помазаться им. Раб пошел, переночевал в больнице святаго Сампсона и возвратился оттуда здоровым. О том, как он выздоровел, раб поведал следующее:</p>
          <p>— В эту ночь я видел во сне явившегося мне святаго Сампсона; коснувшись рукою до моего чрева, он сказал мне: «Иди отсюда, ты уже здоров». Я тотчас же проснулся и почувствовал себя здоровым.</p>
          <p>Такою же болезнию страдала жена церковного служителя Ирина. Она в сонном видении узрела святаго Сампсона, пришедшего к ней вместе с святыми бессребрениками Космою и Дамианом и прикоснувшегося к ней. После того она получила здравие.</p>
          <p>Эти и многие иные совершались чудеса и подавались исцеления по молитвам преподобного Сампсона, чем прославился дивный во святых Своих Бог, Коему и от нас воссылается честь и слава, поклонение и благодарение, ныне и присно и во веки веков.</p>
          <p>Тропарь, глас 8:</p>
          <p>В терпении твоем стяжал еси мзду твою отче преподобне, в молитвах непрестанно терпевый, нищыя возлюбивый, и сия удовливый: но молися Христу Богу Сампсоне милостиве блаженне, спастися душам нашым.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Яко врача всеизрядна, и молитвенника благоприятна, к раце твоей божественней притекающе, Сампсоне богомудре преподобне, сошедшеся любовию, псалмы и песньми радующеся, Христа прославляем, таковую тебе благодать подавающа исцелений.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
