<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-06-28T00:00:00">
  <feast id="ls-312-1">
    <title>
      <ru>Перенесение честных мощей святых мучеников Кира и Иоанна</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="5">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 5:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Чудеса святых Твоих мученик, стену необориму нам даровавый Христе Боже, тех молитвами советы языков разори, царства скиптры укрепи, яко един благ и человеколюбец.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>От божественныя благодати дар чудес восприемше святии, чудодействуете в мире непрестанно, вся наша страсти рукодействием изсецающе невидимо, Кире богомудре, со Иоанном славным: вы бо сущне божественнии врачеве есте.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Перенесение честных мощей святых мучеников Кира и Иоанна</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые страстотерпцы, Кир и Иоанн, пострадали за Имя Христово в 31-й день месяца января, в царствование Диоклетиана, в городе Конопе, отстоящем от великого города Александрии на двенадцать поприщ. После их страдальческой кончины христиане тайно взяли их святые тела и похоронили их с честию. Целебные мощи сих святых мучеников были обретены по прошествии уже многого времени (со дня их мученической кончины); они были обретены именно тогда, когда правоверные христиане, победив идолослужителей Еллинов, начали всюду созидать храмы без страха.</p>
          <p>В особенности без страха начали строить храмы христиане со времени императора Феодосия Великого. Император Феодосий Великий, победивший Западного царя Максима со всеми его войсками, — по молитвам святых отцев, подвизавшихся в египетских пустынях, — отправил к сим отцам нарочитых людей с просьбой о помощи. Из числа святых отцев, подвизавшихся в Египте, следует упомянуть об одном, по имени Сенуфий, прославившемся чудесами и пребывавшем в скиту. Относительно сего отца царь писал Феофилу, Александрийскому Патриарху, прося послать Сенуфия к нему в Константинополь, дабы подкрепиться его благословением и молитвами в борьбе с противниками. Феофил, исполняя царское желание, отправился сам в скит к преподобному тому отцу Сенуфию и умолял его отправиться в Константинополь к царю Феодосию. Однако Сенуфий ни в каком случае не желал выйти из своей келлии. Наконец, после усиленных просьб Патриарха Сенуфий взял свою хламиду и жезл, поднял их кверху, обратившись к востоку; затем подняв очи свои к Небу, сказал:</p>
          <p>— Господи Боже сил! Со смирением молюсь Тебе, дай хламиде сей и жезлу сему ту силу, которую Ты по милосердию Своему дал бы мне, если бы я пошел туда.</p>
          <p>Помолившись в таких словах, Сенуфий отдал хламиду и жезл Патриарху, сказав:</p>
          <p>— Пошли это к царю вместо меня и напиши ему, чтобы во время битвы он оделся в хламиду, взял жезл в руку и с дерзновением пошел бы вперед своего полка на врагов; и увидит он силу Божию.</p>
          <p>Патриарх послал хламиду и жезл к царю и передал ему слова преподобного.</p>
          <p>Царь, приняв посланное с верою и сделав всё согласно словам преподобного, одержал славную победу над врагами. В память этой победы, а также и в напоминание о преподобном Сенуфии жители города Александрии изваяли статую царя, стоящую на высоком подножии; на статуе царь был облечен в хламиду иноческую и имел жезл в руке. И каждый год жители города Александрии торжественно праздновали день той победы, воссылая благодарение Богу.</p>
          <p>С этого именно времени, благодаря всё большему и большему распространению христианства, верующие и начали строить храмы в Александрии и по всему Египту. И когда Патриарх Феофил пожелал выстроить в Конопе большую церковь во имя святых Апостолов, обретены были мощи сих святых чудотворцев Кира и Иоанна. Случилось это по кончине Феодосия, в царствование сына его Аркадия. О перенесении же тех мощей написано в житии Кирилла, Патриарха Александрийского, следующее:</p>
          <p>«В расстоянии двух поприщ от Конопа было место, именуемое Мануфин (раньше то было селение). Здесь находилось древнее капище, бывшее обиталищем демонов; место это внушало всем ужас, так как здесь обитали многие нечистые духи. Патриарх Феофил, когда еще был в живых, хотел очистить то место от бесов и освятить для славословия Божия, но, отвлекаемый другими заботами и уже будучи близ конца дней своих, святый не успел привести в исполнение своё намерение. Святый Кирилл, приняв после Феофила александрийскую кафедру, решил привести в исполнение намерение Феофила и усердно молился Богу, да подаст Он ему помощь свыше и силу для одоления и изгнания из Мануфина нечистых духов. И вот, явился ему в видении Ангел Господень, повелевая перенести в Мануфин честны́е мощи святых мучеников Кира и Иоанна, чтобы прогнать оттуда силу бесовскую. Святый Кирилл так и поступил, перенес в Мануфин мощи святых и построил там во имя их церковь. Вскоре же после этого нечистые духи навсегда удалились оттуда, и место то стало источником исцелений, подаваемых от мощей мученических».</p>
          <p>Необходимо вспомянуть здесь в кратких словах и о чудесах, совершенных сими святыми чудотворцами — Киром и Иоанном.</p>
          <p>При святейшем Евлогии, Патриархе Александрийском, сын градоначальника Юлиана, по имени Аммоний, имел на шее своей некие болезненные прыщи, росшие внутрь, именуемые врачами скрофулами, или струмами; день ото дня увеличиваясь и назревая, сии прыщи весьма отяготили шею его и угрожали смертию. Были призываемы многие искусные врачи, но больной не получил от них никакого облегчения. Сей отец с сыном, весьма опечалившись, оставил тех врачей и обратился за помощью к святым чудотворцам, Киру и Иоанну; он начал молиться со слезами при их честны́х мощах, прося их даровать здравие сыну его. Святые же, явившись в видении, повелели юноше прежде всего оставить заботы о богатстве и славе и, в знак смирения, вымести пыль из храма их; потом, сделав пластырь из воска, смешанного с хлебом, повелели обложить им шею и гортань больного. И как только всё сие было сделано, тотчас разрешились прыщи, и Аммоний получил здравие по молитвам сих святых безмездных врачей.</p>
          <p>Спустя некоторое время тот же Аммоний, забыв увещания святых, возгордился и снова заболел другою болезнию, которая была ему наказанием за его преслушание. Он начал страдать желудком, причем болезнь его была столь тяжка, что, по причине ее, он совершенно не мог принимать ни пищи, ни пития; всё, что он принимал устами, извергалось обратно. Тогда он снова обратился за помощию к известным врачам своим, святым страстотерпцам Киру и Иоанну, и начал молиться им со слезами. Сии же святые, явившись ему в видении, сначала укорили его за гордость, потом повелели снять драгоценные одежды, облечься во вретище; затем, взяв водоносы, велели носить холодную воду недужным братиям и нищим для утоления жажды их. Когда Аммоний сделал всё то добросовестно, тотчас явились ему святые и приказали, взяв елея от лампады их, также и воска от возженных при раке их свещ, — сделать пластырь и приложить его к желудку своему. Сделав всё это, Аммоний получил здравие.</p>
          <p>Некий александриец, по имени Феодор, издавна ослепший на оба глаза, был приведен в Мануфин к церкви и к многоцелебным мощам святых страстотерпцев; он молился здесь с усердием об исцелении своем от слепоты. Ему явились святые в видении и повелели идти и умыться из источника, протекавшего близ храма их. Тот пошел, умылся и, когда отер полотенцем лицо свое, тотчас прозрел и почувствовал, что с глаз его отпали на полотенце бельма, как некая чешуя. Феодор возвратился с радостию к церкви, показывая всем на полотенце следы своей слепоты.</p>
          <p>Другой муж, по имени Калос, соответственно своему имени и житием прекрасный, случайно упал с лестницы, раздробил голень ноги своей на многие части и страдал тяжко. Сей муж призывал на помощь многих врачей, но не мог получить от них никакой помощи. Тогда он обратился за помощию с твердою верою к сим безмездным врачам, Киру и Иоанну; помазав елеем от лампады их свою ногу, больной тотчас же получил исцеление.</p>
          <p>Некто Исидор из Маиюмы страдал болезнию печени, которая, начав гнить, обращалась в кровь, воспалялась и выплевывалась с кровью. Так как человек тот не мог получить облегчения ни от каких врачей, то обратился к многоцелебным мощам сих святых страстотерпцев. Святые явились ему и уже не в сонном видении, а явно, и дали ему вкусить часть лимона; принимая лимон из рук их, он не знал, от кого принимал: он думал, что это был кто-либо из числа народа, пришедшего на поклонение честны́м мощам мученическим. Когда больной съел данное ему, тотчас желудок его как бы возмутился и изблевал большого червя, угрызавшего печень его; святые же безмездные врачи стали невидимы. Исидор, став с того времени здравым, воздал благодарение Богу и Его святым угодникам.</p>
          <p>Некто Мина, начальник города Филопона, страдал сильною лихорадкою; к сей болезни у него присоединилось еще затвердение желудка, так что прекратились его естественные отправления. Все лекарства, принимавшиеся больным в уста, не только не доставляли ему никакого облегчения, но еще более утруждали желудок его, оставаясь в нем. И страдал сей муж две седмицы; болезнь его была весьма люта, так что он отчаялся уже в помощи врачей. Вспомнив же о святых безмездных врачах Кире и Иоанне, Мина повелел нести себя с постелию в Мануфин к многоцелебным мощам их. В то время, как он, помолившись при мощах со слезами, задремал и уснул, явились ему святые и дали вкусить смокву. Пробудившись от сна, он нашел смокву на постели, близ себя; он съел ее, и тотчас разрешилась болезнь желудка его, и он стал здравым.</p>
          <p>Другой Мина, легкий и скорый ногами своими, как древний Асаил, яко едина серна от сущих на селе, столь сильно заболел ногами своими, что совершенно не мог ходить; и лежал он на постели долгое время, ибо ноги его весьма отекли. Сей Мина приказал нести себя вместе с постелию ко святым чудотворцам, Киру и Иоанну. И когда помазал свои ноги елеем от лампады, горевшей при честны́х мощах святых, тотчас встал здравым и мог ходить, ибо ноги его совершенно исцелились; за всё сие он возблагодарил Бога и святых угодников Его.</p>
          <p>Женщина некая, по имени Феодора, однажды, пив воду, проглотила маленькую жабу, не заметив ее; жаба же та во чреве ее начала расти. Первоначально жаба доставляла Феодоре небольшое страдание, ибо была сама мала; когда же та жаба выросла и сделалась большой, то стала причинять столь великую боль, что женщина та совершенно не имела покоя ни днем ни ночью, по причине своих лютых страданий. Она сильно кричала, бросалась на землю, но никто не мог помочь ей и даже никто не мог узнать, какая была у нее болезнь; многие думали, что ее мучил бес. Наконец привели ее к сим святым чудотворцам, Киру и Иоанну; они же, явившись ей ночью, повелели, прежде чем принимать пищу, выпить большое количество воды. Женщина сделала так; тотчас ее желудок заволновался, — она изблевала большую жабу и сделалась здравой. Все, видевшие это, удивились и прославили Бога и святых угодников Его.</p>
          <p>После женщины Феодоры за помощию к святым обратился некий муж Феодор. Сей Феодор случайно принял данную злыми людьми отраву и сильно страдал, не получая помощи от врачей. В то время как сей Феодор молился со слезами об исцелении своем, явились ему в видении святые и повелели съесть некое животное, по-гречески называемое скопендрой. Пробудившись после видения, Феодор оградил себя знамением Креста, ибо думал, что то было демонское привидение; потом снова начал молиться святым, прося у них исцеления. На другую ночь снова явились Феодору святые и приказали сделать то же самое; но он и на сей раз не возымел веры к святым, ибо то животное считалось ядовитым, а не целебным. И в третий раз было то же явление святых, но и на сей раз Феодор не послушал их, думая, что то было демонское обольщение. Наконец, на четвертую ночь святые явились Феодору уже не в сонном видении, а наяву; святые выразили соболезнование Феодору и сказали ему:</p>
          <p>— Почему ты не веришь словам нашим? Встань же поскорее и иди к источнику нашему; там съешь то, что найдешь съедобным; то будет для тебя действительным врачевством.</p>
          <p>Феодор, уверовал в истинность явления святых, отправился с рассветом дня на источник и нашел там небольшой огурец, лежавший на земле; Феодор взял его и вкусил с удовольствием; и когда он намеревался положить в уста свои последний кусок огурца, то заметил в нем последнюю часть животного, называемого скопендром, — ибо животное то он уже съел почти всё в огурце том. Весьма испугавшись, он бросил на землю остаток огурца, после чего начал блевать и изблевал вместе с огурцом и тем животным всю бывшую в нем отраву. После сего Феодор почувствовал себя вполне здоровым и, придя в церковь, поклонился с благодарением честным мощам своих исцелителей.</p>
          <p>Некая женщина, по имени Мария, пришла из Вавилона в Мануфин, к мощам святых чудотворцев. Она привела с собою восьмилетнего сына, у которого, по коварству демонскому, был извлечен из уст язык; язык отрока имел в длину пядь, был гораздо более обыкновенного человеческого языка и имел весьма странный вид: был толст, черен, смраден, неприятен для всех, взиравших на него и всё время источал черные слюни. Отрок сей случайно упал при гробе святых на землю и ударился языком о мрамор, бывший там; тотчас язык его, освободившись от бесовского коварства, возвратился на свое место и принял обычный размер, и так исцелился отрок тот.</p>
          <p>К мощам святых был принесен некто Евгений, из Египта, страдавший водянкою; от сего недуга всё тело его отекло и живот был весьма вздут. Сему Евгению святые явились в видении, коснулись руками живота его и сказали:</p>
          <p>— Евгений! Встань и возвратись здравым в дом твой.</p>
          <p>Евгений, встав, тотчас освободился от всей тягости отека и получил полное здравие.</p>
          <p>Воспомянув сии немногие, из числа многих, чудеса святых бессребреников Кира и Иоанна, прославим Христа Бога, даровавшего им таковую благодать, славимого вечно со Отцем и Святым Духом. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 5:</p>
          <p>Чудеса святых Твоих мученик, стену необориму нам даровавый Христе Боже, тех молитвами советы языков разори, царства скиптры укрепи, яко един благ и человеколюбец.</p>
          <p>Кондак, глас 3:</p>
          <p>От божественныя благодати дар чудес восприемше святии, чудодействуете в мире непрестанно, вся наша страсти рукодействием изсецающе невидимо, Кире богомудре, со Иоанном славным: вы бо сущне божественнии врачеве есте.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-312-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Павла</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>06-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Павла</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Павел происходил из города Коринфа от родителей христиан; будучи воспитан в благочестии и с юности возлюбив Бога, он пришел в один из монастырей и принял здесь пострижение в монашество; он много потрудился в подвигах постнических и был опытным подвижником. На сего Павла вооружился бес блуда; однажды ночью, в то время как преподобный Павел стоял на молитве, ему явился бес и сказал:</p>
          <p>— Если не удовлетворишь своей похоти плотской, хотя один раз, то жестоко вооружусь на тебя!</p>
          <p>Павел же запретил бесу Именем Иисуса Христа и прогнал его знамением крестным.</p>
          <p>Потом бес научил некую женщину блудницу принести к преподобному младенца, недавно рожденного ею; положив сего младенца на одре преподобного, женщина та сказала ему:</p>
          <p>— Я от тебя самого зачала и родила сие.</p>
          <p>Старец принял младенца с радостию. Еретики же, придя к старцу, связали ему руки назади и, привязав младенца к вые преподобного, водили его по городу с насмешками. Став посреди народа и дав знак рукой, Павел сказал:</p>
          <p>— Послушайте, братия! Спросим младенца, и пусть он скажет нам, кто его отец?</p>
          <p>(Младенцу же от рождения было немного дней). И сказал Павел младенцу:</p>
          <p>— Скажи нам, кто твой отец?</p>
          <p>Младенец, разодрав свои пеленки, показал рукою на некоего кузнеца и сказал:</p>
          <p>— Вот сей отец мой, а не Павел монах.</p>
          <p>Люди, слышавшие это, поклонились старцу, прося у него прощения.</p>
          <p>С этого времени Бог даровал преподобному дар врачевания. Павел возлагал руки на недужных, и они получали здравие.</p>
          <p>Прожив семьдесят с лишним лет, преподобный отошел ко Господу, Которому неленостно служил, и был причтен к лику святых; вместе с ними он прославляет Единого Бога в Троице, Которому и от нас воссылается слава вечно. Аминь.</p>
          <p>В тот же день память преподобных отцев Сергия и Германа, Валаамских чудотворцев, скончавшихся около 1353 г.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
