<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-02T00:00:00">
  <feast id="ls-349-1">
    <title>
      <ru>Перенесение мощей святаго первомученика и архидиакона Стефана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-02</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Царским венцем венчася твой верх от страданий, яже претерпел еси по Христе Бозе, мучеников первострадальче Стефане: ты бо иудейское обличивый неистовство, видел еси твоего Спаса одесную Отца. Того убо моли о душах наших.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 6:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Первый сеялся еси на земли небесным делателем, всехвальне Стефане. Первый на земли за Христа кровь излиял еси, блаженне: первый от него победы венцем увязлся еси на Небесех, страдальцев начало, венечниче мучеников первострадальне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Перенесение мощей святаго первомученика и архидиакона Стефана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После побиения от иудеев святаго архидиакона Стефана камнями честно́е тело его лежало без погребения сутки и день: оно было повержено на съедение псам, зверям и птицам; но ничто не коснулось тела, ибо Господь охранял его. На вторую ночь славный законоучитель Иерусалимский Гамалиил, упоминаемый в книге «Деяний Апостольских», начавший склоняться к вере Христовой и сделавшийся тайным другом святых Апостолов, послал благоговейных мужей взять незаметно тело первомученика; он отнес его в свою весь, от имени владельца называвшуюся «Кафаргамала», то есть весь Гамалиила; она отстояла за двадцать поприщ от Иерусалима. Здесь Гамалиил совершил честно́е погребение тела святаго Стефана, положив его в пещере в новом своем гробе. Потом Никодим, начальник Иудейский, приходивший ночью к Иисусу Христу, преставился, плачась над гробом святаго Стефана; и его похоронил тот же Гамалиил, близ гроба первомученика. Затем и Гамалиил, принявши Святое Крещение вместе с сыном своим Авивом и пожив богоугодно некоторое время в благочестии христианском, скончался; оба они погребены были в той же пещере, при Стефановом и Никодимовом гробе.</p>
          <p>По прошествии многих лет, когда погибли мучители, в продолжение долгого времени гнавшие Церковь Божию, и настали с обращения Константина Великого дни царей христианских, — дни церковной тишины и повсюду сияющего благочестия, — тогда обретены были, по Божию откровению, честны́е мощи святаго первомученика Стефана и погребенных с ним богоугодных мужей: Никодима, Гамалиила и Авива.</p>
          <p>Они были обретены пресвитером помянутой веси Лукианом после такого видения. В третий час одной ночи с четвертка на пяток Лукиану явился в сонном видении некий святолепный старец, высокого роста, украшенный сединою, с продолговатою бородою, облеченный в белую одежду, украшенную златовидными изображениями крестов; в руке старец имел золотой жезл. Толкнув им в бок пресвитера, он три раза позвал его по имени:</p>
          <p>— Лукиан! Лукиан, Лукиан!</p>
          <p>Затем стал говорить:</p>
          <p>— Иди в Иерусалим и скажи святому архиепископу Иоанну: «Доколе мы будем затворены, — почему не открываешь нас? Ибо во дни твоего святительства нам подобает быть явленными; открой, не медли, наш гроб, где в пренебрежении лежат наши мощи, то мочимые дождем, то попираемые ногами неверных. Я забочусь не столько о себе, сколько о лежащих со мною святых, достойных великой чести; открой указываемые тебе мощи, — да отверзет Бог двери Своего милосердия миру, объятому многими бедами».</p>
          <p>Пресвитер Лукиан, исполнившись ужаса, спросил явившегося ему мужа:</p>
          <p>— Кто ты, господин? И кого ты разумеешь под находящимися с тобою?</p>
          <p>— Я, — отвечал явившийся, — Гамалиил, воспитатель и учитель Апостола Павла, а со мною почивает господин Стефан архидиакон, камнями побитый иудеями и первосвященниками иерусалимскими за веру Христову. Тело его, поверженное на съедение псам, зверям и птицам, я взял ночью, принес в сию весь и положил в моей пещере в приготовленном для себя гробе, желая разделить с ним одинаковую участь в воскресении и благодати Господней. В другом же гробе, в той же пещере, положен господин Никодим, наученный святой вере от Самого Христа Господа и (по вознесении Господнем) приявший от Апостолов Святое Крещение; иудеи, узнав об его вере во Христа и Крещении, исполнились гнева и хотели его убить, как и Стефана; однако они не сделали этого из уважения ко мне, так как Никодим был мне родственник; иудеи отняли у него начальство и имения его присоединили к церковным; затем, прокляв его, они выгнали его из города с бесчестием и укоризнами многими: тогда я взял его в свою весь и кормил до кончины; когда же он умер, я похоронил его близ мощей первомученика Стефана. Там же в третьем гробе, выкопанном в пещерной стене, я похоронил умершего на двадцатом году жизни моего любимого сына Авива, вместе со мною приявшего Святое Крещение от Апостолов Христовых; с ними я, умирая, завещал положить и мое тело.</p>
          <p>— Где же мы будем искать вас? — спросил пресвитер.</p>
          <p>— Ищите нас, — отвечал Гамалиил, — пред весью на полуденной стороне, на ниве Делагаври (то есть ниве мужей Божиих).</p>
          <p>Воспрянув от сна, пресвитер воздал хвалу Богу и так помолился: «Господи Иисусе Христе! Если это явление от Тебя, а не обольщение, то повели повториться ему до трех раз».</p>
          <p>И стал Лукиан поститься, вкушая лишь сухой хлеб, до следующего пятка, пребывая в молитве и никому не открывая видения.</p>
          <p>В третий час ночи на другой пяток опять явился Гамалиил пресвитеру Лукиану, как и в первый раз.</p>
          <p>— Зачем, — спросил он, — ты пренебрег моим повелением идти и передать архиепископу Иоанну всё, сказанное тебе?</p>
          <p>— Прости меня, господин мой, — отвечал пресвитер, — я боялся тотчас же по первом видении идти и возвестить, опасаясь как бы не оказаться лживым; посему я молил Господа, — да пошлет Он тебя ко мне и второй и третий раз, чтобы мне увериться в истине.</p>
          <p>Гамалиил же, простирая руку, сказал:</p>
          <p>— Мир тебе, пресвитер, почивай!</p>
          <p>И казался он как бы удаляющимся с глаз священника.</p>
          <p>Затем, снова обратившись к нему, сказал:</p>
          <p>— Лукиан! ты думаешь о том, как обрести и узнать мощи каждого из нас; так вот, смотри и разумей показываемое тебе.</p>
          <p>Сказав это, он принес пресвитеру четыре корзины; три из них по виду были золотые, четвертая же серебряная. Одна из золотых корзин наполнена была красными цветами, вторая и третья — белыми, и четвертая — серебряная — полна шафрана благовонного. Первую золотую корзину, с красными цветами, Гамалиил поставил по правую сторону пресвитера на востоке, другую золотую, с белыми цветами, поставил на северной стороне, а третью и четвертую корзину поставил вместе на западной стороне, против первой, находящейся на восточной.</p>
          <p>— Что это значит, господин? — спросил пресвитер показывавшего ему корзины Гамалиила.</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Это гробницы наши, в которых мы почиваем: так, первая золотая корзина с красными цветами, поставленная к востоку — гроб святаго Стефана, обагрившегося за Христа мученической кровию; другая золотая корзина с белыми цветами, стоящая на север, есть гроб господина Никодима; третья также с белым цветом, золотая корзина, стоящая к западу — мой гроб; четвертая же корзина серебряная, полная благовонного шафрана и стоящая рядом с моею, — гроб моего сына Авива, который был чист от греха телом и душою от чрева матери и скончался в непорочном девстве.</p>
          <p>После этих слов Гамалиил стал невидим, стали невидимы и корзины.</p>
          <p>После этого видения пресвитер принес благодарение Богу и усилил пост и молитву до третьего пятка, ожидая сподобиться явления в третий раз. И снова в ночь третьего пятка тот же честны́й и святолепный Гамалиил, представ пресвитеру, сказал с угрозою:</p>
          <p>— Почему до сих пор ты не озаботился сходить к архиепископу и открыть ему явленное и сказанное тебе? Неужели ты не видишь, какая засуха и скорбь в поднебесной? Ты же не радишь. Разве нет в пустынях святых мужей, лучших тебя по жизни, достойных сего откровения? Но мы, минуя их, хотим быть явленными чрез тебя. Итак, встань, иди и скажи архиепископу, да откроет место, где мы почиваем, и устроит здесь храм, дабы нашими молитвами Господь стал милостив к Своим людям.</p>
          <p>Пресвитер, встав и возблагодарив Бога, отправился с поспешностию в Иерусалим, где и сообщил архиепископу Иоанну о бывшем ему трикратном видении и повелении. Архиепископ прослезился от радости и сказал:</p>
          <p>— Благословен Господь Бог Человеколюбец, хотящий явить нам Свою милость откровением святых Своих: и когда мы сподобимся обрести мощи их, то до́лжно мне мощи первомученика Стефана перенести сюда в город, где он подвизался против иудеев, где видел отверстые Небеса и Христа Бога, стоящего во Славе Своей. Ты же, сын мой, — обратился он к пресвитеру, — иди на ту ниву и отыщи место, где лежат святые; прокопав до гроба их, возвести мне.</p>
          <p>Пресвитер, возвратившись из города в свою весь, созвал благоговейных мужей и пошел с ними на ниву Делагаври. Среди этой нивы был холм; думая, что здесь почивают мощи святых, он хотел копать, но сначала посвятил всю ночь молитве на том холме. В эту же ночь святый Гамалиил явился одному обитавшему поблизости тех мест иноку Нугетию, говоря:</p>
          <p>— Иди и скажи Лукиану пресвитеру, чтобы он не трудился раскапывать тот холм, ибо не там лежим мы; но пусть ищет нас при дебри, на полуденной стороне, там мы погребены; на холме же том нас полагали, когда несли на погребение, и здесь над нами, по древнему обычаю, творили плач, во свидетельство этого плача, бывшего над нами, и насыпан холм.</p>
          <p>Восставши, инок отправился по указанию и нашел на помянутом холме пресвитера Лукиана со многими мужами; они уже начали раскопку; тогда инок поведал Лукиану о том, что он видел и слышал. Пресвитер прославил Бога, явившего и другого свидетеля откровению. И направились к дебри, при которой нашли камень с еврейской надписью «Хелиил», то есть рабы Божии; окопав камень и сдвинув с места, они нашли тесный вход в пещеру. Влезши в пещеру со свечою, увидели выкопанные в стенах гробы и в них мощи святых. Вход в пещеру был с полуденной стороны; так что по правую сторону к востоку находился гроб святаго Стефана; против входа, на север, гроб святаго Никодима; на западной же стороне против святаго Стефана почивал святый Гамалиил с сыном, как было это прежде указано пресвитеру видением корзин. Тотчас пресвитер сообщил об обретении святых мощей Иерусалимскому архиепископу Иоанну.</p>
          <p>Архиепископ, взяв двух прилучившихся епископов, Елевферия Севастийского и Елевферия Иерихонского, поспешил к месту обретения мощей. Расширив вход пещерный, они вошли внутрь. Когда открыли гроб святаго первомученика, тотчас потряслась земля, и люди, достойные по жизни, услышали вверху голос Ангелов, поющих: «Слава в вышних Богу и на земле мир!» Благоухание же от мощей святаго исходило такое, какого никто из людей никогда прежде не ощущал; это неизреченное благоухание разносилось по воздуху за десять поприщ, и все присутствовавшие думали, что они находятся как бы в раю. Много народа пришло с архиепископом из Иерусалима и окрестных селений; среди пришедших находилось много больных, страдавших различными недугами, — слепые, хромые, мучимые внутренними недугами и бесами, покрытые вередами и язвами; все они получили исцеление. Число исцелевших простиралось до семидесяти трех человек. Итак, взявши мощи четырех угодников Божиих, вынесли их на холм с пением Псалмов и других священных гимнов; люди же прикасались к ним, лобызая их с благоговением. Вскоре архиепископ на том холме создал церковь во имя обретенных святых и положил в ней мощи Никодима, Гамалиила и Авива; мощи же святаго архидиакона Стефана он торжественно перенес в Иерусалим и положил в церкви, находившейся на святом Сионе.</p>
          <p>В эти же времена один благородный муж, сенатор Александр, с женою Иулианиею прибыл на поклонение Святым местам из Царьграда в Иерусалим: видев чудеса, совершавшиеся при гробе святаго первомученика Стефана, Александр устроил в городе каменную церковь во имя его и усердно просил архиерея перенести в нее мощи святаго Стефана; архиерей, убежденный усердною мольбою, исполнил просьбу. Спустя некоторое время Александр заболел в Иерусалиме смертным недугом и завещал с клятвою жене своей: пусть она устроит ковчег, подобный ковчегу первомученика, и в том положит его при мощах святаго Стефана. Завещав это, он умер. Жена исполнила предсмертную волю мужа: она устроила ковчег, подобный ковчегу святаго Стефана, и предала мужа торжественному погребению рядом с ковчегом первомученика. И жила она в Иерусалиме при помянутой церкви, не желая разлучаться с умершим мужем; она верила, что он жив для Бога.</p>
          <p>Так как жена Александра была еще молода, красива и к тому же богата, то многие из знатных лиц склоняли ее на второй брак. Но она, как целомудренная женщина, никак не хотела вступать во второй брак: она твердо решила сохранять верность первому мужу, надеясь разделить с ним в воскресение одинаковую участь, уготованную праведникам. Когда же один из знатных начальников сильно докучал ей, желая вступить в брак с нею, то Иулиания, желая избавиться от него, умыслила следующее: взявши тело мужа, возвратиться на родину в Царьград, несмотря на то, что уже прошло восемь лет со дня преставления мужа. Она просила архиепископа, чтобы он не запрещал ей взять тело мужа; архиепископ не соглашался; тогда Иулиания сейчас же написала к отцу своему, жившему в Царьграде, прося его исходатайствовать у царя такое повеление, по которому бы она могла беспрепятственно взять тело мужа и придти в Царьград. В скором времени от царя пришло желаемое разрешение, которое она и показала архиепископу. Увидев письмо царя, архиепископ уже не мог более противиться и благословил быть по прошению Иулиании. Она же, открывши с благословением в земле то место, где стояли оба ковчега — святаго первомученика Стефана и ее мужа Александра, взяла ковчег с мощами святаго вместо ковчега мужа: так поступила Иулиания, как бы обманувшись. На самом же деле — по изволению Божию и по желанию первомученика. Возложивши ковчег на колесницу, запряженную мулами, Иулиания отправилась в путь. Был же вечер, когда она оставила Иерусалим; и в ту же ночь над перевозимыми мощами в воздухе послышался голос Ангелов, поющих славословие Богу, а от ковчега исходило великое благоухание, как от мира, излитого в большом количестве. Слышались и крики бесов, издали взывавших:</p>
          <p>— Горе нам! Так как идет Стефан и бьет нас.</p>
          <p>Слуги Иулиании, слыша всё это, испугались и сказали госпоже своей:</p>
          <p>— Что это значит, госпожа, что слышатся различные голоса, называющие имя Стефана? Не везем ли мы ковчег первомученика Стефана вместо ковчега нашего господина Александра?</p>
          <p>Она же отвечала со слезами радости:</p>
          <p>— Молчите, дети, всё делается так, как угодно Богу и Его святому рабу.</p>
          <p>Достигши приморского города Аскалона, они нашли корабль, направлявшийся в Царьград; уплатив корабельщику следуемую плату, они сели в корабль с мощами святаго и начали плавание. Когда корабль находился среди моря, поднялась страшная буря, так что корабль покривился; все испугались, видя вздымавшиеся громады волн. Но вот явился мореплавателям видимо святый первомученик Стефан и сказал:</p>
          <p>— Я с вами — не бойтесь!</p>
          <p>Сказав это, он стал невидим, и тотчас успокоилось море, и всё дальнейшее плавание было благополучно; над мощами же святаго ночью явился свет, от ковчега исходило сильное благоухание, в воздухе же слышалось пение Ангелов. Когда пристали к Халкидону, то решили пробыть здесь пять дней. Жителям города стало известно о мощах святаго Стефана, они устремились к кораблю, принося с собою и недужных; и все больные, находившиеся в городе, получили исцеление, благодаря пришествию первомученика; отгонялись от людей и бесы, которые кричали при этом:</p>
          <p>— Стефан, побиенный камнями от жидов, придя мучит нас жестоко и гонит нас повсюду — на земле и на море.</p>
          <p>Отплыв от Халкидона, корабль благополучно достиг Царьграда. Благочестивая Иулиания пошла к отцу и подробно сообщила ему всё о мощах святаго архидиакона Стефана. Затем они отправились вместе с отцом к царю и Патриарху и им сообщили то же; и все исполнились великой радости. Патриарх с клиром и всем народом пошел на пристань в сретение мощей первомученика. Вынесши ковчег из корабля, поставили его на царскую колесницу и повезли с псалмопениями, хотя внести в дворец царя; так приказал царь. Сколь много совершалось в это время чудес при святых мощах и сказать невозможно; словом, все, какими бы ни были одержимы недугами и болезнями, получили исцеление. Когда тожественное шествие достигло до Константиновых бань, то мулы, везшие царскую колесницу с мощами, остановились; и как ни били их слуги, заставляя идти дальше, они никак не могли сойти с места. Тогда один мул, приобретя, по Божию велению, дар слова, сказал:</p>
          <p>— Зачем понапрасну бьете нас? На этом именно месте святый первомученик Стефан изволяет быть положенным.</p>
          <p>Услышав это, все присутствующие исполнились сильного удивления и ужаса, и прославили Бога. Царь же тотчас повелел на этом месте приступить к постройке церкви каменной; и в скором времени создана была прекрасная церковь во имя святаго первомученика и архидиакона Стефана; в ней и положили его честны́е мощи во славу и хвалу Господа и Спаса нашего Иисуса Христа, со Отцем и Святым Духом славимого вместе, да будет Ему и от нас грешных честь и слава, поклонение и благодарение ныне и присно и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Царским венцем венчася твой верх от страданий, яже претерпел еси по Христе Бозе, мучеников первострадальче Стефане: ты бо иудейское обличивый неистовство, видел еси твоего Спаса одесную Отца. Того убо моли о душах наших.</p>
          <p>Кондак, глас 6:</p>
          <p>Первый сеялся еси на земли небесным делателем, всехвальне Стефане. Первый на земли за Христа кровь излиял еси, блаженне: первый от него победы венцем увязлся еси на Небесех, страдальцев начало, венечниче мучеников первострадальне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
