<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-03T00:00:00">
  <feast id="ls-350-1">
    <title>
      <ru>Память преподобных отец наших Исаакия, Далмата и Фавста</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-03</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Пощением воссиявшыя яко светила, и ереси развратившыя верою, песньми Исаакия восхвалим, и с Далматом Фавста, яко Христовы угодники, Того молящыя о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобных отец наших Исаакия, Далмата и Фавста</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный Далмат жил в царствование Феодосия Великого, служил в войске и пользовался уважением царя. Затем, презрев для Бога всё мирское, он оставил жену и детей; взяв с собою одного только сына Фавста, он пошел к преподобному Исаакию, имевшему обитель близ Константинополя; здесь они были пострижены преподобным Исаакием в иноческий чин, и оба вели богоугодную жизнь, постоянно соблюдая строгий пост. Когда преподобный Исаакий, уже достигший глубокой старости, почувствовал приближение смерти, то созвал братию; преподав ей последнее наставление, он поставил игуменом вместо себя преподобного Далмата, от имени которого и самая обитель получила впоследствии название Далматской. Патриархом Цареградским Аттиком преподобный Далмат был рукоположен во священника. Он проводил жизнь полную воздержания и однажды в Великий Пост в течение сорока дней не вкушал пищи; постом и молитвою преподобный Далмат побеждал бесовскую силу. Он подвизался и против видимых служителей беса — еретиков несториан, хуливших Пречистую Матерь Божию: преподобный Далмат был деятельным помощником святых Отцев Третьего Вселенского Собора, заседавшего при царе Феодосии Младшем в Ефесе, этим преподобный Далмат приобрел себе любовь царя и святых Отцев, которые сделали его архимандритом Далматской обители. Отдав, таким образом, почти всю свою жизнь на служение Богу, преподобный Далмат отошел в глубокой старости в вечность. — Преподобный Фавст, подобно своему отцу, был великим подвижником, он строго соблюдал заветы иноческие и из них особенно пост. Скончав течение здешней земной жизни, он переселился в вечные обители и в бессмертной жизни причтен к лику преподобных Отцев.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Пощением воссиявшыя яко светила, и ереси развратившыя верою, песньми Исаакия восхвалим, и с Далматом Фавста, яко Христовы угодники, Того молящыя о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-350-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного Космы, скопца отшельника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-03</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного Космы, скопца отшельника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В книге Лимонарь передается следующий рассказ пресвитера Викантийского монастыря аввы Василия о преподобном Косме.</p>
          <p>«Во время моего пребывания в Антиохии, — говорил пресвитер, — из Иерусалима пришел к святейшему Патриарху Григорию авва Косма, скопец из лавры Фаранской, это был строгий постник, ревнитель веры, твердый хранитель догматов церковных, отлично знающий Святое Писание. Спустя немного дней после своего прибытия в Антиохию, старец преставился; Патриарх приказал положить его честно́е тело в своем монастыре, где был погребен некоторый епископ. Однажды я пошел ко гробу святаго старца, чтобы поклониться его праху, и здесь увидел нищего, просившего милостыню у входивших в церковь. Заметив меня, он трижды поклонился при гробе и, сотворив иерейскую молитву об упокоении преставившегося, сказал мне:</p>
          <p>— Велик, господин авва, старец, которого вы погребли здесь два месяца назад.</p>
          <p>— Почему ты знаешь? — спросил я.</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Я был двенадцать лет расслабленным, — истину говорю, не лгу, — и через этого старца Господь даровал мне исцеление. Когда я нахожусь в скорби, он приходит и утешает меня, доставляя мне облегчение. Я не скрою от тебя и другого чуда о нем же: с того самого времени, как вы похоронили его, я слышу каждую ночь, как он говорит епископу: «Не прикасайся ко мне и не приближайся, еретик, ты — враг святой Кафолической Церкви».</p>
          <p>Выслушав это, я пошел к Патриарху и передал ему свой разговор с нищим; вместе с тем я просил Патриарха взять тело старца и положить в другом месте. Но святейший Патриарх сказал на это:</p>
          <p>— Верь мне, сын мой, что ничего вредного не может причинить еретик святому Косме: всё рассказанное тобою произошло затем, чтобы от нас не была скрыта ревность по вере и добродетель старца и — чтобы обнаружилось нечестие епископа, и он не почитался бы как православный».</p>
          <p>Этот же пресвитер Василий передает о преподобном Косме и другой рассказ:</p>
          <p>«Я пришел к нему в лавру, и старец рассказал мне о себе, что однажды ему пришла на ум мысль, — что означают слова Господа, обращенные к ученикам: ныне иже имать влагалище, да возмет такожде и мех: а иже не имать, да продаст ризу свою, и купит нож, и ответ Его: довольно есть, когда они сказали: се ножа зде два. Долго размышлял старец над этими изречениями Господа и, не придя ни к какому решению, отправился в полдень в лавру Пирга к авве Феофилу, чтобы попросить у него объяснения. Во время дороги, пролегавшей по пустыне, приближаясь к Каламону, он увидел громадного змея, спускавшегося с Каламонской горы. Змей был так велик, что своею тяжестью оставлял на земле глубокий след, а изгибы тела его образовывали большие дуги, он как раз пересекал путь старца. Уразумев козни диавола, хотевшего заставить преподобного отказаться от своего намерения, старец вооружился молитвою и безбоязненно продолжал свой путь: хранимый силою Божией, он без всякого вреда, точно сквозь ворота, прошел чрез изгибы тела змея. Придя к авве Феодору, он предложил ему свой вопрос и услышал от него такой ответ:</p>
          <p>— Два ножа означают два вида богоугодной жизни, — деятельность, или труд, и созерцание, или погружение ума в богомыслие и молитву. Кто обладает двумя этими добродетелями, тот совершенный человек».</p>
          <p>К своим сообщениям о преподобном Косме пресвитер Василий добавил еще следующее:</p>
          <p>«Во время моего десятилетнего пребывания в лавре Фаранской у преподобного Космы, к которому я пришел в самом начале своей иноческой жизни, он постоянно наставлял меня своими боговдохновенными беседами; однажды, рассуждая со мною о спасении души, он привел одно выражение из слов святаго Афанасия Великого и при этом заметил:</p>
          <p>— Когда или услышишь, или найдешь в книге какое-либо выражение святаго Афанасия, то, если не имеешь хартии, запиши его на твоей одежде».</p>
          <p>Такое уважение имел преподобный Косма к великим Отцам и учителям Церкви: с ними и он, по окончании своей богоугодной жизни здесь на земле, получил часть в вечной жизни по благодати Господа нашего Иисуса Христа, Ему же со Отцем и Святым Духом слава и ныне, и присно.</p>
          <p>В тот же день преставление преподобного Антония Римлянина в Новгороде в 1147 году.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
