<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-09T00:00:00">
  <feast id="ls-356-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго Апостола Матфия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-09</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Светозарное яко солнце, во весь мир изшедшее, вещание твое просвещает языческую церковь благодатию, чудоносче Матфие Апостоле.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго Апостола Матфия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Апостол Матфий, происходивший из колена Иудина, родился в Вифлееме; с раннего детства он начал изучать священные книги и Закон Божий в Иерусалиме под руководством святаго Симеона Богоприимца. От него святый Матфий был наставлен в добродетельной жизни: он проводил богоугодную жизнь, строго следуя по пути, начертанному в Заповедях Божиих. Настало время, когда Господь, по прошествии тридцати лет со дня Своего рождения от Пречистой Девы Марии и по принятии Крещения от Иоанна, явил Себя миру; собрав учеников, Он проповедовал наступление Царствия Божия, совершая в то же время неисчислимые чудеса и знамения. Святый Матфий, внимая учению Христа и видя Его чудотворения, исполнился к Нему любовию: оставив мирские заботы, он вместе с другими учениками и народом последовал за Господом, наслаждаясь лицезрением воплотившегося Бога и неизреченною радостию Его учения. Господь, Которому открыты самые сокровенные движения человеческого сердца, видя рвение и чистоту душевную святаго Матфия, избрал его не только в число Своих учеников, — но и для апостольского служения. Сначала святый Матфий принадлежал к числу семидесяти меньших апостолов, о которых в Евангелии говорится: «Избрал Господь и других семьдесят (учеников), и послал их по два пред лицем Своим»; после же вольных страданий, воскресения и вознесения Господа нашего Иисуса Христа на Небо святый Матфий был причтен к сонму двенадцати Апостолов. По отпадении Иуды от лика двенадцати Апостолов, последний, — так как вместо Иуды никто не был избран, — утратил свою полноту, а с ним и право на именование двенадцати; поэтому верховный из Апостолов, святый Петр, став посреди собрания первых христиан, обратился к верующим со словом о том, что на место отпавшего и погибшего Иуды должны избрать кого-либо из тех, которые находились с Апостолами во всё время, когда пребывал с ними Господь Иисус, чтобы избранный Им сонм двенадцати ближайших Апостолов был цел и неизменен. «И поставили двоих: Иосифа, называемого Варсавою… и Матфия, и помолились, и сказали: Ты, Господи, Сердцеведец всех, покажи из сих двоих одного, которого Ты избрал принять жребий сего служения и апостольства, от которого отпал Иуда… И бросили о них жребий, и выпал жребий Матфию, и он сопричислен к одиннадцати Апостолам» как двенадцатый. Это избрание вскоре было утверждено Господом при ниспослании Духа Святаго в виде огненных языков: ибо Дух Святый опочил как на прочих святых Апостолах, так и на святом Матфие, даруя ему равную благодать с учениками Господа. По сошествии Святаго Духа Апостолы метали жребий, кому из них и в какую страну идти для проповеди евангельской; святому Матфию досталась по жребию Иудея, где он и трудился, обходя города и веси и благовествуя о явлении во Христе Иисусе спасения миру; впрочем, не только среди Иудеев, но и среди язычников проповедовал он Имя Христово. Предание говорит, что святый Матфий обращался с благовестием Христовым и к жителям Эфиопии и претерпел здесь множество различных мучений: его влачили по земле, подвергали побоям, привешивали к столбу, строгая бока железом и поджигая огнем. Но укрепляемый Христом, святый Матфий мужественно и с радостию переносил эти мучения. По некоторым же известиям святый Матфий проповедовал Евангелие и в Македонии, где нечестивые греки, желая испытать силу возвещаемого святым Апостолом учения, схватили его и заставили выпить отраву, лишавшую человека зрения: кто выпивал ее, тот делался слепым. Но святый Матфий, выпив во Имя Христово отраву, не потерпел от нее никакого вреда и даже ослепленных этою отравой, — их было более двухсот пятидесяти человек, — исцелил, возлагая руки и призывая Имя Христово. Диавол, не терпя такого поругания, явился язычникам в виде отрока, повелевая убить Матфия, так как он уничтожает почитание бесов; когда же они хотели схватить святаго Апостола, то принуждены были в течение трех дней безуспешно искать его: святый Матфий, хотя и ходил среди них, был им невидим. Потом святый Апостол явился к искавшим его язычникам и добровольно предал себя в руки их; они, связав его, заключили в темницу, где явились ему бесы, с яростию скрежетавшие на него зубами. Но в следующую ночь ему в великом свете явился Господь; ободрив святаго Матфия и освободив от оков, Он открыл двери темницы и выпустил его на волю. Настал день, и Апостол снова встал среди народа, еще с бо́льшею безбоязненностию проповедуя Имя Христово; когда же некоторые, ожесточившиеся сердцем, не веруя его проповеди и придя в ярость, хотели убить его своими руками, внезапно разверзлась земля и поглотила их; оставшиеся же пришли в ужас, обратились ко Христу и крестились.</p>
          <p>Затем Апостол Христов снова возвратился в жребий свой — в Иудею, и многих от сынов Израилевых он обратил к Господу Иисусу Христу, возвещая им Слово Божие и подтверждая его знамениями и чудесами: Именем Христовым святый Матфий возвращал слепым зрение, глухим слух, умирающим жизнь, восстановлял хромых, очищал прокаженных и изгонял бесов. Называя Моисея святым и побуждая соблюдать Закон, данный ему Богом на скрижалях, святый Матфий в то же время учил веровать во Христа, в знамениях и образах предвозвещенного самим Моисеем, предсказанного пророками, посланного Богом Отцом на спасение миру и воплотившегося от Пречистой и Пренепорочной Девы. При этом все пророчества о Христе святый Матфий истолковывал, как уже сбывшиеся на пришедшем Мессии.</p>
          <p>В это время первосвященником иудейским был Анан, ненавидевший Христа и хуливший Его Имя, — гонитель христиан, повелевший сбросить с кровли церковной святаго Апостола и брата Божия Иакова и тем убивший его. И вот, когда святый Матфий, обходя Галилею, проповедовал Христа, Сына Божия в здешних синагогах, ослепленные неверием и злобою иудеи, исполнившись сильной ярости, схватили Святаго Апостола и привели в Иерусалим к помянутому первосвященнику Анану. Первосвященник, собрав синедрион и призвав на суд святаго Апостола, обратился к утратившему совесть сборищу с такими словами:</p>
          <p>— Вся вселенная и настоящее собрание знают, какую укоризну навлек на себя наш народ, и это — не по нашей вине, но по развращению некоторых, от нас же вышедших и по ненасытному корыстолюбию, — скорее мучительству, — римских правителей; не следовало бы и упоминать об этих вводителях новых ересей, прельстивших столько тысяч народа: вы сами знаете, сколько из них побито римскими воинами; так погибли обольстители и обольщенные, покрывая позором наше племя; таковы родоначальники ересей: Иуда Галилеянин и Февда Волхв. С их погибелью уничтожилась и самая память о них. Но среди всех подобных еретиков восстал ересиарх Иисус Назарянин: Он называл Себя Сыном Божиим и Богом и многих удивлял Своими волшебными знамениями и чудесами, привлекая к Себе сердца и проповедуя отменение Закона, за что и принял суд по Закону, который хулил. И что сказать? Разве мы не знаем, что Закон дан был Моисею Самим Богом, что его соблюдали патриархи и Пророки, которым Бог даровал силу совершать такие чудотворения, каких не мог Иисус: кто не знает Моисея с Богом, как с человеком беседовавшего? кто не знает Илию, взятого в рай на огненной колеснице? кто не слышал, что умерший, выброшенный на мертвые кости Елиссея, ожил? И иные угодники Божии сколько совершили чудес, однако ни один из них не дерзнул на такое дело, как Иисус, — присваивать себе честь Божию и устанавливать новый закон; Пророки, вдохновляемые Святым Духом, говорили исполненные смирения, а Он с гордостию говорил Свои собственные измышления и дошел до такого безумия, что первосвященников и князей подвергал укоризненным порицаниям, а книжников и фарисеев называл лицемерами; сделал ли что подобное кто-либо из Пророков? И по гордости Своей Он обрел соответственный конец, приняв мзду по делам Своим. О, если бы память Его с Ним погибла, и учения Его, с Ним умершего, никто не воскрешал! Особенно же печально, что храм Божий, Святой Град и законы отцев находятся в рабстве у Римлян, и нет ни сострадающего, ни соболезнующего, ни избавляющего; нас без вины влачат по судилищам, а мы терпим; нас обольщают, а мы даем молчаливое согласие; нас грабят, а мы не издаем и звука; и — что всего печальнее, — галилеяне предают нас в руки Римлян, без стыда обвиняя нас и народ наш в убиении Иисуса как неповинного. Лучше пусть погибнут эти немногочисленные галилеяне, чем это святое место и весь народ наш подвергнется истреблению от Римлян; из двух зол, — если нет возможности избежать обоих, — следует избирать меньшее, более терпимое. И этот, сейчас стоящий пред нами ученик Иисусов, достоин смерти; но пусть сначала сам в себе размыслит, — мы не отнимаем времени для размышления, потому что не погибели, а исправления его желаем, — и из двух пусть изберет одно, — или следовать Закону, данному Богом через Моисея, и тем сохранить жизнь, или именоваться христианином и умереть.</p>
          <p>В ответ на это святый Матфий, подняв руки, сказал:</p>
          <p>— Мужи и братья! Я не хочу говорить много о том обвинении, которое вы возлагаете на меня, — для меня имя христианина не преступление, а слава. Ибо Сам Господь говорит чрез Пророка, что в последние дни «назовет рабов Своих новым именем».</p>
          <p>Первосвященник Анан возразил:</p>
          <p>— Разве не преступление считать за ничто святой Закон, не почитать Бога и слушать пустые рассказы о волшебствах?</p>
          <p>— Если послушаете меня, — ответил святый Матфий, — я объясню вам, что проповедуемое нами учение не басни и волшебство, но сама Истина, уже давно засвидетельствованная Законом.</p>
          <p>Когда первосвященник дал свое согласие, святый Матфий открыл свои уста и начал истолковывать ветхозаветные прообразы и пророчества об Иисусе Христе, как Бог дал обетование праотцам Аврааму, Исааку и Иакову из семени из воздвигнуть такого Мужа, чрез Которого благословятся все земные племена, о чем и Давид говорит в словах Псалма: «благословятся в Нем (все племена земные), все народы ублажат Его», — как несгораемая купина прообразовала воплощение Христа от Пречистой Девы, о Которой предсказал Исаия: «се Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил», то есть с нами Бог. Моисей тоже ясно предвозвестил о Христе, говоря: «Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня воздвигнет тебе Господь Бог твой, — Его слушайте». Он же предуказал вольные страдания Спасителя, вознеся на дерево змея, об чем говорил и Исаия: «как овца, веден был Он на заклание» и: «и к злодеям причтен был»; Пророк Иона, вышедший невредимым из чрева китова, был прообразом тридневного воскресения Господня.</p>
          <p>Эти пространные изъяснения ветхозаветных книг, говорящих о Христе Иисусе, привели Анана в гнев, так что он не выдержал и сказал святому Матфию:</p>
          <p>— Так ли ты осмеливаешься посягать на Закон? Разве тебе не известны слова Писания: «если восстанет среди тебя пророк, или сновидец, и представит тебе знамение или чудо, и сбудется то знамение или чудо, о котором он говорил тебе, и скажет при том: «пойдем в след богов иных, которых ты не знаешь, и будем служить им»… И пророка того или сновидца того до́лжно предать смерти?».</p>
          <p>Святый Матфий отвечал:</p>
          <p>— Тот, о Котором я говорю, не только Пророк, но и Господь пророков, Он — Бог, Сын Божий, о чем свидетельствуют истинные чудеса Его; поэтому-то я и верую в Него и надеюсь быть непоколебимым в исповедании Его Пресвятаго Имени.</p>
          <p>— Если тебе дадут время для размышления, покаешься ли ты? — спросил первосвященник.</p>
          <p>— Да не будет, чтобы я отступил от Истины, которую уже обрел, — отвечал святый Апостол. — Я всем сердцем моим верую и открыто исповедую, что отверженный вами и преданный на смерть Иисус Назарянин есть Сын Божий, единосущный и совечный Отцу, а я — раб Его.</p>
          <p>Тогда первосвященник, затыкая уши и скрежеща зубами, закричал:</p>
          <p>— Хулит! хулит! Пусть выслушает Закон!</p>
          <p>Тотчас была открыта книга Закона и было прочтено то место, где написано: «Кто будет злословить Бога своего, тот понесет грех свой, и хулитель имени Господня должен умереть, камнями побьет его всё общество, пусть не щадит его око ваше и тем изымете зло из дел Израиля».</p>
          <p>По прочтении этого места первосвященник сказал Апостолу Христову:</p>
          <p>— Твои слова свидетельствуют против тебя; кровь твоя падет на голову твою.</p>
          <p>После этого первосвященник осудил святаго Матфия на побиение камнями, и Апостола повели на казнь. Когда пришли на место, называемое Вефласкила, то есть дом побитых камнями, святый Матфий сказал к ведшим его иудеям:</p>
          <p>— Лицемеры, справедливо говорил о подобных вам пророк Давид: «толпою устремляются на душу праведника и осуждают кровь неповинную»; то же говорит и Пророк Иезекииль о такого рода людях, что они умерщвляют души, которые не должны умирать.</p>
          <p>После этих слов Апостола Христова два свидетеля, — как требовал того Закон, — положили свои руки на его голову и засвидетельствовали, что он хулил Бога, Закон и Моисея; они же первые бросили камни в святаго Матфия, причем последний просил, чтобы эти первые два камня были погребены с ним — как свидетели его страданий за Христа. Потом и остальные начали бросать каменья, побивая святаго Апостола, и он, подняв руки свои, предал дух свой Господу. Беззаконные же иудеи к мучению присоединили еще издевательство: уже по смерти мученика, они, из угоды Римлянам, отсекли ему мечом по обычаю римскому голову, — точно Апостол Христов был противник кесаря.</p>
          <p>Так, подвизаясь добрым подвигом, святый Апостол Матфий окончил свое течение. Верующие же, взяв тело Апостола, с честию предали его погребению, воссылая славословия Господу нашему Иисусу Христу, Ему же с Отцем и Святым Духом честь и слава, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Светозарное яко солнце, во весь мир изшедшее, вещание твое просвещает языческую церковь благодатию, чудоносче Матфие Апостоле.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-356-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Антония</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-09</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Антония</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Антоний был родом из города Александрии, веровал во Христа и проводил богобоязненную жизнь. Его схватили и привели к начальнику города. На допросе он объявил себя христианином и смело стал проповедовать о Христе как об Истинном Боге. За это он был повешен на дереве, и его стали строгать по телу железными орудиями, но он не отрекся от Христа и сопротивлялся мучителям, терпеливо перенося мучения, вследствие чего и осужден был на сожжение огнем. Стоя на костре, он так поучал предстоящих:</p>
          <p>— Возлюбленные братия мои! Не служите столько телу, но больше душе. Помните, что она дана вам Богом и сродна разумным Божественным Силам, и заботьтесь о том, чтобы принести ее Владыке чистою.</p>
          <p>После кончины святаго мученика тело его было найдено нисколько не поврежденным.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
