<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-10T00:00:00">
  <feast id="ls-357-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Лаврентия архидиакона, Сикста папы и прочих с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Огнем божественным распалив сердце твое, огнь страстей до конца испепелил еси, страдальцев утверждение, богоносе мучениче Лаврентие, и в страданиих вопиял еси верно: ничтоже мя разлучит любве Христовы.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Лаврентия архидиакона, Сикста папы и прочих с ними</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый папа Римский Сикст был схвачен вместе со своим клиром и заключен в народную тюрьму правителем римским Валерианом в то время, когда царь Декий с торжеством возвращался в Рим после победы над Персами. Святый Сикст родился в греческом городе Афинах; сначала он был философом, а потом стал учеником Христовым. Когда он пришел в Рим, то оказался, как человек мудрый и благочестивый, весьма полезным членом церкви Христовой; здесь в течение более или менее продолжительного времени он проходил различные иерархические степени. По убиении за исповедание Христово святаго папы Стефана, на его место, как на верную смерть, был возведен святый Сикст: в то время не было папы, которого бы миновала чаша страданий. Когда святый папа Сикст вместе с клириками и другими христианами находился в темнице, в Риме за Христа мучили двух персидских князей — Авдона и Сенисса: их, как пленников, Декий привел с собою в оковах. После их мученической кончины царь Декий и Валериан приказали привести к ним ночью святаго папу Сикста в храм, известный под именем Теллюды. Когда посланные пришли за папой в темницу, он сказал христианам, разделявшим с ним узы:</p>
          <p>— Братья и присные мои, не бойтесь временных мук, помня те великие мучения, какие для получения венца вечной жизни претерпели до нас святые; Сам Христос пострадал ради нашего спасения, оставляя нам пример для подражания, — не бойтесь пострадать за Христа, чтобы вместе с Ним воцариться.</p>
          <p>Вместе с папою были взяты два диакона, Фелициссим и Агапит; они были поставлены пред Декием и Валерианом.</p>
          <p>— Знаешь ли ты, — обратился Декий к папе, — по какой причине ты взят и представлен пред нами?</p>
          <p>— Мне это очень хорошо известно, — отвечал папа.</p>
          <p>— Если знаешь, — сказал царь, — то поступай так, как поступают другие на твоем месте: этим ты сохранишь жизнь себе и увеличишь число твоих клириков.</p>
          <p>— Действительно, — подтвердил папа, — я постоянно забочусь об увеличении клира.</p>
          <p>— Тогда принеси жертву богам и получишь начальство над всеми жрецами, — предложил царь.</p>
          <p>Святый Сикст возразил на это:</p>
          <p>— Я всегда приношу чистую и непорочную жертву всесильному Богу Отцу, Сыну Его, Господу нашему Иисусу Христу, и Духу Святому.</p>
          <p>— Мы щадим твою старость, — продолжал увещевать папу царь, — пожалей и ты себя самого и клир твой, чтобы избавить его от смерти.</p>
          <p>— До сих пор, — отвечал святый Сикст, — я заботился и сейчас забочусь как о себе, так и о клире моем, чтобы вместе с собою всех исхитить и избавить от вечной смерти.</p>
          <p>— Ведите его, — приказал Декий воинам, — в храм Марса, пусть принесет там жертву; если он не сделает этого, то заключите его в особую темницу, Мамертинову.</p>
          <p>Святаго папу вместе с диаконами привели в храм Марса и стали убеждать принести жертву; он же сказал на это воинам:</p>
          <p>— О ослепленные диаволом и всякого сожаления достойные люди: зачем поклоняетесь немым и глухим идолам, которые не могут оказать помощи ни себе, ни другим? Послушайте меня, дети мои, покайтесь, чем избавите души свои от вечных мук.</p>
          <p>Но они, исполняя приказание царя, отвели папу и диаконов в Мамертинову темницу.</p>
          <p>Святый архидиакон Лаврентий, увидев, что папу ведут в тюрьму, воскликнул, обращаясь к нему:</p>
          <p>— Куда идешь, отец мой, без сына своего? Куда, святый архиерей, спешишь без своего архидиакона? Ты никогда не совершал без моего сослужения бескровной жертвы. Чем же я теперь прогневал твое милосердие? Разве я уже недостоин того, чтобы находиться с тобою вместе? Разве ты не знаешь меня, как всегда покорного тебе служителя? И если я участвовал с тобою в принесении Божественных Таин, то почему не участвую вместе с тобою и в пролитии своей крови за Христа? Возьми же, отец мой, сына своего с собою, не оставляй, учитель, ученика твоего, принеси меня в жертву Богу, как Авраам сына своего Исаака и как верховный Апостол Петр первого архидиакона Стефана, и после того уже, как увидишь меня приявшим мученический венец, сам приступай к нему.</p>
          <p>Святый Сикст отвечал ему:</p>
          <p>— Я не покидаю тебя, сын мой, но сохраняю для больших мучений: тебе предстоят за веру Христову большие подвиги. Я уже стар и поэтому выхожу на более легкую борьбу; тебе же до́лжно обнаружить над мучителем более славную победу и торжество. Не плачь: знай, что, спустя три дня после моей смерти, ты, левит, пойдешь за своим священником; тебе не нужно моего присутствия для твоей поддержки. Илия оставил Елиссея, но не лишил его чудодейственной силы. Иди, воспользуйся этим временем: раздай по собственному усмотрению церковные сокровища нищим и нуждающимся.</p>
          <p>Святый Лаврентий повиновался: взяв все церковные сокровища, не исключая и утвари, он ходил по городу, разыскивая скрывающихся клириков и убогим христиан, и помогал им по мере их нужды. Так он пришел на гору Хелион, где нашел жилище одной вдовы, со дня смерти мужа которой прошло уже тридцать два года; эта вдова, по имени Кириакия, укрывала у себя многих христиан вместе с их пресвитерами и клириками. Святый Лаврентий принес сюда ночью серебро, одежды и другие необходимые предметы и стал умывать ноги как священнослужителям, так и остальным христианам. Вдова же Кириакия, поклонившись ему в ноги, сказала:</p>
          <p>— Умоляю тебя, раб Христов, возложи руки твои на мою голову, которая у меня страшно болит.</p>
          <p>Святый Лаврентий отдал ей полотенце, которым вытирал ноги и возложил на голову ее руки, сотворив крестное знамение, и сказал:</p>
          <p>— Во имя Господа нашего Иисуса Христа будь здрава!</p>
          <p>И тотчас вдова избавилась от своей болезни. В ту же ночь святый Лаврентий пошел в местность города, известную под именем Канарийской, и тут в доме одного христианина, называемого Наркисом, встретил много христиан; он умыл ноги и им, уделив от церковных сокровищ на их нужды. Здесь находился один слепой христианин: он с плачем обратился ко святому:</p>
          <p>— Положи твою руку на мои глаза, чтобы мне видеть твое лицо.</p>
          <p>Святый Лаврентий сказал:</p>
          <p>— Господь наш Иисус Христос, отверзший очи слепому, да просветит тебя!</p>
          <p>С этими словами он сотворил крестное знамение на очах слепого; последний тотчас прозрел и возрадовался, видя лицо святаго Лаврентия. По выходе отсюда святый узнал, что в Непотиановых пещерах скрывается множество христиан; он направился туда, захватив с собою серебра на их нужды. Здесь он нашел до семидесяти трех христиан, считая женщин и мужчин; тут присутствовал и святый пресвитер Иустин; умыв ноги христианам и раздав последние деньги, святый Лаврентий удалился. Услышав, что святаго папу Сикста вместе с двумя диаконами повели на суд в храм Теллюды, святый Лаврентий поспешил туда, желая увидеть, что там будет.</p>
          <p>Когда папа появился на судилище перед Декием и Валерианом, то царь сказал ему:</p>
          <p>— Жалея старость твою, мы желаем тебе добра, — послушай нас и принеси богам жертву.</p>
          <p>— Пожалейте лучше себя, — отвечал святый Сикст, — и не хулите Бога Небесного, раскайтесь в пролитии крови святых, чтобы окончательно не погибнуть.</p>
          <p>От этих слов Декий пришел в сильнейший гнев и сказал Валериану:</p>
          <p>— Если его не уничтожить из числа живущих, то никто не будет повиноваться властям и слушаться их.</p>
          <p>— Предать его смерти! — отвечал Валериан.</p>
          <p>Тогда диаконы воскликнули, обращаясь к мучителям:</p>
          <p>— О, если бы вы, недостойные, послушали увещаний нашего отца, — этим вы избегли бы ожидающих вас вечных мук!</p>
          <p>— Долго ли будут, — сказал Валериан, — они жить и угрожать нам муками?! Ведите их в храм Марса, — пусть принесут жертву; если же они не исполнят этого, то отсеките им головы.</p>
          <p>Храм Марса находился за городской стеной, пред Аппиевыми воротами. Когда святых привели сюда, святый Сикст произнес, глядя на храм:</p>
          <p>— Да сокрушит тебя Христос, Сын Бога Живаго!</p>
          <p>Не успели присутствовавшие при этом христиане сказать «аминь!», как началось землетрясение, часть храма обрушилась и находившийся в нем идол разбился. Святый же Лаврентий воскликнул святому папе:</p>
          <p>— Не оставляй меня, отец мой, я уже раздал порученное мне тобою сокровище!</p>
          <p>Воины, услыхав о сокровище, схватили святаго Лаврентия и не отпускали его, а святаго папу вместе с диаконами предали смерти на пригорке перед храмом, оставив тела их непогребенными. Когда наступила ночь, пришли пресвитеры с диаконами и остальными христианами и взяли честны́е тела: папу положили в гробнице, находившейся в усыпальнице Калликста, а диаконов — в усыпальнице Претекстата. Мученическую кончину за Христа святый папа Сикст и диаконы его Фелициссим и Агапит потерпели в шестой день месяца августа.</p>
          <p>По убиении святаго Сикста воины повели святаго Лаврентия к царю и сказали ему:</p>
          <p>— Мы схватили архидиакона Сикста: он получил от епископа сокровище и где-то спрятал его.</p>
          <p>Услышав о сокровище, царь очень обрадовался и, призвав к себе святаго Лаврентия, сказал ему:</p>
          <p>— Где сокровища церковные, которые ты спрятал?</p>
          <p>Святый Лаврентий ничего не ответил на это.</p>
          <p>Тогда Декий передал его епарху Валериану со словами:</p>
          <p>— Разведай у него о церковных сокровищах и заставь его поклониться богам: если же он не откроет сокровищ и не поклонится богам, то пусть погибнет в мучениях!</p>
          <p>Валериан, взяв святаго Лаврентия, отдал его для заключения в темницу военачальнику Ипполиту, бывшему в то же время и смотрителем тюрьмы. Ипполит затворил святаго Лаврентия в темнице, где уже находились и другие узники; среди них был один грек, по имени Луциллий: он содержался в тюрьме очень долгое время и от постоянного плача сделался слепым.</p>
          <p>— Веруй, — сказал ему святый Лаврентий, — в Сына Божия, Господа нашего Иисуса Христа и крестись: Он возвратит тебе зрение.</p>
          <p>— Я уже давно имею желание креститься во Имя Христово, — отвечал слепой.</p>
          <p>— Веруешь ли от всего сердца? — спросил святый Лаврентий.</p>
          <p>Слепой с плачем отвечал:</p>
          <p>— Я верую в Господа Иисуса Христа, отрицаюсь от суетных идолов и презираю их.</p>
          <p>Ипполит терпеливо выслушивал разговор святаго Лаврентия со слепцом, желая убедиться, — отверзнутся ли действительно очи слепому и как совершится это чудесное событие. Святый же Лаврентий, огласив Луциллия и благословив воду, крестил его; и тотчас отверзлись очи слепого, и он воскликнул громким голосом:</p>
          <p>— Благословен Господь Иисус Христос, вечный Бог, даровавший мне зрение!</p>
          <p>Услышали об этом чуде и другие слепцы и стали приходить к темнице ко святому Лаврентию. А он, возлагая на их глаза руку с крестным знамением и призывая Имя Христово, возвращал им зрение. Всё это возбуждало в Ипполите невольное удивление. Спустя некоторое время, он сказал святому:</p>
          <p>— Покажи мне церковные сокровища.</p>
          <p>— Если ты уверуешь, — отвечал святый Лаврентий, — во всесильного Бога Отца и в Сына Его Господа Иисуса Христа, то тебе откроется сокровище и дастся жизнь вечная.</p>
          <p>— Если на самом деле исполнится то, что ты говоришь, то я исполню всё, что ты велишь, — сказал Ипполит.</p>
          <p>— Послушай меня, — продолжал святый Лаврентий, — и поскорее исполни то, что тебе посоветую: отрекись от глухих и немых идолов и крестись.</p>
          <p>Ипполит согласился и увел святаго Лаврентия из тюрьмы к себе домой. Дав Ипполиту наставления относительно святой веры и огласив его, святый Лаврентий совершил над ним Святое Крещение.</p>
          <p>— Я видел, — сказал Ипполит по Крещении, — безгрешные души в великой радости. (Это и были те именно сокровища, о которых предсказывал ему святый Лаврентий, — что они будут открыты для него: во время Крещения Господь в дивном видении показал ему небесные блаженства).</p>
          <p>— Заклинаю тебя, — обратился потом Ипполит с просьбой ко святому Лаврентию, — Господом Иисусом Христом, — крести весь мой дом.</p>
          <p>И святый Лаврентий крестил в доме Ипполита девятнадцать человек, мужского и женского пола. В это время Ипполиту передали приказание, чтобы он вел святаго Лаврентия к Валериану. Ипполит передал об этом святому Лаврентию, и тот сказал:</p>
          <p>— Пойдем, — как мне, так и тебе готовится мученический венец.</p>
          <p>Когда они оба появились пред Валерианом, последний сказал святому Лаврентию:</p>
          <p>— Оставь свое упорство и покажи нам сокровища, которыми, как говорят, ты владеешь.</p>
          <p>— Дай мне время на два или на три дня, и я открою тебе сокровища, — предложил ему святый Лаврентий.</p>
          <p>— Я вверяю тебе его на три дня, — обратился Валериан к Ипполиту и отпустил святаго Лаврентия. Святый же Лаврентий в эти три дня собрал в дом Ипполита множество нищих, вдовиц и сирот, слепых, хромых и больных. Когда же прошли три дня, он привел всех их к Декию и Валериану, которые находились в Салюстиевой палате:</p>
          <p>— Вот в них, — обратился святый Лаврентий к Декию и Валериану, — которых вы сейчас видите, как в сосудах, заключены вечные сокровища, и кто влагает свое имение в эти сосуды, тот с избытком снова получает его в Царствии Небесном.</p>
          <p>Пристыженные этим поступком святаго Лаврентия, Декий и Валериан весьма разгневались, но уже более не расспрашивали его о сокровищах, а стали принуждать к идолопоклонству.</p>
          <p>— Чего ты строишь козни? — сказал Валериан. — Принеси богам жертву и брось свои волхвования, на которые надеешься.</p>
          <p>— Зачем вы позволяете диаволу научать вас принуждать христиан к поклонению бесам? — спросил святый Лаврентий. — Посудите сами, справедливо ли поклоняться сделанному человеком идолу с живущим в нем бесом, забывая Бога Небесного, Создателя всего видимого и невидимого?</p>
          <p>Придя в ярость, царь приказал, обнаживши святаго, простереть его на земле и бить скорпионами (скорпионом называлось орудие для пыток — тонкая железная палка с острыми зубцами). Святаго мученика били так жестоко, что его кровью обагрилась земля; сам же Декий в это время говорил:</p>
          <p>— Не хули богов, не хули!</p>
          <p>Святый же Лаврентий, перенося удары, отвечал:</p>
          <p>— Я благодарю Бога моего, что Он удостоил меня сделаться участником в тех страданиях, какие претерпели рабы Его — святые мученики; ты же, несчастный, ослеплен безумием и яростью своей.</p>
          <p>Тогда Декий приказал прекратить мучения и поднять с земли святаго Лаврентия; затем он велел принести и поставить перед ним железный одр, доски, оловянные прутья и другие орудия для мучений; указывая на всё это, он говорил:</p>
          <p>— Всё послужит для твоих мучений, если ты не принесешь богам жертвы.</p>
          <p>— Я давно желал, как пиршества, подобных мучений, — отвечал святый Лаврентий, — они для вас мучения, а для нас слава.</p>
          <p>— Если эти мучения, — издевался Декий, — для тебя составляют пиршество и славу, то скажи нам, где скрываются и другие, подобные тебе христиане: их бы привести сюда, — пусть пиршествуют вместе с тобою.</p>
          <p>— Вы, нечестивцы, — отвечал святый Лаврентий, — недостойны того, чтобы видеть тех, имена которых написаны на Небесах.</p>
          <p>После этого царь приказал вести связанного мученика в Тивериев дворец, куда направлялся и сам. Придя сюда, он сел в храме Дия и приказал привести к себе святаго Лаврентия:</p>
          <p>— Скажи нам, — сказал он, — где скрываются нечестивые христиане, чтобы мы имели возможность очистить от них город; сам же ты поклонись богам и не надейся на сокровища, которые утаиваешь.</p>
          <p>— Я не открою тебе рабов Христовых, — отвечал святый, — на сокровища же я не напрасно уповаю: они мне хорошо известны.</p>
          <p>— Не думаешь ли избавиться от мук золотом или серебром? — спросил царь.</p>
          <p>— Я раб Христов, — отвечал мученик, — и на Него возлагаю всю мою надежду; мне известны и те небесные сокровища, которые уготовал мне и всем рабам Своим Христос, Бог мой.</p>
          <p>Разгневанный царь велел быть святаго палицами, обжигая ему бока раскаленными железными досками; во время этих мук святый Лаврентий молился Богу:</p>
          <p>«Господи Иисусе Христе, Боже от Бога, помилуй меня раба Твоего: на меня клеветали, но я не отрекся от Тебя; меня спрашивали, и я исповедал Твое Пресвятое Имя».</p>
          <p>Потом Декий приказал бить мученика оловянными прутьями, и святый Лаврентий воскликнул при этом:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, приими дух мой!</p>
          <p>Тогда с Неба ему раздался Голос:</p>
          <p>— Еще многие страдания тебе предстоит претерпеть!</p>
          <p>Этот голос слышали все. Декий же, придя в неистовство, громко закричал:</p>
          <p>— Мужи римские и народное собрание! Вы слышите голос бесов, утешающих этого волхва и святотатца, который не почитает богов наших, не слушает меня, царя, и не боится мук!</p>
          <p>И затем он приказал опять протянуть святаго Лаврентия и снова бить его скорпионами. Но святый мученик смеялся над муками, посрамляя Декия и молился, говоря:</p>
          <p>«Благословен ты, Господи Боже, Отец Господа нашего Иисуса Христа! Благодарю Тебя за то, что Ты оказываешь нам, недостойным, Свою милость, но даруй мне и благодать Твою, чтобы присутствующие здесь и смотрящие на меня познали, что Ты утешитель рабов Своих».</p>
          <p>Во время этой молитвы один из воинов, присутствовавших при мучениях, по имени Роман, уверовал во Христа и воскликнул громким голосом:</p>
          <p>— Святый Лаврентий, я вижу пресветлого юношу, который стоит около тебя и отирает язвы и всё тело твое; заклинаю тебя Господом Христом, пославшим тебе своего Ангела, не покидай меня!</p>
          <p>Декий сказал Валериану:</p>
          <p>— Мы побеждены этим волхвом!</p>
          <p>И, приказав отвязать мученика от дыбы, он отдал его Ипполиту в тюрьму. А воин Роман принес полный водонос с водою ко святому Лаврентию, упал к его ногам, со слезами умоляя, чтобы он крестил его. Когда он был крещен, неожиданно пришли другие воины, взяли его и отвели к царю; он же, прежде чем даже начали спрашивать, восклицал:</p>
          <p>— Я — христианин!</p>
          <p>Царь тотчас же приказал обезглавить его: тогда Романа отвели за город через Саларийские ворота и отсекли ему голову. Это было в девятый день августа месяца. Тело его вышеупомянутый пресвитер Иустин взял ночью и с честию предал погребению.</p>
          <p>В ту же ночь Декий и Валериан, находясь в Олимпиадских банях, недалеко от дворца Салюстия, приказали приготовить судилище для представления святаго Лаврентия на последнее испытание; вместе с этим они велели приготовить и все орудия для мучений. Узнав об этом, Ипполит начал плакать. Святый же Лаврентий, утешая, говорил ему:</p>
          <p>— Не плачь обо мне, лучше радуйся, так как я иду получить славный мученический венец.</p>
          <p>— Почему я не могу закричать при тебе «я христианин!», чтобы умереть вместе с тобою? — спросил Ипполит.</p>
          <p>— Затаи ныне, — сказал святый Лаврентий, — свое исповедание в сердце: спустя немного времени, я позову тебя, — ты услышишь и придешь ко мне.</p>
          <p>Когда царь вместе с Валерианом сел на судилище, к нему привели святаго мученика Лаврентия.</p>
          <p>— Оставь свое волшебство, — сказал ему Декий, — и открой нам, какого ты рода.</p>
          <p>— Я родился, — отвечал святый, — в Испании, воспитание получил в Риме и с самых пеленок христианин; с детских лет я уже был научен Закону Божию.</p>
          <p>— Это ли ты, — спросил царь, — называешь Законом Божиим, чтобы не почитать богов и не бояться мук?</p>
          <p>— Закон, которому я научен, — отвечал святый, — открыл мне и заставляет почитать Бога моего, Господа Иисуса Христа; укрепляемый Его Именем, я действительно не боюсь мук, которыми ты мне угрожаешь.</p>
          <p>— Принеси жертву богам, — сказал царь, — если же не сделаешь этого, то тебя будут мучить всю ночь.</p>
          <p>Святый Лаврентий сказал на это:</p>
          <p>— Моя ночь не темна, но вся сияет светом.</p>
          <p>Мучитель приказал бить камнем святаго Лаврентия в уста; святый же мученик еще более укреплялся духом, посрамляя царя, и благодарил Бога.</p>
          <p>— Принесите железный одр, — сказал Декий, — пусть возляжет на нем в эту ночь гордый Лаврентий.</p>
          <p>И принесли одр, представлявший собою железную решетку; его поставили пред Декием и Валерианом, а потом положили на него обнаженного святаго мученика, подложив под одр горячие уголья; при этом слуги прижимали сверху святаго Лаврентия железными рогатинам, поджигая его, точно это было съедобное мясо.</p>
          <p>— Принеси жертву богам, — сказал царь.</p>
          <p>— Я себя самого, — отвечал мученик, — принес с сокрушенным духом в жертву моему Богу как благовонное курение.</p>
          <p>В это время слуги еще более разводили огонь, всё сильнее накаливая одр.</p>
          <p>— Знай, несчастный, — обратился мученик к царю, — что эти горячие уголья готовят мне прохладу, а тебе вечные муки: знает Господь мой, что я, оклеветанный за исповедание Его святаго Имени, не отвергся от Него, но спрошенный сказал, что я — христианин, и теперь, находясь на огне, воссылаю Ему свою благодарность.</p>
          <p>— Где тот огонь, которым ты нам угрожал? — спросил Валериан.</p>
          <p>— О безумные и ослепленные! — отвечал святый. — Знайте, что эти уголья, на которых вы меня жжете, душе моей служат прохладою, а вашим душам уготовляют неугасимый огонь.</p>
          <p>Все присутствовавшие удивлялись жестокости царя, который приказал испечь живого человека. Святый же Лаврентий говорил с просветленным лицом:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе, что Ты укрепил меня! — и, подняв глаза на Декия и Валериана, сказал: — Вот, окаянные, вы уже испекли одну сторону тела моего, поворотите его на другую и ешьте испеченное.</p>
          <p>Потом сказал славя Бога:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе, что Ты сподобил меня войти во врата Твои!</p>
          <p>С этими словами он испустил дух. Декий и Валериан, увидав, что мученик скончался, со стыдом ушли, оставив тело на одре. Ипполит же похитил до восхождения солнечного честно́е и многострадальное тело святаго мученика; обвив его плащаницею с ароматами, он дал знать святому пресвитеру Иустину. Последний тотчас пришел к Ипполиту, и оба отнесли тело к вышеупомянутой вдове Кириакии; здесь оно оставалось до вечера, и весь этот день они постились, проливая слезы. Поздним вечером, при многочисленном стечении христиан, со слезами отнесли тело в пещеру, находившуюся на земле, принадлежавшей вдове; совершив здесь всенощное моление, с честию похоронили мученика. Святый пресвитер Иустин совершил Божественную Литургию, и все приобщились Пречистых Таин Тела и Крови Христовых. Святый мученик Лаврентий окончил свою страдальческую жизнь в десятый день августа месяца. Святый же Ипполит потерпел страдания вместе с другими на третий день после святаго Лаврентия, о чем на своем месте будет сказано пространнее. Да будет за всё это слава Богу нашему, во Святой Троице славимому ныне, и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Огнем божественным распалив сердце твое, огнь страстей до конца испепелил еси, страдальцев утверждение, богоносе мучениче Лаврентие, и в страданиих вопиял еси верно: ничтоже мя разлучит любве Христовы.</p>
          <p>В тот же день преставление блаженного Лаврентия Христа ради юродивого Калужского в 1515 году.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
