<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-12T00:00:00">
  <feast id="ls-359-1">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Фотия и Аникиты</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-12</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Фотия и Аникиты</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В Никомидии, городе Вифинской области, нечестивый царь Диоклетиан поднял открытое гонение на христиан; среди города, по его приказанию, были выставлены орудия для мучений: мечи, сечки, рожны, железные когти, сковороды, колеса, котлы и другие бесчеловечные изобретения подобного рода; были приготовлены и звери; всем этим Диоклетиан хотел устрашить призывающих Имя Христово. Во все концы Римского царства он разослал грозные указы, которыми повсюду повелевалось гнать христиан, — мучить и убивать их, при этом на Единородного Сына Божия изрекались многие хулы.</p>
          <p>В это время в Никомидии жил один благородный и знатный комит, по имени Аникита. Исполнившись ревностию по Боге, он явился к царю и безбоязненно исповедал Господа Иисуса Христа, истинного Сына Божия, — святый Аникита красноречиво поведал царю о безначальном рождестве Сына Божия и Его воплощении, по исполнении лет, для нашего спасения; в то же время он порицал заблуждение идолопоклонников, называя богов языческих глухими и бесчувственными; и, наконец, обратился к царю с такими словами:</p>
          <p>— Твои мучения, царь, приготовленные христианам и объявленные им, нисколько нас не устрашают: для нас муки — ничто, и мы никогда не поклонимся бездушным идолам.</p>
          <p>Царь, полный гнева и ярости, не в силах был выслушивать боговдохновенную проповедь святаго Аникиты и приказал тотчас же обрезать ему язык, но он и после этого говорил ясно, славя Христа Бога; затем его били воловьими жилами так жестоко и так долго, что обнажились кости. Но святый Аникита, — точно не он, а кто другой подвергался мучениям, — мужественно переносил страдания и громко проповедовал смотревшему на него народу, что Христос есть единый Истинный Бог. После этого царь велел отдать святаго Аникиту на съедение зверям: был выпущен громадный лев, который, с грозным ревом приблизившись к мученику, неожиданно сделался смирнее ягненка: он ласкался ко святому и пот, выступивший от мучений на его челе и щеках, отер, как губкою, лапою. А святый Аникита громко взывал:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе, что Ты избавил меня от зубов этого зверя! Молю Тебя, Владыко, и в предлежащем мне подвиге простри Свою десницу в помощь рабу Твоему, чтобы я мог победить ярость мучителя и удостоиться от Тебя мученического венца.</p>
          <p>После этой молитвы святаго началось землетрясение, причем капище Геркулеса вместе с его идолом и часть городской стены обвалились, и многие из язычников погибли под их развалинами. Тогда Диоклетиан приказал отсечь мечом главу святаго мученика, но когда воин поднял меч, чтобы исполнить повеление царя, тотчас руки его ослабели, а сам он упал на землю и был недвижим, точно бесчувственный. Видя это, Диоклетиан приказал привязать святаго Аникиту к колесу, находящемуся среди острых железных прутьев, подложить огонь и вращать колесо: он желал, чтобы святый мученик умер разрезаемый на части железом и обжигаемый огнем. Но святый Аникита, привязанный к колесу, так молился:</p>
          <p>«Господи Иисусе Христе, ради предстоящих освободи меня от мучений, чтобы смотрящие на меня, видя твою скорую помощь, могли мужественно стать против мучителя и принять от Тебя мученический венец».</p>
          <p>И тотчас узы святаго Аникиты развязались; колесо остановилось, и огонь погас. Тогда мучитель велел наполнить котел оловом, расплавить последний и бросить туда святаго мученика. Все видели Ангела Господня, который вместе со святым Аникитою входил в котел, и едва только мученик прикоснулся к котлу, олово остыло и сделалось как лед.</p>
          <p>Сродник святаго Аникиты, по имени Фотий, видя его подвиги и силу Христа, сохраняющего раба Своего, отложил всякую боязнь; выйдя из среды народа на самое место казни, он подошел к святому мученику и с любовию обнял его и поцеловал, называя отцом и ходатаем своего спасения; этим поступком Фотий ясно показал, что он готов претерпеть за Христа какие угодно мучения; обратившись затем к царю, Фотий сказал:</p>
          <p>— Постыдись, идолопоклонник! Боги твои — ничто.</p>
          <p>Тогда Диоклетиан с гневом вскричал воинам:</p>
          <p>— Убейте его мечом!</p>
          <p>Но когда один из воинов поднял обнаженный меч, чтобы им ударить мученика, силою Божиею руки его обратились на себя самого, так что, ударив себя по коленам, он упал на землю и умер. После этого святаго Аникиту и Фотия заковали в железные цепи, и обоих вместе бросили в тюрьму. Спустя три дня Диоклетиан призвал их к себе и сказал:</p>
          <p>— Если послушаетесь меня и принесете жертву богам, то я возвеличу вас и обогащу.</p>
          <p>— Честь твоя и богатство твое, — отвечали святые, — пусть останутся с тобою на твою погибель.</p>
          <p>В ярости мучитель приказал сначала повесить их на дыбе и строгать тело железными когтями, опаляя огнем раны, а потом — бить камнями. Но все этим муки святые переносили с радостию и благодарили Бога, так как не чувствовали никакой боли: Господь ради славы Своего Святаго Имени соблюдал их невредимыми. Затем они были привязаны за ноги к диким коням, которые и влачили их. Но и таким мучением Диоклетиан ничего не достиг: Господь опять сохранил их без вреда, — святые мученики, будучи влачимы, точно находясь в колеснице, славили непобедимую силу Господню и укрепляли друг друга; дикие же кони внезапно остановились; ноги святых освободились от привязи, и они встали совершенно здоровыми. Мучитель опять приказал подвергнуть их жестокому биению, поливая раны уксусом, смешанным с солью; потом они опять были ввергнуты в темницу, где провели три года. Затем святые были выведены для новых мучений. По приказанию Диоклетиана три дня разжигали народную каменную баню, в которую потом затворили святых мучеников. Но святые Аникита и Фотий помолились Богу: баня расселась, забил ключ воды, доставлявший им прохладу. Когда сторожа на третий день открыли баню, то увидели, что святые ходят в ней невредимы, воспевая хвалу Богу; об этом было доложено царю. Последний, как бы не веря известию, пошел сам убедиться в его справедливости. Святые, увидев царя, сказали ему:</p>
          <p>— Вот мы, мучитель, во всех муках явились победителями, а ты побежден и посрамлен.</p>
          <p>Царь возвратился домой со стыдом; он приказал взять мучеников и держать в оковах до тех пор, пока придумает, как их погубить. По его приказанию была устроена громадная печь, укрепленная на четырех железных столбах; в ней могло поместиться множество людей. Как некогда Навуходоносор он приказал раскалить эту печь, намереваясь сжечь в ней не только двух святых мучеников, но и всех христиан, каких только найдет. Христиане же, не ожидая когда язычники станут ввергать их в печь, сами вместе с женами и детьми направились к ней, восклицая:</p>
          <p>— Мы — христиане и почитаем Единого Бога!</p>
          <p>Сначала в печь вошли святые мученики Аникита и Фотий, а за ними — и всё множество собравшихся христиан с молитвою и воздетыми к Небу руками направилось в огонь. Из пламени христиане взывали:</p>
          <p>— Благодарим Тебя, Отче и Боже всесильный, что Ты верою в Единородного Твоего Сына и Господа нашего Иисуса Христа собрал нас для мученического венца; молимся Тебе, Милосердый, простри с высоты руки Твои и приими души наши в вечный покой, который Ты уготовал Твоим исповедникам.</p>
          <p>Во время этой молитвы они почили о Господе. Святые же Аникита и Фотий пробыли живыми в печи той в течение трех часов, а затем, помолившись, предали души свои в руки Божии. Когда слуги извлекли железом тела святых Аникиты и Фотия, то увидели, что они настолько не пострадали от огня, что даже волосы были целы. И многие из язычников уверовали во Христа Бога нашего, Ему же слава со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-359-2">
    <title>
      <ru>Память святаго священномученика Александра, епископа Команского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-12</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго священномученика Александра, епископа Команского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В городе Комане, близ Неокесарии, епископом которой в описываемое время был святый Григорий Чудотворец, жил в добровольной бедности один муж, по имени Александр; его богоугодная жизнь была сокрыта от людских взоров и известна одному только Богу. Святый Александр, будучи прекрасно образованным человеком, мог бы приобресть значительные богатства и пользоваться всеобщим уважением, но он избрал ради Бога добровольную нищету. Презирая мир, он ни во что не ставил свои знания и выдавал себя за человека некнижного, невежественного, исполняя слово Апостола: «Если кто из вас думает быть мудрым в веке сем, тот будь безумным, чтоб быть мудрым». Желая кормиться трудами своих рук, блаженный Александр в крайнем смирении избрал для этого едва ли не последний род службы: он начал делать уголья и продавать их, снискивая этим дневное пропитание. Через это святый Александр стал предметом шуток и забавы для детей: от работы лицо и одежда его пропитывались угольной пылью, и когда он в таком виде являлся на рынок, то походил на эфиопа; во всем городе святый Александр был известен как угольщик. Но Господь, живущий на высоких, призирающий на смиренных и возносящий их, благоволил еще во время здешней, земной жизни прославить смиренного раба Своего Александра и даровать в нем Церкви Своей столп и украшение; для это Он удостоил его епископской степени. Умер епископ Команский, и жители города отправили в Неокесарию к святому Григорию Чудотворцу посольство с просьбой, чтобы он пришел к ним и поставил епископа. Святый Григорий вскоре прибыл. Когда на соборе стали избирать мужа, достойного занять святительский престол, начались разногласия: одни избирали лиц благородного происхождения, другие — богатых, третьи — красноречивых, четвертые — почтенных видом и возрастом, и всех этих избранников приводили к святому Григорию Чудотворцу, как людей достойных похвалы и епископства. Святый Григорий Чудотворец не спешил, однако, с избранием и посвящением епископа, ожидая, когда Сам Господь явит достойного. Он обратился к Собору и напомнил ему, как избрал Бог Давида, чтобы последний царствовал над Израилем: когда Иессей привел старшего сына своего Елиава к святому Самуилу, то пророк спросил Господа, что не сей ли предназначается в помазанника Его? Но Господь сказал Самуилу: «Не смотри на вид его и на высоту роста его». И нам до́лжно, — говорил святый Григорий, — избирать пастыря для этого города, не судя по внешности, но следует искать уготованного Богом: ибо человек смотрит на лице, а Бог — на сердце, и мерою достоинства служит не внешний вид а внутренняя настроенность сердечная, известная только Господу. Эти слова святаго Григория некоторым были неприятны, и они с усмешкой говорили между собою: если смотреть не на внешний вид и благородство происхождения, то и Александр-угольщик может быть избран и поставлен епископом. Напоминание об угольщике возбудило смех и в других, присутствовавших на Соборе; святый же Григорий по некотором размышлении сказал: «Не без действия Божия Промысла упоминается этот человек, сделавшийся сейчас предметом посмеяния». И начал спрашивать: «Кто этот Александр, о котором вы вспоминаете? Я хочу видеть его». Святый Александр стоял в это время у здания, где был Собор, и держал мулов, принадлежавших прибывшим на избрание; некоторые вышли и привели святаго Александра на Собор. Когда он встал среди собрания, все начали смотреть на него и смеяться, потому что от угля как он сам, так и бедное рубище его были черны. Во время всеобщего смеха он стоял с почтением пред святителем, углубившись в себя и не обращая внимания на смеявшихся. Святый же Григорий Чудотворец, обладавший даром прозрения, познал обитавшую в блаженном Александре благодать Божию, делавшую его достойной избрания на святительский престол. Встав со своего места, он уединился с святым Александром и стал спрашивать его, заклиная Именем Божиим говорить правду: «кто он»? Святый Александр, хотя и желал скрыть себя, но, не будучи в состоянии сказать неправду пред столь уважаемым святителем и к тому же боясь клятвы, рассказал всё о свое жизни: как он, человек многосведущий, для Бога так смирил себя и облек себя добровольною нищетою. Из беседы с ним святый Григорий убедился, что он отлично знает не только науки, но и Священное Писание. После этого святитель приказал своим приближенным отвести к нему святаго Александра, и там его вымыть, одеть прилично и привести снова на Собор. А сам, снова сев на свое место, вел в это время боговдохновенную беседу. Спустя немного времени, на Собор был введен святый Александр, омытый, в светлой одежде и чрезвычайно благолепный лицем; все, видевшие раньше святаго мужа, узнав его, не могли удержаться от изумления. А святый Григорий начал с ним беседовать, предлагая ему вопросы из Священного Писания. Святый Александр отвечал так благоразумно, что присутствовавшие не могли не признать его за человека ученого и разумного, причем еще более удивлялись: зачем муж таких познаний скрывал свою мудрость, живя среди них, как последний невежда? В то же время они укоряли себя, что столь мудрого человека, смирившего себя ради Бога, осмеивали, почитая за безумного. Тогда все, бывшие на Соборе, с радостию и единогласно избрали святаго Александра в епископа, в исполнение слов Господних, говорящих в Писании: «Человек смотрит на лице, а Господь смотрит на сердце». Святый Григорий, возводя святаго Александра по степеням иерархическим, сначала посвятил его в иереи, а потом в епископа. После посвящения в епископа он велел святому Александру сказать народу назидательное слово. Когда святый говорил поучение, то из уст его благодать Духа Святаго истекала точно река, приводя сердца в умиление; и весь город радовался и славил Бога, имея такого учительного пастыря. Святый Григорий удалился в Неокесарию, а святый Александр пас в Команах стадо Христово, для верующих являя пример словом и жизнию. При этом святителе случилось одному молодому философу из Аттики быть в Команах; слушая поучения святителя народу, он смеялся над простотою его речи, лишенной ораторских украшений; но святый Александр в своих поучениях заботился не о красоте слова, а об его назидательности, и ради простоты слушающих слово его отличалось простотою, будучи в то же время очень душеспасительно. Но вот однажды помянутому аттическому философу было такое видение: пред ним появилась стая очень красивых белых голубей, испускавших сияющий блеск, как говорит Псалмопевец: «Крылья покрыты серебром, а перья — чистым золотом», и при этом был Голос:</p>
          <p>— Это — слова Александра епископа, над которыми ты смеялся.</p>
          <p>Очнувшись от видения, философ устыдился своего поступка и, отправившись к епископу, просил у него прощения.</p>
          <p>Вскоре в царствование Диоклетиана поднялось на христиан гонение, и святый Александр, епископ Команский, был схвачен нечестивыми язычниками; принуждаемый к идолопоклонству, он не отвергся Христа, за что, после мучений, и был ввергнут в огонь, где святый епископ и приял кончину за Христа Бога нашего.</p>
          <p>В тот же день память святых мучеников Памфила и Капитона.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
