<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-13T00:00:00">
  <feast id="ls-360-1">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Ипполита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-13</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Ипполита</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>По мученической кончине святаго архидиакона Лаврентия, блаженный Ипполит, военачальник и блюститель тюремный, с честию предал погребению многострадальные останки мученика, который был сначала для него узником, а потом сделался учителем; домой блаженный Ипполит возвратился лишь на третий день после погребения. Все домашние его, — числом девятнадцать человек обоего пола, — были христиане: они были наставлены в истинах христианской веры и затем крещены святым Лаврентием. Вместе со всеми домочадцами блаженный Ипполит после общей домашней молитвы приобщился Божественных Таин Тела и Крови Христовых, а потом, по принятии духовной пищи, была предложена трапеза для подкрепления тела; но прежде чем приступили к ней, пришли воины и, взяв блаженного Ипполита, повели его к царю Декию. Увидев его, царь засмеялся и сказал:</p>
          <p>— Неужели и ты стал волхвом, потому что ты украл тело Лаврентия?</p>
          <p>— Я не волхв, но христианин, — отвечал блаженный Ипполит.</p>
          <p>Тогда разгневанный царь приказал бить его по устам камнями, а затем — снять с него одежду, составлявшую обычное одеяние христиан.</p>
          <p>— Ты не обнажил меня, но облекаешь в более ценную одежду, — сказал на это блаженный Ипполит.</p>
          <p>— Разве ты более уже не чтишь богов, если так безумствуешь и не стыдишься своей наготы? — спросил царь.</p>
          <p>— Я мудр и не наг, — возразил блаженный Ипполит, — ибо облекся во Христа; я тогда был безумен, когда подобно тебе служил бесам, и тогда был наг, когда не имел благодати Христовой, а теперь я — христианин.</p>
          <p>— Принеси жертву богам, — предложил царь, — чтобы тебе, подобно Лаврентию, не погибнуть от мук.</p>
          <p>— О, если бы я удостоился участи святаго Лаврентия, имя которого ты, окаянный, своими скверными устами и произносить-то не должен! — воскликнул блаженный Ипполит.</p>
          <p>Царь велел протянуть его на земле и бить без жалости палками; святый же мученик в это время громко взывал:</p>
          <p>— Я — христианин!</p>
          <p>Тогда мучитель приказал прекратить побои, поднять блаженного Ипполита с земли и одеть в обычную воинскую одежду, при этом он сказал, обращаясь к святому мученику:</p>
          <p>— Вспомни о своем воинском сане и будь по-прежнему нам другом, по-прежнему вместе с нами принося жертвы.</p>
          <p>— Я — воин Христа, моего Спасителя и за Него желаю умереть, — отвечал блаженный.</p>
          <p>Декий после этого сказал епарху Валериану:</p>
          <p>— Возьми всё имение его, а его самого замучь до смерти.</p>
          <p>В тот же день посланные Валериана разграбили имение блаженного Ипполита; узнав, что в доме Ипполита найдены верующие во Христа, Валериан велел их привести к себе: среди приведенных находилась и кормилица Ипполита, по имени Конкордия. Взглянув на них, Валериан сказал:</p>
          <p>— Пожалейте свою жизнь, чтобы не погибнуть вместе со своим господином Ипполитом.</p>
          <p>— Мы желаем лучше, — отвечала Конкордия, — с честью умереть за веру Христову вместе с нашим господином, чем, утратив ее, жить среди вас, нечестивцев.</p>
          <p>— Порода рабов не иначе, как только ранами может быть исправлена, — сказал Валериан и приказал быть Конкордию оловянными прутьями; во время побоев святая мученица предала дух свой Господу. Здесь находился под караулом воинов и блаженный Ипполит: увидав мученическую кончину своей кормилицы, он с радостию воскликнул:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи, что питавшую меня предпослал в Твое царствие к святым Твоим!</p>
          <p>Епарх сказал:</p>
          <p>— Ты всё еще надеешься на волшебную хитрость, — не почитаешь богов и не повинуешься повелению царя?</p>
          <p>И, разгневавшись, Валериан приказал всех вместе с Ипполитом вывести через Тивуртинские ворота за город и там предать смерти. Святый Ипполит ободрял их во время пути:</p>
          <p>— Не бойтесь, — и я, и вы имеем над собою одного Владыку.</p>
          <p>Когда пришли на место казни, то все были усечены воинами на глазах блаженного Ипполита. Всех приявших эту мученическую кончину, — разного пола и возраста, — было восемнадцать человек, не считая святую Конкордию, убитую в городе. Самого же святаго Ипполита, по приказанию епарха, привязали к диким коням и влачили по каменистым местам до тех пор, пока он не отошел ко Господу. Святый мученик Ипполит вместе с домочадцами своими пострадал за Христа в тринадцатый день августа месяца и в третий день по мученической кончине святаго Лаврентия.</p>
          <p>При наступлении ночи к месту казни пришел с верующими святый Иустин пресвитер и, собрав тела святых мучеников, предал их там же погребению. Тела же святой Конкордии, не смотря на самые тщательные поиски в городе, никак не могли найти; это так сильно опечалило святаго Иустина, что он заплакал. Честно́е же тело святой Конкордии было, по приказанию мучителя, брошено в нечистое место. Один христианин, по имени Ириней, узнал об этом от одного воина, уже спустя три недели со дня смерти блаженного Ипполита. Взяв с собою другого христианина — Авундия, он извлек ночью тело святой мученицы, нисколько не пострадавшее от нечистот, и принес его к пресвитеру Иустину. Пресвитер был очень рад и похоронил честны́е останки рядом с телом святаго Ипполита и прочими мучениками. Наутро это стало известно Валериану; он приказал схватить Иринея и Авундия и, бросив туда, откуда они извлекли тело святой Конкордии, потопить их живыми в нечистотах. И оба святые умерли там в двадцать шестой день августа месяца. Святый Иулиан извлек тела их ночью и предал погребению при мощах святаго Лаврентия, славя Христа Бога, славимого со Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.</p>
          <p>В тот же день перенесение честны́х мощей преподобного отца нашего Максима исповедника, воспоминаемого в 21 день января.</p>
          <p>В тот же день обретение мощей блаженного Максима Московского, Христа ради юродивого.</p>
          <p>В тот же день преставление (в 1783 г.) и открытие (в 1861 г.) мощей святаго отца нашего Тихона, епископа Воронежского, Задонского чудотворца.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
