<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-16T00:00:00">
  <feast id="ls-363-1">
    <title>
      <ru>Перенесение из Едессы в Константинополь Нерукотворенного образа Господа нашего Иисуса Христа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-16</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Пречистому Твоему образу покланяемся Благий, просяще прощения прегрешений наших Христе Боже: волею бо благоволил еси плотию взыти на крест, да избавиши, яже создал еси, от работы вражия. Тем благодарственно вопием Ти: радости исполнил еси вся Спасе наш, пришедый спасти мир.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Неизреченнаго и божественнаго Твоего к человеком смотрения, неописанное Слово Отчее, и образ неписанный и богописанный победителен ведуще неложнаго Твоего воплощения, почитаем того лобызающе.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Перенесение из Едессы в Константинополь Нерукотворенного образа Господа нашего Иисуса Христа</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Во дни явления Господа нашего Иисуса Христа на земле, когда, живя с человеками, Он с проповедию о Царствии Божием проходил грады и веси Иудеи и окрестных стран, исцеляя всяк недуг и всяку язю в людех, в Едессе, городе сирийском по ту сторону реки Евфрата, жил князь Авгарь. Он страдал неисцельной болезнью, — проказою: снаружи его покрывали синеватые язвы; внутри он чувствовал ломоту костей и расслабление всего тела. До Авгаря достиг слух о Господе Иисусе Христе и о великих чудесах, совершаемых Им, — как словом Своим Он врачует проказу, расслабление и всякую болезнь; и сильно желал Авгарь увидеть своими глазами Творца таких чудес, надеясь и сам получить от Него исцеление. А так как князь не имел возможности сам идти в Иудею, то послал просьбу Господу Иисусу, умоляя Его придти к Нему в Едессу. Не имея же уверенности, что просьба будет исполнена, Авгарь отправил в Палестину искусного живописца Ананию, поручив ему изобразить на иконе лице Господа; князь желал иметь хотя ту отраду в своей болезни, что будет видеть изображение лица Христа Иисуса; столь велика была у него любовь ко Христу, внушенная верою по слуху. Послание Авгаря Господу Иисусу состояло в следующем:</p>
          <p>«Князь Едесский Авгарь Иисусу, благому Спасителю в странах иерусалимских явившемуся во плоти, радоваться.</p>
          <p>До меня достиг слух о Тебе и Твоих преславных чудотворениях, как без врачевства и лекарств Ты исцеляешь болезни, — слепым даешь прозрение, хромым хождение, отгоняешь от людей нечистых духов, очищаешь прокаженных, расслабленных, в течение многих лет лежащих на одре, врачуешь словом и воскрешаешь мертвых: слыша о Тебе, что Ты совершаешь столь дивные чудеса, я относительно Тебя пришел к такого рода двум заключениям: Ты или Бог, сошедший с Неба, или Сын Божий. Посему я и обращаюсь к Тебе с таким смиренным молением, да потрудишься придти ко мне и исцелить неизлечимую болезнь мою, от которой я страдаю уже много лет. Дошло до меня также, что Иудеи ненавидят Тебя и хотят причинить Тебе зло. Я же имею город, хотя и небольшой, но красивый и изобилующий всем; итак, приходи ко мне и живи со мною в моем городе, в котором для нас обоих найдется всё потребное».</p>
          <p>С этим посланием Авгаря живописец Анания достиг Иерусалима. Он увидел Господа Иисуса учащего на равнине среди множества людей, но не мог приблизиться к Нему по причине тесноты, производимой скученностью народа. Ожидая времени, когда разойдется народ, Анания вступил на один камень, немного возвышавшийся над землею; отсюда он внимательно всматривался в лице Спасителя, намереваясь изобразить его; и не мог Анания сделать этого, ибо Всевидец, не благоволивший к намерению живописца, изменял лице Свое божественною, непостижимою, недоступною для изображения руки человеческой, славою и благодатию. Долго трудился Анания, но ничего не достиг. Господь же повелел Апостолу Фоме идти и привести мужа, который, стоя на камне, изображает его лице. Когда его подвели и он еще ничего не начал говорить, Господь подозвал его к себе по имени и, указывая на его занятие, назвал его по имени живописцем Ананиею и открыл причину его пришествия, говоря:</p>
          <p>— Где письмо князя твоего Авгаря, которое ты принес ко мне из Едессы?</p>
          <p>Анания, в удивлении и ужасе от Господней прозорливости, тотчас вынул послание князя и с трепетом отдал его в руки Спасителя. Господь, прочтя послание, написал Авгарю следующее:</p>
          <p>«Блажен ты, Авгарь, не видевший Меня и уверовавший в Меня, ибо о Мне написано, что видящие Меня не имут веры, не видящие же Меня уверуют в Меня и наследуют жизнь вечную. Ты пишешь ко Мне, чтобы Я пришел к тебе, но Мне подобает совершить то, ради чего Я послан, и, по совершении, возвратиться к Пославшему Меня Отцу. И когда Я буду вознесен к Нему, тогда пошлю к тебе одного из учеников Моих, который, совершенно исцелив тебя от твоей болезни, подаст тебе и находящимся с тобою жизнь вечную (через Крещение)».</p>
          <p>Написав такое послание Авгарю, Господь Иисус Христос запечатал его печатью, на которой находилось еврейским письмом такое начертание: Божие видение, Божественное чудо. Затем Господь, исполняя желание Авгаря и художника, приказал принести воду и, умыв пресвятое лице Свое, отер его поданным Ему четвероконечным убрусом. И о, чудо! Простая вода обратилась в краску, и на убрусе отпечаталось пресвятое подобие Божественного лица. Отдавая это изображение Анании вместе с письмом, Господь сказал:</p>
          <p>— Неси, отдай пославшему тебя. (Это были последние дни жития Господа на земле пред Его страданиями).</p>
          <p>И возвратился Анания в Едессу к князю своему и отдал ему нерукотворенное изображение на убрусе лица Христова и письмо. Взяв их, Авгарь исполнился радости и облобызал с любовию; поклонившись образу Христову, он тотчас получил облегчение в болезни, так что только малая часть проказы оставалась на лице его до того времени, когда должен был придти к нему посланный Господом ученик.</p>
          <p>По вольном же страдании, воскресении и вознесении на Небо Господа, в Едессу пришел, по Божественной благодати, святый Фаддей, один из семидесяти апостолов: достаточно наставив Авгаря святой вере в Христа, святый Фаддей крестил князя; и когда Авгарь, войдя во святую купель, крестился, тотчас уничтожилась оставшаяся часть проказы, и он вышел из купели совершенно чистым, здравым телом и душею. Вместе с Авгарем крестился весь дом его и весь город, и славилось в Едессе Имя Господа нашего Иисуса Христа, Единого Истинного Бога. Был же на воротах Едессы стоявший здесь исстари идол какого-то языческого божества, которому всякий, входивший в город, обязан был воздать поклонение. Этого идола Авгарь свергнул с его места и уничтожил; потом он устроил над воротами в каменной стене круглое углубление, в которое не мог попадать дождь; наложив убрус нерукотворенного образа Христова на доску негниющего дерева, Авгарь обложил и украсил его золотом с драгоценными камнями и поставил в стене над вратами; кроме того, он сделал еще такую надпись золотыми буквами: «Христе Боже! Всякий уповающий на Тебя не постыдится».</p>
          <p>И повелел Авгарь всем входящим в город и исходящим из него поклоняться божественному образу Христову; он издал закон, повелевавший непременно воздавать таковую честь Господню изображению; это благочестное повеление Авгаря, огражденное законом, соблюдалось в течение многих лет: как во дни жизни его и его сына, по нем княжествовавшего в Едессе, так и при его внуке. Затем, при одном из правнуков Авгаря, приявших княжение в Едессе, возобновилось в городе древнее языческое нечестие: этот князь, развратившись, отступил от Христа и уклонился в идолопоклонство. Увидев на городских вратах образ Спасителя, почитаемый всеми входящими и исходящими, князь, как враг Христа, вознегодовал; он захотел сбросить со стены божественное изображение, поставив на его место идола. Узнав об этом, по особому извещению от Господа, епископ Едессы пришел ночью с клириками к вратам города и, поднявшись по лестнице, поставил пред святым образом Христовым зажженную лампаду с деревянным маслом; потом епископ заложил святый образ глиняною доскою, а затем кирпичами и покрыл заделанное таким образом место мелом и сравнял со стеною, — так ему было повелено божественным явлением. Когда нерукотворенный образ Христов стал невидим, нечестивый князь оставил свое намерение. И, по многом времени, в памяти людей уничтожилось воспоминание о святом образе, забыто было и место его заграждения; никто не знал о нем до дня его чудесного явления после очень многих лет, совершившегося следующим образом.</p>
          <p>Во дни благочестивого царя Иустиниана царь Персидский Хозрой с большим войском подошел к Едессе, окружил ее и начал упорную и продолжительную осаду. Когда же граждане, находясь в изнеможении от недоумения и великого страха, со слезами молились Богу, в одну ночь епископу Едессы Евлавию явилась некая пресветлая, блистающая великою славою невеста; показывая перстом на городские ворота и место в стене, она сказала:</p>
          <p>— Вверху этих врат сокрыт божественный нерукотворенный образ Спаса Христа; хорошо сделаешь, когда вынешь его из заграждения.</p>
          <p>Епископ с поспешностью пошел ко вратам и, поднявшись к месту, указанному в стене, нашел всё так, как было сказано ему в откровении; узнав заграждение, он раскопал его и отнял доску; и нашел пречистый и пресвятый образ Христов цел и невредим, лампаду, несмотря на то, что прошло уже столько лет, не угасшей и полной елея; а на самой доске, которою заложен был образ, отобразилось нерукотворенно другое такое же подобие Лица Христова. Епископ взял убрус с изображением Спаса и показал гражданам; и была для всех великая радость, и все исполнились мужества, уповая на Господа. Епископ, совершая усердное моление, понес образ по стенам города, являя Лице Спасителя персидским воинам, осаждавшим город, и тотчас всё персидское войско, гонимое божественною силою, обратилось в бегство. Так Едесса милосердием Христа Бога нашего и явлением Его нерукотворенного пресвятаго образа была избавлена от своих врагов.</p>
          <p>Затем, также по прошествии многих лет, когда в Греции был царем Роман Багрянородный, прозывавшийся еще Ликапенис, разделявший власть с Константином, сыном Льва Премудрого и своим зятем, святой убрус с нерукотворенным изображением божественного Лица Христова перенесен был из Едессы, захваченной Сарацинами, в Константинополь: в те времена уже вся Сирия, в которой и находится Едесса, была под властью Сарацин. Перенесение это совершилось таким образом: царь Греческий Роман, желая иметь в Царьграде бесценное сокровище (нерукотворенный образ Спаса), много раз посылал к эмиру Сарацинскому просьбу отдать ему нерукотворенный образ Христов. Эмир же, упрашиваемый едесскими христианами, не хотел отдать образа, и возникла война: царь Роман послал в Едессу свое войско и стеснил город, опустошая окрестности. Тогда едессяне послали к царю греческому просьбу о прекращении войны; царь же просил у них образ Христов. Эмир же Сарацинский, под властью коего была Едесса, не хотел отдать даром; царь же христианский, движимый великим желанием иметь у себя нерукотворенный образ Христов, дал эмиру двенадцать тысяч сребреников и возвратил из плена греческого двести знатных Сарацин, к этому он присоединил еще свое царское за золотой печатью писание, обещая никогда не поднимать войны ни на Едессу, ни на ее окрестные города. Получив через это желаемое, царь принял нерукотворенный образ Христов и с ним вместе и то послание, которое, как замечено выше, Господь наш Иисус Христос написал Авгарю, князю едесскому; руками архиереев и прочих честны́х мужей духовного чина святый образ был перенесен в Царьград. По пути и в самом Царьграде от честна́го образа совершались многие чудеса: исцелялись всякие недуги: слепые — прозревали, глухие — слышали, хромые — ходили и бесы изгонялись. Один же бесноватый восклицал:</p>
          <p>— Восприими, Константинополь, твою славу и веселие, а ты, Порфирородный, честь твоего царства.</p>
          <p>Так взывая, человек этот исцелился от беснования.</p>
          <p>Празднование перенесения нерукотворенного образа Христова установлено в 16 день августа месяца, когда именно Его приял с великою честью и торжеством царствующий город и поставил в церкви Пресвятой Богородицы Фарросской на защищение граду и во славу Христа Бога нашего, со Отцем и Святым Духом славимого ныне, и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 2:</p>
          <p>Пречистому Твоему образу покланяемся Благий, просяще прощения прегрешений наших Христе Боже: волею бо благоволил еси плотию взыти на крест, да избавиши, яже создал еси, от работы вражия. Тем благодарственно вопием Ти: радости исполнил еси вся Спасе наш, пришедый спасти мир.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Неизреченнаго и божественнаго Твоего к человеком смотрения, неописанное Слово Отчее, и образ неписанный и богописанный победителен ведуще неложнаго Твоего воплощения, почитаем того лобызающе.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-363-2">
    <title>
      <ru>Слово преподобного Иоанна Дамаскина о поклонении святым иконам</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-16</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Слово преподобного Иоанна Дамаскина о поклонении святым иконам</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Так как некоторые порицают нас за то, что мы поклоняемся и почитаем образ Спасителя нашего и образ Матери Божией, а также и образа́ (иконы) прочих святых рабов Христовых, то пусть знают таковые, что первоначально Бог сотворил человека по образу Своему. Ради чего мы покланяемся друг другу (приветствуем друг друга), как не по той причине, что все мы созданы по образу Божию? Богоносный и святый великий отец Церкви Василий Великий говорит, что честь, воздаваемая образу, восходит к первообразному. Первообразное же есть то, коего подобие начертывается и от коего дается изображение на иконе. И по какой причине люди Моисеевы покланялись скинии вещей небесных, стоя вокруг нее, между тем как скиния являла собою подобия многих изображений, ибо Бог сказал Моисею: виждь, сотвориши все по образу показанному тебе на горе. Также и херувимы, осенявшие алтарь, не были ли делом рук человеческих; точно так же и преславная иерусалимская церковь была построена разве не искусством руки человеческой? Святое Писание осуждает лишь тех, кто покланяется идолам и кто приносит жертвы демонам. И еллины, и иудеи приносили жертвы: но первые приносили жертвы бесам, вторые же — Богу. Жертвы еллинов были отвержены и прокляты, жертвы же иудеев были благоприятны Господу. Вот принес жертву Ной, и обоня Бог воню благоухания, ибо эта жертва была принесена от чистого и благожелательного сердца; но еллинские идолы, как мерзкие и богоненавистные, были запрещены и прокляты, так как были кумирами демонов.</p>
          <p>Кроме сего, кто может изобразить Лице Бога невидимого, бесплотного, неописуемого, не поддающееся изображению? Безумным безбожием было бы желание изобразить Божество так, как оно существует Само в Себе. По этой причине в Ветхом Завете иконы не были в употреблении. Но потом, когда благосердый Бог, по Своей милости, устрояя наше спасение, явился в образе истинного человека, а не в подобии только лица человеческого, как некогда являлся Аврааму и Пророкам, но явил Себя истинным человеком, ходя по земли, живя с людьми, творя чудеса, пострадав, распявшись на кресте, быв погребен, потом воскрес и вознесся на Небеса — тогда всё то, что было в действительности, всё то, что видели люди, но то, чего не видели мы, не жившие в то время, — всё сие тогда и записано было в наше назидание и напоминание, дабы мы, не видя то, как бы слышали то, и, уверовав, получили блаженство (вечное). А так как не всем дано знать писания, не всем дан дар чтения книг, то святые отцы единогласно рассудили изобразить всё сие на иконах для быстрейшего воспоминания, как славные победоносные знамения. Ибо часто по нерадению нашему мы забываем о страдании Господнем; посмотрев же на изображение Христова распятия, мы тотчас воспоминаем Его спасительные страдания и, припав, поклоняемся — не вещи, но Тому, Коего изображение мы видим перед собою; ибо мы покланяемся не тому материалу, из которого составлено Евангелие, но написанному в нем слову Божию; точно так же мы покланяемся не тому материалу, из которого сделан крест, но изображаемому крестом Распятию Христову. Крест ничем не отличался бы от материала, из коего он составлен, если бы не изображал собою Распятия Христова. То же самое следует сказать и о иконе Пресвятой Богородицы, ибо та честь, которую мы воздаем Богоматери, восходит к Воплотившемуся от Нея. Точно так же и мужественные подвиги святых угодников Божиих, изображаемые на иконах, возбуждают нас к мужеству, ревности и подражанию их добродетелям и к прославлению Богу и, как мы сказали, та честь, которую мы воздаем благохвальным подвижникам, изображенным на иконах, есть свидетельство нашего усердия пред общим всех нас Господом и, кроме того, та честь восходит к Истинному Первообразу.</p>
          <p>То, что мы сказали, не записано в Священном Писании, как не записано там и о поклонении на восток, почитании креста и многом другом, тому подобном. В Истории же записано, как Авгарь, царь эдесский, послал живописца своего, дабы он написал образ Господа, но тот (живописец), не мог исполнить приказанное ему, по причине дивного света, исходившего от лица Христова. Тогда Сам Господь приложил полотенце к божественному и животворному лицу Своему и изобразил на полотенце Свое подобие, которое и послал к Авгарю, дабы исполнить его желание. А что святые Апостолы многое передали нам без писаний, об этом свидетельствует Апостол язычников святый Павел, говоря так: темже убо братие, стойте и держите предания, имже научистеся или словом или посланием нашим. И в другом месте: хвалю вы, братие, яко вся моя помните, и якоже предах вам, предания держите.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
