<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-17T00:00:00">
  <feast id="ls-364-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Патрокла</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-17</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Патрокла</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Аврелиана на христиан было поднято жестокое гонение в Галлии, а также и в других местностях. В это время в городе Трикассине проживал честны́й муж, по имени Патрокл. Обитал он на окраине города в доставшемся ему после смерти родителей доме; он был богат и имел много имущества. Этот муж служил Богу днем и ночью, ибо возлюбил святый Закон Его и проводил строго христианскую благочестивую жизнь; будучи хорошо обучен наукам, он со усердием читал всегда Священное Писание и ежечасно преклонял колена свои на молитву. Пищу принимал он только один раз в день, в двенадцатый час, совершив предварительно вкушения пищи славословия и молитвы ко Господу; и богатства, которые имел он, раздавал нуждающимся, вдовам и сиротам, и в особенности — нуждающимся христианам, служившим Господу от всего сердца своего. Милосердие его было столь велико, что нищие принимали его за раздаятеля сокровищ небесных, ибо он не собирал себе сокровищ на земле, но на Небесах и удалялся от всех удовольствий мирских, помышляя лишь о снискании Царства Небесного. Сей святый муж, проводивший жизнь свою в страхе Божием, в посте и молитве и во всяком Богоугождении, получил от Господа власть повелевать бесами; ему дарована была также благодать исцеления, так что он изгонял нечистых духов силою Христовою и исцелял различные болезни, случавшиеся с людьми. В это время нечестивый царь Аврелиан, жестокий гонитель христиан, прибыл из города Сенонийска в город Трикассин; услышав о святом Патрокле, Аврелиан приказал взять его и привести к себе. Увидав Патрокла, он сказал ему:</p>
          <p>— Я слышал о твоем безумии; ты принял суетную веру и поклоняешься Тому, Кто был поруган людьми.</p>
          <p>Но святый ничего не отвечал на эти безумные слова.</p>
          <p>Тогда Аврелиан спросил его:</p>
          <p>— Какое имя ты носишь?</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Мое имя — Патрокл.</p>
          <p>Аврелиан снова спросил:</p>
          <p>— Какую веру содержишь ты и какому богу поклоняешься?</p>
          <p>Святый Патрокл отвечал:</p>
          <p>— Я поклоняюсь Богу Живому и Истинному, обитающему на Небесах и призирающему на смиренных; я поклоняюсь Тому Богу, Который знает всё, прежде нежели что-либо совершилось.</p>
          <p>Аврелиан сказал:</p>
          <p>— Оставь безумие свое и поклонись нашим богам; ты будешь награжден за это нами честью и богатством и имя твое будет прославлено.</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Я не знаю иного Бога, кроме Того Истинного, Который сотворил небо, землю, море и всё, видимое и невидимое.</p>
          <p>Аврелиан сказал на это:</p>
          <p>— Докажи нам, истинно ли то, что ты говоришь?</p>
          <p>Патрокл отвечал:</p>
          <p>— Поистине справедливо всё то, что я говорю; но так как вы все погибаете во лжи, то не хотите уверовать истине, ибо ложь всегда ненавидит истину.</p>
          <p>Аврелиан сказал:</p>
          <p>— Я тебя предам огню, если ты не принесешь жертвы богам.</p>
          <p>Святый же отвечал:</p>
          <p>— Вот, я приношу жертву хвалы, да и самого себя приношу в жертву Богу моему, Который благоволил призвать меня к мученическому подвигу за Святое Имя Свое.</p>
          <p>Тогда царь Аврелиан преисполнился гнева и приказал возложить на ноги мученика железные оковы, разожженные на огне; приказал также связать святому руки назади железными веригами, разожженными на огне; потом велел бросить святаго в темницу и держать там до тех пор, пока он не измыслит способа погубить святаго.</p>
          <p>Находясь в оковах, святый молился Богу, говоря так:</p>
          <p>— Буди милость Твоя, Господи, да утешит мя по словеси Твоему раба Твоего.</p>
          <p>И еще:</p>
          <p>— Возрадуюся и возвеселюся о милости Твоей, яко призрел еси на смирение мое.</p>
          <p>Спустя три дня царь Аврелиан воссел на публичном судилище своем и приказал вывести мученика из темницы и представить ему на суд. Когда святый был приведен, царь сказал ему:</p>
          <p>— Хулитель, иди, спаси скорее себя самого от смерти и принеси жертву богам.</p>
          <p>Мученик отвечал:</p>
          <p>— Господь наш спас от смерти вечной души рабов Своих; Он не оставит всех, уповающих на Него; если же ты желаешь получить что-либо из моих богатств, то я охотно их дам тебе, ибо вижу, что ты нищ.</p>
          <p>Аврелиан сказал на это:</p>
          <p>— Как осмеливаешься ты называть меня, императора, нищим, когда я имею бесчисленные сокровища?</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Ты имеешь богатства земные, скоропреходящие; но ты нищ, ибо ты не имеешь самого себя, так как ты не стяжал в сердце своем святой веры в Господа нашего Иисуса Христа; посему ты будешь осужден Судиею праведным — Богом, на мучения вместе с отцом твоим — диаволом.</p>
          <p>Аврелиан сказал:</p>
          <p>— Ты жестоко оскорбляешь меня, и потому я не могу быть милостивым к тебе.</p>
          <p>Мученик сказал:</p>
          <p>— Для меня милостив Бог мой, Которому я служу с юных лет. Но горе тебе, когда ты будешь отведен на то место, где пребывает в мучениях диавол, коему ты ныне служишь; там увидишь ты вечные муки, уготованные тебе.</p>
          <p>Император сказал на это:</p>
          <p>— Я не понимаю того, что ты говоришь; понимаю только то, что ты в моих руках и нет никого, кто бы мог спасти тебя от рук моих.</p>
          <p>Святый сказал:</p>
          <p>— В твоей власти находится лишь тело мое; души же моей ты коснуться не можешь, ибо никто не имеет власти над ней, кроме Единого Бога, создавшего ее, Который и сказал нам, рабам Своим: «не убойтеся от убивающих тело, души же не могущих убити: убойтеся же паче Могущего и душу и тело погубити в геенне огненной».</p>
          <p>Царь Аврелиан сказал на это:</p>
          <p>— А разве наши боги не имеют такой же точно власти? Ведь они для нас истинны, ибо они всегда дают ответы о всём, о чем их спрашивают; это они доселе попускают жить тебе — своему врагу и хулителю.</p>
          <p>Святый сказал:</p>
          <p>— Какие боги у вас?</p>
          <p>Аврелиан отвечал:</p>
          <p>— К числу богов наших принадлежат и великий Аполлон, и могущественный Зевс, и мать богов Диана, ибо они без обмана предсказывают людям будущее.</p>
          <p>Святый же Патрокл сказал:</p>
          <p>— Что касается до Аполлона, коего ты называешь богом, то мы слышали от отцов наших, что он был пастухом царя фессалийского Адмета; относительно Зевса, коему ты поклоняешься как богу, нам известно, что он был человеком мерзким и нечестивым, блудодеем, прелюбодеем, грабителем и сеятелем всякого зла; известно, что он посевал вражду и бесчинства среди людей, совершал убийства и грабежи, да и умер позорнейшею смертию, так что земля не приняла трупа его. Диану же, именуемую матерью богов ваших, кто не знал, что она беснование полуденное. О окаянное безумие людей, ослепленных неверием, поклоняющихся суетному и пустому!</p>
          <p>Царь сказал:</p>
          <p>— Мое терпение велико, ибо я до сих пор слушаю твои хулы. Но теперь я говорю тебе в последний раз: если ты не поклонишься и не принесешь жертв Аполлону, Зевсу и Диане, то я сейчас же предам тебя смерти.</p>
          <p>Мученик отвечал:</p>
          <p>— Нечестивый мучитель! Ты похож на разбойника, который убивает неповинного человека, тела же его пожрать не может. Так и ты, хотя и хвалишься, что предашь смерти мое тело, но не съешь его; а если бы ты даже и пожрал тело мое, то не посмел бы повредить моей душе.</p>
          <p>После того как святый сказал эти слова, Аврелиан весьма разгневался и приказал усечь святаго мечом. При этом Аврелиан приказал своим воинам усечь святаго не на сухой земле, но где-либо в болотистом месте, дабы он не мог быть предан обычному для людей погребению, но был бы съеден гадами, птицами и зверями.</p>
          <p>Воины взяли святаго мученика и повели его к берегу реки, по имени Секвана, дабы усечь святаго здесь, в болоте, на берегу реки. Святый шел на смерть с веселием, молитвенно взывая:</p>
          <p>«Господи Иисусе Христе, не попусти телу моему погибнуть в том месте болотистом, но возвеличь пресвятое Имя Твое, дабы оно было славно пред очами врагов Твоих, и дабы язычники не сказали: где же Бог их? — услышь, Владыко святый, молитву мою, как Ты услышал Моисея и Аарона, молившихся о людях Твоих и, разделив им море, Ты провел (израильтян) посуху; так и мне повели перейти реку сию на ту сторону, на место неболотистое, дабы на сухой земле была пролита кровь моя и дабы тело мое нашло бы себе покой не в болоте: спаси мя от брения, да не углебну: избавь меня от мучителей моих!»</p>
          <p>Едва только святый помолился в таких словах, как помрачились глаза воинов, приведших его, так что они (воины) не видели мученика.</p>
          <p>Святый же Патрокл, войдя в реку, пошел по воде, ступая ниже колен; а между тем та река была весьма большой и глубокой, и, кроме того, имела много воды от дождя; но святый мученик шел по ней, не опускаясь даже до колен; потом, перейдя на другой берег, мученик взошел на гору, находившуюся там, и сказал:</p>
          <p>— Господь хранит души преподобных святых Своих и спасает их от рук грешников.</p>
          <p>Воины же, не видя мученика, коего они вели, пришли в великий страх и ужас, ибо боялись, что царь подумает, что они отпустили осужденного по своей воле, и предаст их казни. — Воины говорили сами в себе: «Как велик Бог человека того, ибо Он спас его от рук наших невидимо!»</p>
          <p>Другие из воинов говорили:</p>
          <p>— То был не человек, но некое привидение, ибо он бесследно исчез из наших глаз.</p>
          <p>В то время, когда воины долгое время спорили об этом между собою, не решаясь возвратиться к царю, некая женщина-язычница, переплывавшая в лодке реку, услыхав спор воинов и увидя их печаль, сказала им:</p>
          <p>— Я видела на той стороне реки, на горе, человека-христианина, коего вы ищете; он лежал ниц и молился Богу своему.</p>
          <p>Они же, имея ноги, скорые к пролитию крови неповинной, тотчас переплыли реку на лодке и, взойдя на гору, нашли святаго в том положении, как сказала им та женщина. Тогда старший воин сказал с досадою святому:</p>
          <p>— Поистине ты достоин смерти, ибо ты убежал от нас; но вот ты опять в наших руках; и теперь уже не убежишь от нас: ты будешь предан смерти; а если желаешь остаться в живых, принеси жертву богам нашим.</p>
          <p>Святый отвечал им:</p>
          <p>— Я не поклонюсь нечестивым бесам; я поклоняюсь только Богу Единому.</p>
          <p>Воины сказали ему:</p>
          <p>— Какой бог у тебя, — рожденный или сотворенный?</p>
          <p>Святый сказал:</p>
          <p>— О заблуждение суетное! О неверие безумное! О речи неразумные! Кто из людей может что-либо сказать о Боге безначальном! Кто может поведать о Его происхождении? Он сказал, и всё произошло; Он повелел, и создано было всё, — видимое и невидимое. Он послал Избавителя роду человеческому, Сына Своего Единородного, Господа нашего Иисуса Христа, пролившего за нас святую кровь Свою, дабы избавить нас от погибели и вечной смерти; но Господь воскрес в третий день из мертвых, вознесся на Небо в присутствии учеников и послал им, как обещал, Святаго Духа. И веровать должно так, как учил Дух Святый устами Апостолов; ибо учение сие есть правое и истинное; тот же, кто не верует учению сему, не увидит жизни вечной, но гнев Божий будет пребывать на том (человеке) вечно. Мы, христиане, твердо веруем и надеемся получить жизнь вечную от Христа, Бога нашего; посему мы и страдаем за Него с любовию и умираем с готовностию, зная, что живем ли мы, умираем ли, — мы принадлежим Господу. Все же, поклоняющиеся бесам, подобно вам, вместе с бесами будут ввержены в огонь геенский.</p>
          <p>В то время как святый произносил эти слова, воины пришли в гнев и, назвав святаго хулителем своих богов, обнажили мечи, дабы усечь святаго. Мученик же сказал, обратившись к Богу:</p>
          <p>— В руки Твои, Господи, предаю дух мой; ибо Ты знаешь, что я умираю за Имя Твое Пресвятое.</p>
          <p>После сего святый мученик Патрокл был усечен во главу.</p>
          <p>Воины взяли главу мученика и бросили ее на далекое расстояние от тела; потом ушли.</p>
          <p>В это время на горе, поблизости от того места, находились двое нищих, в преклонных летах, пользовавшиеся ранее милостынею от рук святаго и исповедовавшие веру христианскую. Сии видели кончину мученика и слышали последние слова его. Когда воины ушли, сии взяли тело мученика и главу его с великим страхом, боясь быть замеченными нечестивыми; честно́е тело и главу мученика они скрыли до вечера, а потом тайно поведали обо всём протопресвитеру того города, по имени Евсевию.</p>
          <p>Когда наступила ночь, протопресвитер пришел к тому месту (где было скрыто тело мученика) вместе с диаконом Ливерием; обвив чистою плащаницею то святое тело, они предали его погребению в ту же ночь, тихо и с немногими свечами пропев подобающее Псалмопение, боясь язычников.</p>
          <p>Скончался святый мученик Патрокл в царствование в Риме Аврелиана, среди христиан же при владычестве Господа нашего Иисуса Христа, Коему воссылается честь и слава вместе со Отцем и Святым Духом, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-364-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего АЛИПИЯ Печерского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-17</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего АЛИПИЯ Печерского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец наш Алипий Печерский явил себя подражателем святому Евангелисту Луке, ибо служил Господу, сотворившему нас по образу и подобию Своему, подобно оному Луке, а именно: он не только изображал чудодейственно лики святых на иконах, но и воплощал в душе своей их добродетели; кроме того был дивным врачом. Благочестное житие его представляется нам в таком виде:</p>
          <p>В княжение благоверного князя Киевского Всеволода Ярославича, при игумене преподобном Никоне, по устроению Божию и по совету преподобных отцев Антония и Феодосия, чудесно явившихся в Константинополе в десятый год по своем преставлении, — прибыли для украшения святой Киево-Печерской церкви греческие иконописцы; этим-то иконописцам и был отдан блаженный Алипий своими родителями в обучение живописному искусству. Святый Алипий был очевидцем того дивного чуда, о котором повествуется в сказании о церкви Киево-Печерской, именно: когда иконописцы украшали живописью алтарь, то в нем сама собою изобразилась икона Пресвятой Богородицы. При этом икона сия просветилась и блистала ярче солнца: потом из уст Пресвятой Богородицы вылетел голубь, который, полетав долгое время (по церкви), влетел в уста Спасителя, изображенного на иконе, находившейся в верхней части церкви. — Тогда-то обучался сей блаженный Алипий, помогая своим учителям; и он, кроме того, прекрасно живописал в душе своей, ибо благодать Пресвятаго Духа пребывала в той церкви Киево-Печерской.</p>
          <p>Когда упомянутые иконописцы окончили свое дело и украсили иконами святую церковь, украшен был и Алипий преподобным игуменом Никоном чудным образом святаго ангельского иноческого чина. И начал святый Алипий обучаться искусству изображать в душе своей добродетели святых, будучи уже обучен искусству изображать вещественно (на иконах) их лики.</p>
          <p>Святый Алипий был настолько искусен в своем деле, что, по благодати Божией, видимым изображением на иконе воспроизводил как бы самый духовный образ добродетелей; ибо обучался искусству иконописному не ради стяжания богатства, но ради стяжания добродетелей; он постоянно трудился, живописуя иконы для игумена, для братии и для всех нуждавшихся, ничего не взимая за труд свой.</p>
          <p>Блаженный Алипий просил всех, видевших обветшавшие иконы в какой-либо церкви, сообщать ему об этом; тогда он, не требуя никакого вознаграждения, своим искусством украшал те церкви. Если же святый был свободен от такой работы, тогда упражнялся в иконописном искусстве для себя и живописал иконы, которые отдавал тем, у кого он брал взаймы золото и серебро, нужное для украшения икон. Так поступал святый для того, чтобы не проводить времени в праздности; он уподоблялся древним святым отцам, постоянно занимавшимся рукоделием, и самому верховному Апостолу Павлу, который говорит о себе: яко требованию моему и сущым со мною, послужисте руце мои сии.</p>
          <p>Если же когда случалось святому Алипию зарабатывать какую-либо сумму денег своим рукоделием, то он делил ее на три части: первую часть тратил на поновление икон, вторую — на милостыню нищим и третью — отдавал на монастырские нужды. Так поступал святый ежегодно, не давая себе покоя ни днем, ни ночью; ибо ночью он упражнялся в молитвенном бодрствовании и поклонах, днем же с великим смирением, нестяжательностью, чистотою, терпением, постом, любовию, богомыслием занимался рукоделием; никто никогда не видал его праздным; но при всём том он никогда не пропускал молитвенных собраний хотя бы для своих занятий.</p>
          <p>Когда игумен заметил столь великие добродетели и иконописное искусство у преподобного, так что он был достоин, нося ангельский образ иноческого чина, являть собою подражателя Сына Божия Иисуса Христа, — Иерея, по чину Мельхиседекову, возвел его на степень иерейства. Тогда преподобный был поставлен как светильник на свещнике, или, лучше сказать, как образец для подражания на высоком месте, сияя сугубою красотою добродетелей иноческих и иерейских. И был святый образцом не простым, ибо творил чудеса; из многих чудотворений его мы напомним здесь о некоторых.</p>
          <p>Некто из числа богатых граждан города Киева страдал проказою; сей искал помощи у многих врачей, волшебников и язычников, но не только не получил облегчения от своей болезни, а впал еще в худшее состояние. Тогда один из друзей больного посоветовал ему идти в Киево-Печерский монастырь, дабы просить молитвы у святых отцев; он согласился, но с неудовольствием.</p>
          <p>Когда сей больной был приведен в монастырь Киево-Печерский, игумен приказал напоить его водою из колодца преподобного, а также велел умыть ему тою же водою и лице. И тотчас на теле больного появилось так много гноя, в наказание за неверие его, что все сторонились от него, не будучи в состоянии выносить смрадного запаха, исходившего от тела больного. Тогда с плачем и негодованием сей прокаженный возвратился к себе в дом и не выходил из дома многие дни, по причине исходившего от него смрада, говоря друзьям своим: покры срамота лице мое: чужд бых братии моей, и странен сыновом матери моея, потому что я не явил веры преподобным отцам Антонию и Феодосию. И каждый день ожидал своей смерти.</p>
          <p>Однако, придя в себя, сей муж решил исповедать все грехи свои; посему пошел опять в монастырь Киево-Печерский к преподобному Алипию и исповедал ему свои согрешения. Преподобный же сказал ему:</p>
          <p>— Ты хорошо сделал, чадо, что пришел исповедать Богу грехи свои пред моим недостоинством; так свидетельствует о себе и Пророк, взывая ко Господу: «рех: исповем на мя беззаконие мое Господеви, и Ты оставил еси нечестие сердца моего».</p>
          <p>Потом преподобный Алипий долгое время поучал его душеспасительными речами, затем, взяв иконописные краски, украсил лицо его, помазав гнойные места; после этого святый Алипий повел больного в церковь, причастил его Божественным Таинам и повелел ему умыться тою водою, которою обычно умывались священники после принятия Святых Таин; вскоре же после сего гнойные струпья сошли с больного и он стал здрав, как и раньше.</p>
          <p>В этом чудотворении преподобный отец наш Алипий явил себя подражателем Самому Господу нашему Иисусу Христу; ибо подобно тому, как Христос, исцеляя прокаженного, повелел ему показаться иерею и принести дар за очищение свое, так и сей преподобный приказал больному проказою показаться ему, как иерею, во время священнослужения, и принести в дар то, о чем говорит Пророк: что воздам Господеви о всех, яже воздаде ми: чашу спасения прииму. Упомянем здесь и о даре, ибо правнук сего прокаженного, в благодарность за очищение его, оковал золотом кивот, находившийся над святым Престолом в церкви Киево-Печерской.</p>
          <p>Кроме сего, преподобный Алипий явил себя подражателем Христа, исцелившего слепорожденного; ибо подобно тому, как Христос, исцеляя слепорожденного, сначала помазал ему очи брением, потом повелел ему умыться в купели силоамской (что значит «посланный»), так и сей преподобный — сначала помазал струпы прокаженного иконописными красками, потом приказал ему умыться тою водою, которою умываются обычно иереи — посланники Божии; таким образом, святый исцелил больного как от проказы телесной, так и от слепоты греховной, так что все, пришедшие вместе с больным из города, весьма изумились такому скорому исцелению. Но преподобный Алипий сказал им:</p>
          <p>— Братия! Обратите внимание на то, что сказано: никтоже может двема господинома работати; ибо сей человек первоначально был порабощен демону по причине грехов своих; поэтому, когда он пришел к Богу, но, по совету вражию, отчаялся в спасении своем и не веровал в Господа, Который только Один и мог спасти его, — то проказа еще с большею силою охватила тело его, в наказание за его неверие; ибо Господь сказал: просите, и не просто просите, но с верою, и дастся вам. Когда же ныне он вторично обратился с раскаянием к Богу, в моем присутствии, то Бог, богат сый в милости, исцелил его.</p>
          <p>Выслушав это, люди поклонились святому и отправились в обратный путь вместе с исцеленным, прославляя Бога и преподобных отцев Антония и Феодосия, а также и их ученика — преподобного отца нашего Алипия; и говорили о сем святом Алипии, что он явлен был им как новый Елиссей, ибо он исцелил от проказы того больного подобно тому, как Елиссей исцелил от проказы Неемана сириянина.</p>
          <p>Был еще некто из того же города Киева, муж благочестивый. Сей построил церковь и пожелал иметь семь больших икон для украшения церкви; сей муж отдал серебро вместе с досками, предназначенными для начертания икон, двум монахам монастыря Киево-Печерского, знакомым ему, попросив их посоветоваться со святым Алипием относительно написания икон. Но монахи ничего не сказали Алипию, а серебро присвоили себе. Спустя некоторое время тот муж послал спросить монахов, написаны его иконы или нет? Они отвечали, что Алипий требует еще серебра. Потом снова, взяв серебро, присланное от мужа того, присвоили его себе. Затем, дойдя до крайнего бесстыдства, сии два монаха снова послали сказать тому мужу (клевеща на святаго), что Алипий требует еще столько же серебра, сколько получил. Христолюбивый муж тот дал серебро и в третий раз, сказав:</p>
          <p>— Я весьма желаю получить молитву и благословение от дела рук его.</p>
          <p>Святый же Алипий ничего не знал о том, что делали монахи.</p>
          <p>Наконец, муж тот послал еще раз узнать точно, не написаны ли уже иконы? Монахи же те, не зная, что ответить, сказали, что Алипий взял всё серебро, трижды посланное, но икон писать не хочет.</p>
          <p>Тогда христолюбивый муж тот прибыл в монастырь Киево-Печерский вместе со своею дружиною, отправился к игумену Никону и рассказал ему о причине печали, нанесенной ему (якобы) Алипием. Игумен, позвав Алипия, сказал ему:</p>
          <p>— Для чего ты, брат, наносишь такую обиду сему сыну нашему, который весьма упрашивал тебя написать иконы и дал тебе серебра, сколько ты просил? Но ты, взяв так много серебра и дав обещание написать иконы, не написал их, хотя в иных случаях писал иконы и без всякой платы.</p>
          <p>Блаженный же Алипий отвечал на это:</p>
          <p>— Честны́й отец! Ты хорошо знаешь, что я никогда не выказывал лености в деле сем; но сейчас я совершенно не понимаю, о чем ты говоришь.</p>
          <p>Тогда игумен снова сказал ему:</p>
          <p>— Ты взял тройную цену за написание семи икон; но до сих пор ты не написал их.</p>
          <p>И тотчас, желая обличить святаго, приказал принести доски, предназначенные для написания икон (доски те за день пред этим видели стоявшими в одном из монастырских строений, и на них не было ничего изображено): игумен приказал также позвать и тех монахов, чрез посредство которых оный муж передавал серебро святому, дабы сии монахи обличили Алипия.</p>
          <p>Посланные за досками, нашли их весьма искусно расписанными и принесли их к игумену; увидав сие, все, бывшие там, весьма удивились и впали в великий страх; потом с трепетом пали ниц на землю и поклонились тем образам, созданным не рукою человека, — именно: образу Господню, образу Пресвятой Богородицы и прочим образам святых Божиих.</p>
          <p>Потом пришли те два монаха, которые оклеветали Алипия; не ведая ничего о сем чуде, они вступили в пререкание со святым, говоря:</p>
          <p>— Вот, ты взял тройную цену, а икон писать не хочешь!</p>
          <p>Услыхав эти слова, все, бывшие там, показали тем монахам иконы, сказав:</p>
          <p>— Вот эти иконы, написанные Самим Богом, удостоверяют невинность Алипия!</p>
          <p>Монахи же те, увидя иконы, пришли в ужас от столь великого чуда. Они тотчас же были обличены игуменом в воровстве и лжи, были изгнаны из монастыря и лишены всего имущества своего.</p>
          <p>Но сии монахи не прекратили злобы своей: они стали распространять в городе хулу на преподобного Алипия, утверждая, будто бы они сами написали те иконы; начальник же наш, — говорили они, — не желая вознаградить нас за труд, — дабы отстранить нас от работы, солгал относительно икон, что будто бы они написаны Самим Богом, восхотевшим оправдать Алипия.</p>
          <p>Услыхав такие речи, многие граждане пошли из города в монастырь, дабы видеть те иконы и поклониться им. Однако, несмотря на то, что многие из граждан и поверили тем монахам, оклеветавшим преподобного Алипия, — Бог, прославляющий святых Своих, как Он Сам говорит во святом Евангелии: не может град укрытися верху горы стоя; и еще: ниже вжигают светильника и поставляют его под спудом, но на свещнице, и светит всем, — Бог не утаил добродетельных подвигов сего праведного мужа; ибо до самого князя Владимира Мономаха дошла весть о сем чуде, сотворенном Господом ради святаго Алипия; сие чудо было удостоверено еще следующим образом:</p>
          <p>По попущению Божию, случился в Киеве пожар, от которого сгорел почти весь Подол в Киеве; в этой части города находилась и церковь с упомянутыми иконами, также сгоревшая; однако после пожара нашли все те семь икон совершенно неповрежденными.</p>
          <p>Когда князь услышал об этом, то пришел лично сам на место пожара, желая видеть бывшее там чудо. Увидав иконы, оставшиеся невредимыми от огня, князь прежде всего узнал, что они были написаны в течение одной ночи по устроению Бога, восхотевшего оправдать Алипия от возводимой от него клеветы. Тогда князь Владимир Мономах со усердием прославил Творца всего Бога, явившего столь великие чудеса ради добродетелей преподобного Алипия. Потом, взяв одну из тех икон, — именно икону Пресвятой Богородицы, приказал отправить ее в город Ростов, в каменную церковь, находившуюся там, построенную им самим. Некогда разрушилась и сия церковь в Ростове, однако икона та осталась совершенно неповрежденной. Потом икона была поставлена в деревянную церковь; но и эта церковь спустя некоторое время сгорела от пожара; икона же опять осталась неповрежденной, так что на ней не оказалось и небольшой царапины после пожара.</p>
          <p>Всё сие с несомненностью подтверждало добродетельную жизнь преподобного отца нашего Алипия, ради которого написалась сама собою та икона.</p>
          <p>Перейдем теперь к чуду, совершившемуся при кончине святаго, дабы видеть, как дивно сей человек, искусный творец икон, перешел из жизни сей временной в жизнь вечную.</p>
          <p>Некий благочестивый человек попросил преподобного отца нашего Алипия написать икону Пресвятой Богородицы; при этом он просил святаго написать сию икону ко дню праздника Успения. Но преподобный заболел в скором времени и уже приближался к смерти своей; а икона, между тем, не была написана; человек тот весьма скорбел по сему случаю и очень беспокоил святаго. Блаженный же Алипий сказал ему:</p>
          <p>— Чадо! Не беспокой меня, но возложи всю печаль свою на Господа, и Он сделает, как пожелает: икона будет на своем месте в праздник свой.</p>
          <p>Муж тот, поверив словам святаго, пошел в дом свой с веселием.</p>
          <p>Потом он снова пришел к Алипию накануне праздника Успения Пресвятой Богородицы. Увидав, что икона не была написана, увидя также и то, что преподобный Алипий разболелся еще больше, муж тот стал укорять блаженного, говоря так:</p>
          <p>— Почему ты не сказал мне ничего о своей тяжкой болезни? Тогда я отдал бы икону другому иконописцу, который бы и написал ее мне, дабы праздник был честен и торжественен; но вот теперь ты ввергаешь меня в великий стыд.</p>
          <p>Преподобный с кротостью отвечал ему:</p>
          <p>— О чадо! Разве это сделал я по своей лености? Однако Бог может единым словом Своим написать икону Матери Своей; вот, я сам ухожу из мира сего, как открыл мне сие Господь, но не хочу оставить тебя в печали.</p>
          <p>Муж тот отошел с глубокою скорбью. Тотчас после его ухода к преподобному Алипию вошел некий светлый юноша, который и начал писать икону мужу тому. Алипий подумал, что человек тот, обидевшись на него, прислал нового иконописца, и принял сначала юношу того за человека. Однако быстрота и изящество его работы показывали, что то был Ангел; ибо он в продолжение трех часов написал весьма красивую икону, то полагая на икону золото, то растирая различные краски на камне и живописуя ими. Потом сказал преподобному:</p>
          <p>— Отче! Быть может здесь еще чего недостает или в чем-либо я погрешил?</p>
          <p>Преподобный же отвечал:</p>
          <p>— Ты сделал всё прекрасно; Сам Бог помог тебе написать икону с таким благолепием; это Он Сам сделал через тебя.</p>
          <p>Когда же наступил вечер, тот иконописец вместе с иконою сделался невидимым.</p>
          <p>Между тем хозяин иконы не мог уснуть всю ночь от печали, так как думал, что икона не будет готова к празднику; посему он считал себя недостойным такой милости Божией и называл себя великим грешником. По сей причине, встав утром на другой день, он пошел в церковь, дабы исповедать там Господу свои согрешения. Но едва лишь он открыл двери храма, как увидел икону, стоявшую на своем месте. Тотчас же он пал на землю от страха, думая, что это было привидение: затем, немного поднявшись от земли и со вниманием посмотрев на икону, он понял, что это была его икона. Вследствие сего он пришел в великий страх и ужас и вспомнил слова преподобного Алипия, который сказал ему, что икона будет готова к своему празднику; потом пошел и разбудил всех домашних своих. Домашние его с веселием поспешили в храм со свечами и кадильницами; увидав здесь икону, сиявшую как солнце, все пали на землю, поклонились иконе и облобызали ее с радостною душею.</p>
          <p>После сего тот благочестивый муж отправился к игумену и рассказал ему о чуде, случившемся с иконою; потом они вместе отправились к преподобному Алипию и нашли его уже отходящим из мира сего. Несмотря на это, игумен спросил его:</p>
          <p>— Отче! Кем и как была написана икона мужу сему?</p>
          <p>Алипий передал им всё, что видел, и сказал:</p>
          <p>— Икону ту написал Ангел и он же предстоит здесь, намереваясь взять душу мою.</p>
          <p>Сказав сие, блаженный предал дух свой в руки Господа, в семнадцатый день месяца августа. Братия, покрыв пеленами тело его, отнесли его в церковь; потом, сотворив обычное погребальное пение, положили тело святаго в пещере преподобного Антония.</p>
          <p>Так украсил сей святый чудодейственный иконописец небо и землю; пожив на земле телом, он восшел на Небо с добродетельною душею, в прославление Начальника иконописцев, Бога-Отца, Который сказал: сотворим человека по образу и подобию Нашему, а также и по образу ипостаси Его, Бога-Сына, Который образом обретеся якоже человек; вместе со Святым Духом, сходившим с Неба во образе голубя и в виде языков огненных. Всех сиих — Бога-Отца, Бога-Сына и Бога-Духа Святаго, пребывающих в едином существе, восхвалим вместе с преподобным отцем нашим Алипием и будем прославлять в бесконечные веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-364-3">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников: Стратона, Филиппа, Евтихиана и Киприана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-17</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников: Стратона, Филиппа, Евтихиана и Киприана</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сии святые мученики, будучи людьми знатными, обходили Никомидию и, посещая народные зрелища, учили собиравшийся там народ, убеждая его оставить служение идолам и обратиться к вере во Христа. Однажды начальник города увидел, что место зрелищ пусто, почти без зрителей и, узнав причину этого, а именно, что народ оставил собрание людей, сходившихся на зрелища, будучи научен святыми мучениками и потому пренебрегает отеческими обычаями, проводя новую какую-то жизнь, немедленно повелел привести святых к себе. Когда они предстали пред начальником города, то объявили ему, что содержат веру во Христа и учили ей других. Тогда их привели на место зрелищ и отдали на растерзание зверям, но звери не причинили им никакого вреда. После сего они были подвергнуты многим разнообразным мучениям и, наконец, брошены в огонь. Таким образом святые мученики прошли поприще страданий за Христа и, одержав победу, восприняли венцы.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-364-4">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Мирона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-17</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Из млада Христа возлюбив преславне, и Того соблюдая божественные заповеди, к тому притекл еси весь цел, Мироне всечестне, и со Ангелы молишися прилежно. Проси всем почитающым память твою оставления грехов.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Мирона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Мирон был пресвитером в Ахаии в царствование нечестивого царя Декия; игемоном же той страны был Антипатр. Святый происходил из знатного и богатого рода; он был весьма кроток нравом; в своем сердце он всегда питал теплую любовь к Богу и людям и проводил жизнь богоугодную.</p>
          <p>Однажды, в день праздника Рождества Христова, игемон Антипатр вошел в христианский храм, чтобы взять христиан, собравшихся на молитву, и предать их мучениям. Увидя это, святый Мирон преисполнился ревности и с силою обличил игемона и укорил его. За это он был взят, по приказанию игемона, и предан жестоким мучениям: он был повешен на древе и подвергнут строганию железным гребнем; затем был опаляем огнем; наконец был брошен в сильно разожженную и испускавшую страшное пламя пещь; но в это время из пещи исшел огонь и попалил сто пятьдесят нечестивых слуг игемоновых, стоявших вблизи; святый же остался живым, по благодати Христовой, не потерпел никакого вреда и, стоя посреди пещи, благословлял Бога. В то же время в пещи видны были святые Ангелы, стоявшие посреди огня кругом святаго и охлаждавшие пещь.</p>
          <p>Когда пещь угасла и святый вышел из нее, не потерпев никакого вреда, игемон начал принуждать его поклониться идолам; когда же святый не исполнил сего нечестивого приказания, то игемон повелел снять кожу со святаго и резать ее на ремни, от плеч до ног. Святый же мученик, взяв с себя один ремень, бросил его в лице игемону; тогда он снова был подвергнут строганию железными когтями по обнаженному телу и потом отдан был на съедению зверям; однако не потерпел от них никакого вреда.</p>
          <p>Тогда игемон Антипатр, увидя себя постыженным во всём страстотерпцем Христовым Мироном, преисполнился гнева и бешенства и своими же собственными руками умертвил себя; так погиб нечестивый с шумом, отдав мерзкую душу свою бесам в ад на вечные мучения. Святый же мученик был отведен в город Кизик и здесь скончался, будучи усечен во главу, предав душу свою святую в руки Божии. Таким образом, приняв венец мученический, он вошел в радость Господа своего.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Из млада Христа возлюбив преславне, и Того соблюдая божественные заповеди, к тому притекл еси весь цел, Мироне всечестне, и со Ангелы молишися прилежно. Проси всем почитающым память твою оставления грехов.</p>
          <p>В тот же день память святых мучеников: Павла и Иулиании, сестры его; память их празднуется в четвертый день месяца марта (под сим числом подробно описано и страдание их).</p>
          <p>В тот же день память святых мучеников: Фирса, Левкия и дружины их, пострадавших при императоре Декии в Кесарии Вифинской; память их празднуется еще в четырнадцатый день месяца декабря (под этим числом можно читать и повествование о страдании их).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
