<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-18T00:00:00">
  <feast id="ls-365-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Емилиана и прочих с ним</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-18</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Емилиана и прочих с ним</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Емилиан родился в азиатской области Армении. Родители его — христиане — были люди знатные и богатые. Они отдали его для книжного обучения одному добродетельному мужу, некоему священноиноку Илариону. Основательно научившись разумению книг и пришедши в совершенный возраст, Емилиан проводил целомудренную, богоугодную и благочестивую жизнь, с усердием предаваясь посту, молитве и чтению книг и соблюдая в непорочности свою девственную чистоту. Когда до Армении дошел слух, что нечестивые римские императоры Диоклетиан и Максимиан воздвигли в Европе жестокое гонение на христиан, то Емилиан воспламенился святою ревностию о правой вере и, горя любовию ко Христу до готовности принять смерть за Него, вознамерился идти в те страны, чтобы там проповедовать язычникам Имя Христово и отдать за Господа своего жизнь свою. У Емилиана было два брата — Дионисий и Ермипп. Боговдохновенными увещаниями он и им внушил те же намерения. И вот братья после кончины своих родителей по взаимному согласию оставили из любви ко Христу дом, родину, наследство и все блага мира сего и отправились из Азии в Европу. Они взяли с собою и учителя своего, священноинока Илариона, и пришли в Италию в город Сполитон. В этом городе между язычниками они нашли много христиан, проводивших чистую и праведную жизнь, и по их просьбе стали у них проживать. Блаженный Емилиан был для всех примером святости, ибо и днем, и ночью он упражнялся в молитве и проповедании Слова Божия.</p>
          <p>По прошествии некоторого времени в соседнем городе, называемом Требией, скончался епископ. Тогда жители этого города, бывшие христианами и жившие среди идолопоклонников, как пшеница среди сорной травы и как лилия среди терновника, узнав о жизни и мудрости святаго Емилиана, избрали его себе епископом, как человека, хотя и молодого по летам, но превосходящего разумом и добродетелями стариков. Для посвящения они отправили его в Рим к святейшему папе Маркеллину. Приняв от папы архиерейское посвящение, святый Емилиан вместе с учителем и братьями своими переселился из Сполитона в Требию — кафедральный город своей епархии. Вступив в управление своею паствою, он правил ею доблестно, наставляя стадо Христово и делом, и словом, причем, чудесно исцеляя болезни и врачуя благодатию Христовою тела и души человеческие, он и многих из неверных обратил к христианской вере.</p>
          <p>В то время правителем тех стран был человек жестокого характера, по имени Максимиан, которому нечестивые императоры вручили власть над Этруриею и Умбриею. Прослышав о христианском епископе Емилиане, что он многих обращает от служения идолам ко Христу и упраздняет языческие храмы, Максимиан поспешно прибыл в Требию и, приказав схватить святителя Божия и привести к себе на суд, сказал ему:</p>
          <p>— Емилиан, что я слышу о тебе? К чему безумием своим ты добровольно хочешь предать себя смерти? Если не поклонишься нашим богам, то я подвергну тебя жестоким мучениям и велю предать тебя ужасной смерти.</p>
          <p>— Я не поклонюсь бесам, — с полною твердостию ответил святый епископ, — потому что все языческие боги — бесы, как говорится и в святых книгах, и кто им кланяется, тот унаследует в аде вечные муки.</p>
          <p>От этих слов правитель пришел в ярость и велел без пощады бить святаго, а потом после избиения стал на словах издеваться над ним. Он поносил Христа Бога и говорил, что христианский Бог не имеет никакой силы, а те боги, которых он чтит, всемогущи. Тогда святитель Божий сказал ему:</p>
          <p>— Испытай, если желаешь, и узнай, чья сила больше, Христова или твоих богов? Прикажи принести сюда какого-нибудь расслабленного или человека, одержимого какою-либо иною болезнию, и повели жрецам вашим, пусть помолятся богам об исцелении больного; помолюсь и я моему Богу, и чей Бог Своею силою исцелит больного, Тот Бог пусть и будет признан всеми Богом Истинным, и пусть все поклонятся Ему.</p>
          <p>Это предложение святаго Емилиана понравилось Максимиану, и он немедленно же послал разыскать больного. Вскоре принесен был один человек расслабленный, с очень давнего времени лежавший в постели и совершенно не владевший своими членами. На это зрелище собралось множество народа, желавшего видеть имевшее совершиться чудо. И вот, по повелению правителя, жрецы стали молиться богам своим, призывая Аполлона, Зевса, Меркурия и других суетных и ложных богов своих, чтобы они исцелили расслабленного. Очень долго молились они, но не имели никакого успеха, а святый, стоя в стороне, смотрел и посмеивался над ними и над их богами. Наконец, Максимиан повелел жрецам своим прекратить молитву и, обратившись к епископу христиан Емилиану, сказал ему:</p>
          <p>— Теперь ты помолись Богу своему, если ожидаешь что-либо получить от Него.</p>
          <p>Тогда епископ преклонил для молитвы колена и, подняв руки, возвел глаза свои к Небу и стал молиться, говоря:</p>
          <p>— Господи, услыши молитву мою, и вопль мой к Тебе да приидет. Не отврати лица Твоего от мене… в онь же аще день призову Тя, скоро услыши мя. Яви, Господи, всем присутствующим здесь, что Ты — Один Истинный Бог, и спаси верующих в Тебя.</p>
          <p>Так помолившись, святитель подошел к расслабленному и, взяв его за руку, сказал:</p>
          <p>— Во Имя Господа нашего Иисуса Христа встань и будь здоров.</p>
          <p>Расслабленный тотчас же встал, здоровый во всем теле, и на глазах всех стал ходить, радуясь и прославляя Бога. Он всем показывал себя в удостоверение, что совершенно исцелился, и с радостию ушел домой.</p>
          <p>Это чудо привело в изумление всех, наблюдавших его, и многие уверовали во Христа. Сам Максимиан начал было в душе склоняться к вере, но нечестивые жрецы стали убеждать его не веровать, говоря, что не силою Божиею совершилось это чудо, а волшебным искусством Емилиана, и взывали к правителю:</p>
          <p>— Предай смерти этого чародея, дабы не погибло совсем почитание богов.</p>
          <p>Слушая нечестивых жрецов и давая лживым словам их больше веры, чем видимой силе Божией, Максимиан снова стал убеждать святаго Емилиана поклониться идолам и говорил:</p>
          <p>— Принеси жертву богам, зная то, что многие, не послушавшие моего совета, погибали до сих пор в страшных мучениях.</p>
          <p>— Те, которые не принесли жертвы твоим нечестивым богам, — отвечал святый, — но решились умереть за Христа, теперь наслаждаются вместе с Ним вечным блаженством.</p>
          <p>— Не говори мне больше об Имени Христа, — сказал на это Максимиан, — но пощади свою молодость, ибо ужасные мучения ожидают тебя.</p>
          <p>— Я — раб Христа, — отвечал святый Емилиан, — и не перестану открыто произносить и прославлять Имя Иисуса Христа; за Него я готов потерпеть всевозможные муки и самую смерть.</p>
          <p>Тогда Максимиан приказал раздеть святаго, повесить на месте пыток и опалять тело его зажженными свечами.</p>
          <p>Безропотно перенося эту пытку, святый мученик молился Господу, чтобы Он укрепил его в страданиях. И вот явился ему Христос и сказал:</p>
          <p>— Не страшись, Емилиан, Я Сам — с тобою!</p>
          <p>И в ту же минуту свечи погасли и руки палачей скорчились. Видя это, правитель велел снять мученика с места пыток и сказал ему:</p>
          <p>— Каким искусством ты действуешь, что и свечи погасил и искалечил руки слуг моих? Но в моем распоряжении есть для тебя еще более сильные мучения, преодолеть которые ты уже будешь не в состоянии.</p>
          <p>— Искусство мое, — ответил на это мученик, — Христос мой, и если ты подвергнешь меня большим мучениям, то Он даст мне и больше терпения и покажет на мне еще бо́льшую силу Свою.</p>
          <p>Тогда Максимиан приказал расплавить котел олова и бросить в него мученика. Но Христос опять явился Своему рабу и, взяв его за руку, вместе с ним вошел в котел, и огонь немедленно же погас, котел распался и олово вылилось, а святый остался невредимым. Это чудо привело в изумление правителя и всех, бывших при нем, однако они не признали в нем силы Божией.</p>
          <p>После сего Максимиан дал повеление привязать к шее святаго мученика большой камень и бросить его в протекавшую близ города реку, носившую название Клитумна. Но и здесь явился святому Емилиану Христос и, как некогда Апостола Петра, взял его за руку и из водной глубины вывел на берег. Воины привели святаго обратно к правителю и рассказали ему о совершившемся чуде.</p>
          <p>Максимиан приказал тогда бросить Емилиана на съедение зверям, но и звери не причинили святителю Божию никакого вреда, потому что Сам Господь, снова явившийся угоднику Своему, был тут. Христос сказал ему:</p>
          <p>— Мужайся, Емилиан, добрый и верный раб Мой!</p>
          <p>И звери успокоились: львы и леопарды сделались кроткими, как ягнята, и одни лизали ноги святаго, а другие — руки его.</p>
          <p>При виде таких чудес народ закричал:</p>
          <p>— Велик Бог христианский! Пусть раб Его будет отпущен на свободу.</p>
          <p>И в этот день уверовало во Христа тысяча человек. В страшном гневе на народ Максимиан выслал на него вооруженных воинов и приказал им убивать тех, кто прославлял Христа. Таким образом, было убито обоего пола и всякого возраста тысяча человек уверовавших. Кроме того, по приказанию разгневавшегося правителя, были перебиты и звери, не причинившие вреда мученику. Видя избиение зверей, Емилиан воскликнул, сказав:</p>
          <p>— Слава Тебе, Христе Боже, ибо за Тебя умирают не только люди, но и звери.</p>
          <p>Находясь в затруднении относительно того, какому бы еще мучению подвергнуть святаго Емилиана, Максимиан велел посадить его в темницу. В это время по совету своих палачей он приказал соорудить особое колесо для пытки и приделать к нему множество острых железных зубьев. Но когда, по его приказанию, приведенного из темницы святаго мученика привязали к этому колесу и покатили с горы, то в то же мгновение явившийся святому Господь отвязал и снял его с колеса, а покаченное колесо изранило и убило многих, находившихся под горою, язычников. После сего святый мученик снова был посажен в темницу. Между тем Максимиан, узнав о двух братьях святаго Емилиана, Дионисии и Ермиппе, и об учителе их Иларионе, послал воинов разыскать их, так как из страха они скрывались. Когда они были найдены и приведены к правителю, он велел посадить их в ту же темницу, где находился и святый Емилиан. Увидав учителя своего и братьев, святитель Божий очень обрадовался; и все вместе они радовались, что удостоились страдать за Имя Христово. В ту же ночь блаженному Илариону было от Бога откровение, что все они скоро примут мученические венцы. Вскоре после этого Дионисий и Ермипп вместе со старцем Иларионом были приведены на суд к правителю. Но когда последний, принуждая их поклониться идолам, стал угрожать им мучениями, то для укрепления их явился им Христос Господь, и в то же время произошло землетрясение, идолы попадали с своих мест и разбились в прах. Посему святые, по повелению правителя, были жестоко избиты и, наконец, обезглавлены. Таким образом, они и приняли обещанные им Господом мученические венцы.</p>
          <p>На другой день утром Максимиан повелел привести на судилище святителя Божия Емилиана и сказал ему:</p>
          <p>— Братья твои и твой учитель отреклись от Христа, и я послал их в другой город для принятия почестей.</p>
          <p>Но святый Емилиан, зная по откровению Божию о мученической кончине святых, ответил правителю:</p>
          <p>— Мучитель, ты говоришь неправду: не отреклись они от Христа, но положили жизнь свою за Него. Впрочем, ты выразился правильно, сказав, что послал их в другой город, потому что, убив их, ты действительно послал их в город небесный для принятия почестей от Царя Славы, Христа, за Которого они пострадали.</p>
          <p>От этих слов Максимиан пришел в ярость и приговорил святаго Емилиана к усечению мечом. После такого приговора святый, сопровождаемый большою толпою народа, для совершения казни выведен был из города на расстояние одного поприща на место, называемое Карпианово. Шествуя к месту казни, мученик пел, прославляя Бога и молясь за народ. Когда палач нанес святому удар мечом в шею, то меч согнулся, как воск, и не причинил никакой раны. Тогда воины, бывшие при казни, упав к ногам святаго, просили у него прощения, признали, что Христос есть Единый Истинный Бог, и умоляли святаго мученика помолиться о них Христу Богу. И когда мученик, преклонив колена, начал молиться не только о них, но и о всех людях, то ему послышался с Неба Голос, извещавший его, что молитва его принята, а его самого призывавший в горние обители. Услышав этот Голос, святый мученик исполнился невыразимой радости. Он хотел поскорее отрешиться от тела и жить со Христом; однако у него было желание достигнуть этого не обычною, а мученическою смертию, а потому он помолился Господу, чтобы Он дал ему умереть от меча. И вот пришел другой палач и отсек ему честную главу. Таким образом и увенчан был святый епископ Емилиан венцом мученика. Из раны его вместо крови потекло молоко, и многие из язычников, будучи очевидцами таких чудес, уверовали во Христа. Они же завернули честно́е тело святаго мученика в чистые, умащенные душистым маслом пелены и тут же похоронили.</p>
          <p>Впоследствии, когда гонение на христиан прекратилось, верующие торжественно перенесли мощи святаго в город и положили их в священном месте, прославляя Христа Бога, Которому и от нас да будет слава со Отцем и Святым Духом ныне, всегда и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-365-2">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников Флора и Лавра</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-18</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Преудобренную и богомудрую двоицу пресветлую восхвалим вернии по достоянию, Флора преблаженнаго, и Лавра всечестнаго, иже усердно Троицу несозданную ясно проповедаста всем. Темже пострадавше до крове, и венцы пресветлыми увязостеся: молитеся Христу Богу, да спасет душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко благочестия мученики, и страдальцы Христовы богомудренны, вселенная преславно почитает Флора и Лавра днесь: яко да улучим благодать и милость молитвами их, и избавимся бед и напастей, гнева же и скорби в день судный.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников Флора и Лавра</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святые мученики Флор и Лавр были братьями не только по плоти, но и по духу, так как оба единодушно веровали во Христа и угождали Ему добрыми делами. По занятию они были каменщиками. Учителями их были благочестивые мужи Прокл и Максим, от которых вместе с ремеслом они научились и богоугодной жизни по правилам христианской веры. За веру во Христа сперва преданы были смерти их учителя, а потом, спустя некоторое время, вслед за учителями своими и они унаследовали мученические венцы, приняв страдальческую смерть от правителя Иллирии Ликиона. Поводом к страданию их был следующий случай.</p>
          <p>Некий правитель соседней страны обратился к правителю Иллирии с просьбою прислать ему искусных каменщиков для построения великолепного каменного храма языческим богам. Так как самыми искусными в стране знатоками этого дела были святые Флор и Лавр, то Ликион и отправил их к этому правителю. Сооружая согласно воле последнего храм, святые братья раздавали бедным плату, получаемую ими за свой труд, и при этом учили бедных святой вере во Христа. Сами они всегда проводили время в посте, молитве и трудах: ночью молились, а днем производили свои работы; пищу принимали в малом количестве, зато обильно кормили голодных и бедных. Действуя таким образом, они обратили к христианской вере не только призреваемых ими бедняков, но и одного языческого жреца с его сыном. Случилось это так.</p>
          <p>В один день, когда святые братья тесали камень, к ним подошел сын жреца, молодой юноша, и, ставши близко, смотрел на их работу. Вдруг от камня отскочил осколок, ударил юношу в глаз и выбил его. От боли юноша закричал; на его крик прибежал отец его, языческий жрец. Видя, что лицо сына окровавлено и глаз выпал, он разорвал от горя на себе одежды, стал бранить святых работников и бросился было на них, чтобы их побить, но его удержали бывшие тут же другие рабочие. Удостоверяя невинность святых братьев, они говорили, что виноват в своем несчастии сам юноша, потому что он близко подошел к ним в то время, когда они тесали камень и смотрел на их работу, не принимая мер предосторожности. Святые угодники Божии Флор и Лавр, стараясь успокоить жреца, обещали скоро исцелить глаз его сыну и сделать его настолько же зрячим, как и прежде.</p>
          <p>После сего они взяли юношу на ночь к себе в дом и стали учить его познанию Единого Истинного Бога, Иисуса Христа, причем говорили ему:</p>
          <p>— Если будешь всем сердцем веровать в Того Бога, о Котором мы возвещаем тебе, то глаз той скоро будет здоров.</p>
          <p>— Если глаз мой станет таким же, как был прежде, — ответил юноша, — то я уверую в вашего Бога и буду чтить Его. Без сомнения больше надлежит веровать в Того Бога, Который исцеляет больных и возвращает зрение слепым, нежели в тех богов, которые не только больных не исцеляют, но и здоровых делают больными.</p>
          <p>При этом юноша рассказал святым о таком происшествии.</p>
          <p>— Есть, — сказал он, — среди наших жрецов один жрец, по имени Ерм. Когда за несколько лет пред этим хотели поставить его в жреческое звание, то привели к идолу Зевса, чтобы возложить руку идола на его голову. Такой существует у нас обряд при поставлении в жречество. Он состоит в том, что руку идола, приделанную к плечам и движущуюся в суставе, жрецы при помощи серебряной цепи поднимают кверху, а потом спускают на голову поставляемого. Когда эту руку спускали на голову Ерма, то серебряная цепь случайно выскользнула из рук держащих ее, и рука идола, упав на лицо Ерма, ободрала его ногтями вплоть до костей, так что до сего дня издалека видны зубы его. И ни один бог не оказал ему помощи, напротив, — ему делается всё хуже.</p>
          <p>Когда юноша рассказал об этом происшествии, святые Флор и Лавр со слезами начали молиться Богу о том, чтобы Он исцелил юношу и просветил не только его телесный глаз, но и душевные его очи. После усердной молитвы они осенили больной глаз юноши крестным знамением, и глаз немедленно зажил, сделался совершенно здоровым и так же хорошо видел, как и прежде. Вследствие такого чуда уверовал во Христа не только исцеленный юноша, но и отец его, языческий жрец. Имя этому жрецу было Мемертин, и он с этого времени из служителя демонов стал рабом Господа нашего Иисуса Христа вместе с сыном своим.</p>
          <p>После сего святые работники Флор и Лавр, получая в своей работе помощь от Ангела Божия, в короткое время окончили постройкой сооружаемый храм, но не оставили его для жилища идолов, а освятили его для прославления Пресвятаго Имени Иисуса Христа. Они поставили в нем к востоку Честно́й Крест и, собрав до трехсот человек бедняков, братьев своих по вере, совершили всенощную молитву, прославляя Христа Бога. Во время молитвы сошел свыше свет неизреченной Небесной Славы и наполнил храм дивным сиянием. По окончании всенощной молитвы все бывшие в храме отправились к стоявшему неподалеку зданию, в котором находились приготовленные для нового храма идолы и, обвязав шеи этих идолов своими поясами, стали влачить их по земле, бить и ломать и, таким образом, раздробили их на мелкие части.</p>
          <p>Узнав обо всём этом, областеначальник велел схватить Флора и Лавра и всех тех, кто были с ними, и в числе последних Мамертина и сына его. Всех, бывших со святыми, он приговорил к сожжению, а их самих, предав жестокому избиению, велел связать и отослал к правителю Иллирии Ликиону. Ликион обстоятельно расспросил их обо всём и, узнав, что они — христиане и остаются непоколебимыми в своей вере, велел бросить их в глубокий колодец и засыпать землею.</p>
          <p>Спустя много лет были обретены их святые и многоцелебные мощи и с честию перенесены в Константинополь во славу Христа, Бога нашего.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Преудобренную и богомудрую двоицу пресветлую восхвалим вернии по достоянию, Флора преблаженнаго, и Лавра всечестнаго, иже усердно Троицу несозданную ясно проповедаста всем. Темже пострадавше до крове, и венцы пресветлыми увязостеся: молитеся Христу Богу, да спасет душы наша.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Яко благочестия мученики, и страдальцы Христовы богомудренны, вселенная преславно почитает Флора и Лавра днесь: яко да улучим благодать и милость молитвами их, и избавимся бед и напастей, гнева же и скорби в день судный.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-365-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников: Ерма, Серапиона и Полиена</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-18</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников: Ерма, Серапиона и Полиена</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>На сих святых мучеников язычники сделали донос, что они почитают Христа, а от идолов отвращаются и презирают их. Вследствие этого они были схвачены и, представ пред римским епархом, дерзновенно исповедали веру во Христа. За это их сперва заключили в смрадную темницу, а потом вывели из нее, но они не пожелали принести жертву идолам. Посему их стали влачить по тесным и непроходимым местам, и они, ударяясь о камни, предали Богу честны́е души свои, восприняв вечное блаженство там, где находится жилище всех радующихся.</p>
          <p>В тот же день память святых Патриархов Константинопольских Иоанна и Георгия. Иоанн патриаршествовал с 669 г. по 674 г., Георгий — с 678 г. по 683 г., оба при императоре Константине Погонате (668—685 гг.).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
