<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-21T00:00:00">
  <feast id="ls-368-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго апостола (из семидесяти) Фаддея</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-21</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко звезду пресветлую церковь тя стяжа, Апостоле Фаддее, чудесы твоими всегда просвещаема: спаси верою чтущыя память твою.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго апостола (из семидесяти) Фаддея</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый апостол Фаддей происходил из города Едессы; родом он был еврей и в совершенстве знал Священное Писание Ветхого Завета. Во дни святаго Иоанна Крестителя святый Фаддей пришел в Иерусалим; услышав здесь проповедь Предтечи Господня и увидав ангельскую жизнь его, Фаддей весьма изумился и принял Крещение от Иоанна Предтечи. Вскоре после того святый Фаддей увидел Господа нашего Иисуса Христа, пребывавшего во плоти и обитавшего среди людей, услышал также учение Его и увидел дивные чудеса, совершенные Господом нашим Иисусом Христом, и последовал за Ним. Святый Фаддей был принят Господом и причтен к сонму семидесяти апостолов (меньших), о которых сказано в Евангелии: яви Господь и инех седмьдесят, и посла их по двема пред лицем Своим, во всяк град и место, аможе хотяше Сам ити.</p>
          <p>В числе сих-то семидесяти апостолов был воспоминаемый ныне святый апостол Фаддей. Отправляя сих Апостолов на проповедь Евангелия, Господь сказал им:</p>
          <p>— Жатвы много, а делателей мало; итак, молите Господина жатвы, чтобы выслал делателей на жатву Свою. Идите; Я посылаю вас, как агнцев среди волков. Не берите ни мешка, ни сумы, ни обуви, и никого на дороге не приветствуйте. В какой дом войдете, сперва говорите: мир дому сему. И если будет там сын мира, то почиет на нем мир ваш; а если нет, то к вам возвратится. В доме же том оставайтесь, ешьте и пейте, что у них есть: ибо трудящийся достоин награды за труды свои. Не переходите из дома в дом. И если придете в какой город, и примут вас, — ешьте, что вам предложат. И исцеляйте находящихся в нем больных, и говорите им: приблизилось к вам Царствие Божие. Если же придете в какой город, и не примут вас, то, вышедши на улицу, скажите: и прах, прилипший к нам от вашего города, отрясаем вам; однако ж знайте, что приблизилось к вам Царствие Божие… Слушающий вас, — Меня слушает, и отвергающийся вас, — Меня отвергается; а отвергающийся Меня, отвергается Пославшего Меня.</p>
          <p>Семьдесят учеников отправились на проповедь Евангелия с великою радостью и проповедовали слово Господне. Потом возвратились ко Господу и возвестили Ему, что и бесы повиновались им ради Имени Его.</p>
          <p>После вольного страдания, смерти, тридневного воскресения и вознесения на Небо Господа нашего Иисуса Христа святые апостолы разошлись для проповеди Евангелия по всей вселенной. Святый апостол Фаддей был послан Господом для проповеди Евангелия в город Едессу, ибо Господь наш Иисус Христос еще до вольного страдания Своего обещал прислать сюда одного из числа Своих святых апостолов. Правителем города сего был князь Авгарь, и вот сему-то Авгарю Господь и обещал прислать Своего апостола.</p>
          <p>Сей Авгарь был одержим неисцельною болезнию, — проказою. Услыхав о дивных чудесах, творимых Господом Иисусом Христом, Авгарь весьма пожелал видеть Его, слышать Его учение и исцелиться силою Его от своей тяжкой болезни. Но не дерзая надеяться на то, что Господь Иисус Христос придет к нему Сам, Авгарь послал к Господу некоего искусного иконописца и поручил ему изобразить красками лице Господа. При этом Авгарь отправил к Господу послание, в котором писал о том, что он слышал о Господе и Его дивных чудесах — как Он без всяких врачебных снадобий и растений исцелял болезни, давал зрение слепым, хождение хромым, исцелял прокаженных, изгонял из людей духов нечистых, врачевал одним словом Своим расслабленных, лежащих долгое время на одре болезни, и воскрешал мертвых. «Слыша о Тебе всё это, — писал Авгарь, — я думаю о Тебе одно из двух: или Ты Сам Бог, сошедший с Неба, или Ты Сын Божий, так как Ты творишь весьма удивительные и преславные чудеса. Посему я пишу тебе сие послание мое смиренное, дабы Ты потрудился придти ко мне и исцелил бы меня от моей неизлечимой болезни, которой я страдаю уже много лет».</p>
          <p>Господь наш Иисус Христос, видя веру и упование князя Авгаря, послал к нему нерукотворное изображение Пречистого Лица Своего, а также написал и послание, в котором говорил так:</p>
          <p>«Блажен ты, Авгарь, не видевший Меня, но уверовавший в Меня, ибо о Мне написано, что видящие Меня не явят веры; не видящие же уверуют в Меня и наследуют жизнь вечную. Ты пишешь ко Мне, чтобы Я пришел к тебе, но Мне подобает совершить то, ради чего Я послан, и по совершении возвратиться к Пославшему Меня Отцу. И когда Я буду вознесен к Нему, тогда пошлю к Тебе одного из учеников Моих, который, совершенно исцелив тебя от твоей болезни, подаст тебе и находящимся с тобою жизнь вечную».</p>
          <p>Князь Авгарь, получив сие послание и увидя Нерукотворный образ Господа нашего Иисуса Христа, преисполнился великой радости. Облобызав с любовию послание и поклонившись образу Христову, Авгарь вскоре же получил значительное облегчение от своей болезни, потому что лишь только незначительная часть проказы осталась на лице его.</p>
          <p>Для окончательного уврачевания Авгаря от болезни и был послан Господом, согласно Его обещанию, святый апостол Фаддей, который исцелил Авгаря уже вполне — не только телом, но и душею, как об этом и будет сказано ниже.</p>
          <p>Когда святый апостол Фаддей пришел в город Едессу, то не открылся сразу князю Авгарю, а вошел сначала в дом одного знакомого ему еврея, по имени Товия. Пребывая у сего еврея, святый Фаддей чудесно творил многоразличные исцеления силою Христовою, исцеляя всевозможные болезни возложением рук и призыванием Имени Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>Весть о святом Фаддее вскоре же распространилась по всему городу, и жители города того начали приносить к святому апостолу многих больных; видя быстрое исцеление их, все весьма дивились.</p>
          <p>Спустя некоторое время было донесено князю Авгарю, что неизвестный муж, пришедший из Иерусалима, творит многие чудеса Именем Христовым.</p>
          <p>Тотчас же Авгарь вспомнил об обещании Христовом прислать к нему одного из учеников Своих и подумал про себя, — не тот ли пришел, кого обещал прислать Господь. Потом приказал позвать Товию и сказал ему:</p>
          <p>— Я слышал, что в доме твоем обитает какой-то муж, пришедший из Иерусалима; говорят, что муж этот исцеляет болезни Именем Иисуса Христа.</p>
          <p>Товия отвечал:</p>
          <p>— Да, действительно так; совершенно верно сказал ты, господин, что тот муж, который проживает у меня, творит много чудес Именем Господа Иисуса Христа.</p>
          <p>Тогда князь сказал:</p>
          <p>— Приведи его ко мне.</p>
          <p>Товия отправился к святому Фаддею и сказал ему:</p>
          <p>— Меня призывал к себе князь города сего и приказал мне привести тебя к нему, чтобы ты исцелил его от болезни, которою он страдает.</p>
          <p>Святый Фаддей отвечал:</p>
          <p>— Воистину я послан к нему.</p>
          <p>На другой день рано утром оба отправились к князю; между тем у князя уже собрались все вельможи и советники.</p>
          <p>Когда святый апостол Фаддей входил во двери княжеских палат, князь посмотрел на него и заметил, что лицо апостола осиявалось каким-то необычным светом. Авгарь пришел в ужас, встал с своего места и поклонился до земли апостолу Христову.</p>
          <p>Между тем все, бывшие там, весьма изумились сему поступку князя, недоумевая, ради чего князь поклонился простому человеку, так как не видали того дивного сияния, которое исходило от лица апостола Христова.</p>
          <p>Потом князь спросил святаго Фаддея:</p>
          <p>— Ты ли ученик Господа Иисуса Христа, Сына Божия, Который обещал послать мне одного из Своих учеников, дабы совершенно исцелить меня от недуга моего и даровать мне, равно как и всем близким моим, жизнь вечную?</p>
          <p>Апостол Христов отвечал:</p>
          <p>— Так как ты явил великое упование ко Господу моему Иисусу Христу, то я и послан Им к тебе; и если вера твоя увеличится еще более, то будет исполнено всё, чего ты ни пожелаешь по вере твоей.</p>
          <p>Авгарь отвечал:</p>
          <p>— Я столь горячо веровал в Него (Господа Иисуса), что намеревался собрать войско и идти войной на Иудеев, распявших Господа, дабы отомстить им за их жестокость и злобу и дабы окончательно истребить их; но мне воспрепятствовали в этом власти римские, коим подчинена страна наша.</p>
          <p>Святый Фаддей сказал:</p>
          <p>— Господь и Бог наш Иисус Христос совершенно не нуждался в помощи человеческой во время Своего страдания от завистливых и жестокосердых Иудеев; ибо Он Сам мог, если бы пожелал, явить легионы Ангелов; но, исполняя волю Отца, Господь наш пострадал ради спасения мира; исполнив же волю Отца Своего, Он взошел к Нему на Небеса со славою и воссел одесную Его; Господь наш не нуждается в том, чтобы кто-либо отомстил за Него врагам Его, ибо Сам имеет власть над всеми; Он Сам будет некогда судить живых и мертвых и воздаст каждому по делам его.</p>
          <p>Святый апостол Фаддей говорил князю Авгарю и всем тем, кто был вместе с ним, многое и другое о Господе нашем Иисусе Христе; потом, доведя его до полнейшей веры в Господа, крестил его.</p>
          <p>Тотчас же после Крещения Авгарь получил исцеление от проказы. Следует заметить, что после первого исцеления у Авгаря еще оставалось лицо в проказе, а сначала он был поражен проказою по всему телу своему. Когда принесено было к нему письмо (послание) Христово и Нерукотворенный образ Пресвятаго Лица Христова, тога впервые Авгарь был исцелен, — его тело очистилось от проказы, и только небольшая часть его тела, по Божию усмотрению, именно лицо, оставалось еще не исцеленным до прибытия Апостола.</p>
          <p>Вместе с тем произошло и другое исцеление — не тела только, но и души, после прибытия апостола — по Святом Крещении; ибо из святой купели князь Авгарь вышел совершенно здравым.</p>
          <p>И не только князь Авгарь крестился после проповеди апостола; крестились все, проживавшие в доме его, также крестились и все те, кто видел чудеса, совершенные апостолом, а также и те, кто был исцелен апостолом от болезней.</p>
          <p>После того святый апостол Фаддей приказал князю собрать всех горожан, дабы и они могли слышать слово Божие.</p>
          <p>Утром следующего дня собрался весь народ. Апостол Христов, став на высоком месте, начал благовествовать всему народу об едином Боге, сотворившем небо и землю, и всё, видимое и невидимое всемогущею силою Своею; святый апостол Фаддей поведал народу и о том, как Господь наш Иисус Христос сошел с небес на землю, неизреченно воплотившись ради спасения людей, как Он пострадал волею, воскрес, вознесся на Небеса и приготовил для добродетельных вечную награду на Небесах, для злых же нескончаемые муки в аде. Поведал святый апостол и о всех прочих тайнах Божия домостроительства в подробных речах.</p>
          <p>Весь народ, слушавший апостола, явил веру словам его, так как видел и чудеса, совершенные апостолом: все видели исцеленным князя своего и многих других, одержимых ранее различными болезнями; все начали прославлять Господа и стали просить Крещения у апостола.</p>
          <p>Таким образом город Едесса был просвещен святою верою во Имя Господа нашего Иисуса Христа и Святым Крещением; после сего здесь начали строиться храмы, и были поставлены пресвитеры руковозложением апостольским.</p>
          <p>Князь Авгарь весьма желал отблагодарить апостола Христова чем-либо за свое чудесное исцеление, посему он предлагал ему много золота, но святый не принял ничего, сказав:</p>
          <p>— Если мы оставили свое собственное, то как пожелаем получить и приобрести что-либо от других?</p>
          <p>После того как святый апостол Фаддей утвердил в Едессе святую веру и благочестие и направил всё ко благу, он отправился в Месопотамию; здесь он просветил многих, обратив ко Христу, и создал храмы; святый апостол прошел по многим сирийским городам, подвизаясь во благовестии Имени Христова. Потом пришел в финикийский город Бейрут; проповедав здесь Имя Христово и крестив многих, святый апостол Фаддей почил здесь с миром о Господе.</p>
          <p>Следует заметить, что воспоминаемый ныне святый апостол Фаддей есть иное лицо от святаго Апостола Иуды Фаддея, называемого Леввеем, Апостола из двенадцати, память коего празднуется в девятнадцатый день месяца июня (под сим числом можно читать и житие его). В Прологе под нынешним числом над синаксарем воспоминаемому ныне святому апостолу Фаддею есть такая надпись: «Память святаго апостола Фаддея, что и Леввей». Однако следует заметить, что прозвище «Леввей» до́лжно усвоять не сему святому Фаддею, но иному, Апостолу из двенадцати, как об этом упоминается и в Евангелии от Матфея (глава 10, стих 3).</p>
          <p>Более подробно говорит об этом Никифор Каллист, древний греческий церковный историк, в 40-ой главе второй книги своей Истории. Именно Никифор Каллист говорит следующее:</p>
          <p>«Святый Иуда, не Искариот, но иной, коему усвоялось два наименования: Фаддей и Леввей, сын Иосифа, брат Иакова, сверженного с крыши храма, первоначально благовествовал Евангелие в Иудее и Галилее, в Самарии и Идумее, а также и в аравийских городах, в сирийских и месопотамских странах, потом прибыл во Едессу, город Авгаря, где ранее благовествовал Имя Христово иной Фаддей, апостол из семидесяти, и здесь восполнил всё то, что не было окончено тем Фаддеем».</p>
          <p>Так говорит Никифор Каллист о сих двух Фаддеях: одного он именует (из числа двенадцати Апостолов) Леввеем, а другого же (воспоминаемого ныне) — из числа семидесяти апостолов — только Фаддеем, а не Леввеем.</p>
          <p>Следует заметить также, что и святый Апостол и Евангелист Матфей называется у некоторых Евангелистов Леввеем.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Яко звезду пресветлую церковь тя стяжа, Апостоле Фаддее, чудесы твоими всегда просвещаема: спаси верою чтущыя память твою.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-368-2">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Вассы и чад ее: Феогния, Агапия и Писта</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-21</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Вассы и чад ее: Феогния, Агапия и Писта</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая мученица Васса жила в царствование императора Максимиана в городе Едессе; соединившись брачными узами с некоторым жрецом идольским, по имени Валерием, она родила трех сыновей: Феогния, Агапия и Писта и воспитала их в благочестии христианском, так как была христианкой (она получила познание о святой вере христианской от своих родителей). Будучи оклеветана мужем своим, она должна была предстать судии языческому, которому и исповедала себя христианкой; посему она была заключена в темницу вместе с чадами своими. Потом святая Васса была выведена на судилищное место; при этом на ее глазах сыновья были преданы различным мучениям: сначала был повешен и подвергнут строганию Феогний; потом был предан биению другой сын ее Агапий, — сему Агапию мучители сняли кожу с головы до груди, но он молчал и не проронил ни одного слова; затем был предан различным мучениям и третий сын ее. Мать, взирая на страдания детей своих, укрепляла их и молитвенно увещевала мужественно перенести подвиг свой. И все сии три отрока, мужественно вытерпев все возлагавшиеся на них мучения, одновременно были усечены мечом.</p>
          <p>Васса, мать их, возрадовалась, предпослав ко Христу возлюбленных детей своих; потом снова была подвергнута темничному заключению; при сем она была томима голодом, но получала пищу от Ангела, чем укреплялась к еще большим страданиям. Потом, согласно приказанию мучителя, она была отведена в Македонию и понуждаема здесь к мерзкому жертвоприношению; однако не послушалась мучителей, за что была брошена сначала в воду, потом в огонь; после сего была подвергнута биению камнями, но осталась невредимой посреди всех мучений. Когда она была отведена в идольское капище, то взяла кумир бога Зевса, бросила его на землю и разбила. Потом святая Васса была отдана на съедение зверям, но осталась невредимой посреди них. Тогда мучители бросили ее в море на тридцать поприщ от берега. И видели все, смотревшие издалека на святую, как три светлых мужа, сиявшие ярче солнца, повели святую в корабль и посадили ее на престоле. Спустя восемь дней после сего святая Васса явилась воинам на некоем острове, называющемся Геллеспонтом; когда об этом узнал игемон македонский, по имени Филипп, то написал к управителю кизикской страны (геллеспонтской епархии), о том, чтобы взять мученицу; сей, взяв святую, принуждал ее к идольскому жертвоприношению. Но, увидав, что святая оставалась непреклонной, приказал связать ей назади руки и бить ее без милосердия по всему телу; наконец, приказал усечь честну́ю главу ее. Так предала святая мученица Васса святую душу свою в руки Христа Бога, Коему воссылается слава ныне, всегда и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Аврамия трудолюбивого печерского, подвизавшегося в Антониевой пещере ок. XII в.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Аврамия, Смоленского чудотворца (скончался в первой половине XIII в.).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
