<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-22T00:00:00">
  <feast id="ls-369-1">
    <title>
      <ru>Страдание святой мученицы Евлалии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой мученицы Евлалии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование языческих императоров, когда вся вселенная была омрачена еллинским безбожием, в испанском городе Баркиноне проживала некая девица, по имени Евлалия, — дочь христианских родителей. Сия от младенческих лет своих возлюбила Господа нашего Иисуса Христа всем сердцем своим; обитала же она вместе с родителями своими в селении, находившемся в довольно значительном расстоянии от города. Родители весьма любили Евлалию за ее кротость, смирение и ум, превышавший года ее; Евлалия была научена книгам, и у нее было одно твердое намерение — служить Господу своим девством непорочным. И упражнялась святая в чтении книг, и в славословии Бога днем и ночью, обитая в особой келлии вместе со своими сверстницами.</p>
          <p>Когда Евлалии исполнилось четырнадцать лет, император Диоклетиан поднял жестокое гонение на христиан. В город Баркинон прибыл игемон Дакиан; сей принес здесь мерзкие жертвы нечестивым богам своим, потом начал отыскивать христиан, дабы принудить их воскурить фимиам идолам. Вследствие этого в городе было великое смятение, так как христиане были насильственно извлекаемы из домов своих и принуждаемы мучениями к идолопоклонству; обо всём этом вскоре же стало известно и по всем окрестным селениям.</p>
          <p>Когда девица Евлалия услыхала обо всем этом, то преисполнилась великой духовной радости и с веселым лицом сказала:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Господи Иисусе Христе! Слава Пресвятому Имени Твоему, ибо я получила то, чего добивалась. Я верую в Тебя, Владыко мой, что при Твоей помощи исполнится желание сердца моего.</p>
          <p>Когда родители Евлалии, а также и девицы, бывшие при ней, услышали эти слова святой, то не понимали, о чем говорит она, спрашивали ее, — что за причина веселия ее, что она получила и чего она желает. Но она ничего не сказала им, тая в душе свои намерения. И удивлялись все, ибо святая имела обычай не утаивать ничего, что она уразумевала относительно святой веры, но насколько сама постигала в книгах, будучи просвещаема благодатиею Божиею, настолько все пересказывала всем на пользу, почему все и любили ее, как свою душу. Не сказала же тогда о мыслях своих Евлалия для того, чтобы не встретить препятствия своим намерениям со стороны отца и матери, чрезвычайно любивших ее.</p>
          <p>Когда наступила ночь и все спали (и уже было первое пение петухов), святая девица вышла тайно из дома своего, причем никто не заметил ее ухода, — и направилась к городу, вся охваченная любовию к Небесному Жениху своему Христу Господу, имея твердое намерение положить за Него душу свою. И это ночное путешествие не казалось ей страшным, как это обычно бывает для всех юных отроковиц, боящихся выйти ночью из дома своего; всё упование возложив на Бога и твердо намереваясь умереть за Него, святая пренебрегала ночною темнотой, не смущалась привидениями ночными, ни зверями, переходившими ей путь; но, подобно оленю, стремящемуся к источникам водным, устремлялась и сия по каменистой дороге ногами босыми, не привыкшими к такой суровой дороге.</p>
          <p>Святая Евлалия пришла в город уже днем. Проходя чрез ворота городские, она услышала зов глашатаев, призывавших народ к позорищу. Она устремилась к месту позорища того, находившемуся в середине города: здесь увидела святая игемона Дакиана, сидевшего на высоком судилищном месте. Пробиваясь с усилием сквозь народ, святая предстала пред игемона и громким голосом сказала:</p>
          <p>— Неправедный судия, восседающий на высоком престоле и не боящийся Бога, пребывающего выше всех. Для того ли восседаешь ты здесь, чтобы губить неповинных людей, которых создал Бог по образу Своему и по подобию Своему, дабы они служили Ему; Ты увлекаешь их к служению сатане и предаешь смерти тех, кто не слушается тебя.</p>
          <p>Игемон, удивившись столь великой дерзости юной девицы, сказал:</p>
          <p>— Кто ты, осмелившаяся явиться пред судилище наше без зова, произносящая в лицо нам укоризненные слова и противящаяся царскому приказанию?</p>
          <p>Святая же с великим дерзновением отвечала:</p>
          <p>— Я — Евлалия, раба Господа Иисуса Христа, Который есть Царь царствующих и Господь господствующих; уповая на Него, я не постыдилась самовольно придти и обличить тебя. Для чего ты поступаешь столь неразумно, презирая Бога, Который сотворил всё: небо, землю, море и всё, что на них и в них; зачем поклоняешься ты диаволу, да, коме того, принуждаешь и людей, служащих Богу Истинному, различными мучениями к поклонению идолам, которые — не боги, но бесы; с ними и вы все, поклоняющиеся им, будете преданы огню вечному.</p>
          <p>Игемон, преисполнившись гнева, тотчас приказал бить по спине обнаженную девицу без милосердия палками дубовыми. И когда Евлалия была побиваема, то игемон сказал:</p>
          <p>— Окаянная девица! Где же Бог твой? Почему Он не спасает тебя от этих побоев; и для чего ты настолько обезумела, что дерзаешь говорить о деле, не касающемся тебя? Признайся же, что ты сделала это по неопытности, не зная, сколь велика власть судии; тогда ты получишь прощение; ибо и мне жаль тебя, такую юную, красивую и благородную девицу, предавать столь жестоким побоям.</p>
          <p>Святая же отвечала на это:</p>
          <p>— Я посмееваюсь над тобой, ибо ты советуешь мне солгать, что будто бы я по неведению дерзнула пойти на мучения за Бога моего, и что, будто бы, я не знала, как велика власть твоя. Кто не знает, что власть каждого деспота бывает временной; подобно тому, как человек ныне живет, а на другой день умирает, — так и власть его изменчива. Власть же Господа моего Иисуса Христа бесконечна, ибо и Сам Он вечен. Я не желаю лгать, ибо страшусь Владыки моего, Который предаст геенне огненной, на сожжение, всех лжецов и беззаконников; моя же девическая юность еще более украсится и мое благородство еще более увеличится, если я приму страдания ради Господа моего. Знай же, мучитель, что я не чувствую боли от причиняемых мне страданий, благодаря защищению Христа, Владыки моего, Который осудит тебя по делам твоим в день Страшного Суда на вечные муки.</p>
          <p>От этих слов мученицы игемон разгневался еще более и приказал повесить святую на мучилищном, крестообразно составленном, древе, и железными гребнями строгать ее чистое девическое тело, пока не будет снята с нее вся кожа. Святая же посреди тех страданий взывала к Богу, говоря так:</p>
          <p>— Господи, Иисусе Христе! Услыши меня, недостойную рабу Твою, и прости согрешения мои! Укрепи меня посреди мучений, которые я принимаю за Имя Твое святое, дабы был постыжен диавол вместе со слугами своими.</p>
          <p>Игемон же сказал ей:</p>
          <p>— Где Тот, к Коему ты вопиешь? Лучше послушай меня, безумная и окаянная отроковица, и принеси жертву богам: тогда ты будешь оставлена в живых; ибо вот уже приближается смерть твоя и нет никого, кто бы мог тебя избавить.</p>
          <p>Святая же Евлалия отвечала ему:</p>
          <p>— Да не будет тебе никакого блага, святотатец, бесноватый, преисполненный пагубы человек! А я тем более не отступлю от Бога моего, ибо Тот, к Коему я взываю, обретается здесь; но ты не видишь Его, по причине своей нечистоты, так как ты недостоин Его видеть; Он укрепляет меня, так что я вменяю ни во что муки, которые ты осмеливаешься наносить мне.</p>
          <p>Тогда игемон приказал опалять святую зажженными свечами, приказав жечь ее до тех пор, пока она не умрет.</p>
          <p>Будучи опаляема, мученица преисполнилась радости и громогласно изрекла слова Псалма: «Се бо Бог помогает ми, и Господь заступник души моей: отвратит злая врагом моим, и истиною Твоею потреби их. Волею пожру Тебе, и исповемся имени Твоему, Господи, яко благо, яко от всякия печали избавил мя еси».</p>
          <p>В то время как святая молилась в таких словах, огонь от свечей обратился на слуг и сильно обжег лица их, так что они пали на землю. Когда святая увидела сие, то возвела очи свои на Небо и еще громче сказала:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе! Услыши молитву мою, и яви на мне милосердие Твое; сопричти меня ко избранным Твоим для успокоения в жизни вечной: сотвори со мною знамение во благо, и да видят ненавидящии мя и постыдятся; верующие же в Тебя пусть прославят силу Твою.</p>
          <p>Помолившись в таких словах, святая предала дух свой Богу; и видели все голубицу белую, как снег, вылетевшую из уст ее и устремившуюся на Небеса; все, видевшие сие, весьма изумились; христиане же (коих среди народа было много), радовались, что сподобились иметь и из своего города ходатаицу ко Господу на Небесах.</p>
          <p>Когда игемон увидел, что мученица уже умерла, то весьма устыдился, будучи побежден юною девицею и, с гневом встав с судилищного места, отправился к себе в дом. Игемон приказал оставить тело мученицы висящим на том мучилищном дереве и поставил стражей, дабы никто не мог снять оттуда тела мученицы; игемон сказал: пусть она висит на дереве до тех пор, пока ее не съедят птицы и не растащат костей ее.</p>
          <p>Когда же игемон отошел, а тело святой всё еще висело на древе, внезапно нисшел с облака снег и покрыл честно́е тело святой мученицы, как одеждою белою; на стражей же напал страх; отступив от того места, они наблюдали издалека, ужасаясь всему бывшему.</p>
          <p>Между тем обо всём узнали родители святой: ибо они, встав утром и не видя у себя дома своей любимой дочери, были в великом смущении и начали всюду искать ее. Уже около полудня они узнали, что дочь их умерла за исповедание Имени Христова и еще висит на мучилищном древе; тогда они поспешили в город с горькими слезами. Увидав святую мертвой, растянутою крестообразно на древе, покрытою снегом, родители ее весьма плакали, сокрушались и рыдали слезами горькими; но вместе с тем они и радовались, что любезная дочь их восприняла венец мученический и вошла в чертог Жениха Небесного. Они намеревались взять тело мученицы Христовой к себе, но не были допущены к нему стражей; смотря на святую издалека, они плакали, а вместе и веселились духом.</p>
          <p>На третий день некоторые благочестивые мужи ночью взяли честное тело святой мученицы (стражи не заметили сего) и обвили его чистою плащаницею с ароматами в присутствии родителей ее, которые слезами омывали тело дорогой дочери своей. Святый же Филикс (впоследствии пострадавший за исповедание имени Христова), взирая на лицо умершей мученицы, со слезами радости сказал:</p>
          <p>— Госпожа Евлалия! Ты раньше нас сподобилась получить венец мученический!</p>
          <p>Когда Филикс говорил эти слова, лицо девицы, бывшее мертвым уже три дня, улыбнулось, как живое, посмотрев на него; после сего все, бывшие там, начали петь слова Псалма:</p>
          <p>Воззваша праведнии, и Господь услыша их, и от всех скорбей их избави их.</p>
          <p>И похоронили тело святой мученицы Евлалии с честию, прославляя Бога Отца, и Единородного Сына Его, Господа Иисуса Христа, и Святаго Духа — Единого Бога в Троице, Царство Которого бесконечно и пребывает во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-369-2">
    <title>
      <ru>Празднество в честь Грузинской иконы Божией Матери</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-22</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Празднество в честь Грузинской иконы Божией Матери</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>На севере России протекает река Пинега, впадающая в реку Двину; по берегам реки Пинеги расположено много селений; к этой реке примыкает большая и высокая гора, именуемая Черною; гора эта тянется до самого Океана (Северного Ледовитого) и имеет в длину около пятисот поприщ; ранее она была пуста и не заселена людьми.</p>
          <p>По некоему откровению Божию, на горе той был построен в 7111 году от сотворения мира (в 1603 году от Р. Хр.) монастырь во Имя Пресвятой Богородицы; монастырь сей был построен неким иереем той страны, по имени Мироном, — бывшим впоследствии игуменом того монастыря.</p>
          <p>Следует заметить, что в царствование благоверного царя и великого князя Михаила Феодоровича персидский шах Аббас покорил под свою власть Иверию; найдя здесь многоцелебную ризу Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа, он взял ее; в это время Персы взяли в Иверии много и других святынь и честны́х икон и отнесли всё в Персию — не ради почитания (ибо были язычниками), но для продажи русским купцам; ибо русских купцов в это время было очень много в Персии, и Персы знали, что они воздавали почести и поклонялись святым иконам. В числе этих купцов был некто, по имени Стефан из русского города Ярославля; сей Стефан был управителем имения гражданина города Ярославля, по имени Георгия. К сему-то Стефану некий перс и принес икону Пресвятой Богородицы, украшенную серебром и золотом, и предлагал ему купить ее. Благочестивый муж тот с великою радостью купил у перса ту честну́ю икону.</p>
          <p>В то самое время, когда он покупал сию икону в Персии, упомянутый выше господин его Георгий, живший в городе Ярославле, имел сонное видение, причем слышал такие слова:</p>
          <p>— Управитель твоего имения, проживающий в Персии, приобрел тебе бисер драгоценный; и когда он принесет тебе его, то ты отправь его в пределы области Двинской, на Черную гору.</p>
          <p>Действительно, спустя некоторое время из Персии прибыл упомянутый Стефан, управитель имения Георгиева, и принес Георгию честную икону Пресвятой Богородицы, которую он купил в Персии. Георгий с радостью принял святыню и, вспомнив видение, сказал:</p>
          <p>— Это и есть поистине бесценный бисер, о коем мне было сказано в сонном видении.</p>
          <p>В скором же времени после сего, согласно повелению Божию, Георгий отправился в пределы Двинской области и пришел к упомянутому выше монастырю Черногорскому с тою честною иконою (икона сия была названа Грузинской потому, что была взята из страны Иверской, или Грузинской). Георгий принес в дар монастырю много золота, серебра, церковной утвари и книг богослужебных.</p>
          <p>В то время, когда в монастырь сей была принесена честная икона Богоматери, игумен и братия совершали в храме всенощное бдение; некий монах той обители, по имени Питирим, слепой и глухой уже много лет, находившийся во время служения в монастырской больнице, вышел в сени пред келлиею своею, дабы помолиться Богу. В то время как он молился, неожиданно великий свет осиял его, так что он весьма испугался, ибо уже много лет не видал света (по причине слепоты); Питирим принял сие за бесовское обольщение; потом осенил себя знамением Честна́го Креста и поднял очи свои на ту великую гору, после чего увидел на ней свет, подобный лучам солнечным; затем, сотворив молитву, тотчас начал видеть очами и слышать ушами. После утреннего славословия Питирим пришел к игумену и поведал ему, а также и братии, о полученном им исцелении от слепоты и глухоты; и все, бывшие там, прославили Бога.</p>
          <p>Когда благочестивый муж тот Георгий (бывший в то время там), услышал о сем преславном чуде, то построил красивый храм в монастыре том во славу Пресвятой Богородицы. И тогда начали совершаться многоразличные чудеса от той святой иконы; подавались исцеления многим больным. Так, например, благодать Пресвятой Богородицы исцелила некую женщину, по имени Неонилу, бывшую в расслаблении; была исцелена также и другая женщина, по имени Феодосия, страдавшая очами. Пресвятая Богородица явила помощь Свою некоему человеку, по имени Кодрату, одержимому беснованием и гонимому бесами по пустыне в течение десяти недель, — ничего не евшему и не пившему; Богоматерь, явившись ему, укрепила его, указала ему путь к дому его родителей и повелела придти в Свою обитель к чудотворной иконе, обещая даровать ему полное исцеление от болезни, кое и подала действительно. По заступлению Матери Божией был спасен от потопления некий человек, по имени Иоанн, занимавшийся ловлею рыбы и утопавший на озере; кроме сего, Богоматерь явилась еще иному человеку, по имени Павлу, жившему в стране приморской и одержимому желудочною болезнию в течение целого года; явившись сему Павлу, Матерь Божия научила его Божественному Писанию и исцелила его от болезни. Точно так же Богоматерь исцеляла и от многих других неизлечимых болезней и недугов, как-то: от болезней желудка, опухолей тела, различных глазных и зубных болезней; исцеляла также одержимых нечистыми духами и доныне являет чудодейственную силу Свою исцелением от различных болезней. И не только там, но и в Москве совершаются многие чудеса от списка с той честной иконы, который находится в храме Святой Троицы.</p>
          <p>Список же с иконы был сделан по следующему поводу.</p>
          <p>В 1654 году чудотворная Грузинская икона Богоматери была принесена из Черногорского, или Красногорского, монастыря в Москву для поновления живописи и была поставлена, как полагают, или в Троицкой, в Никитниках, церкви, или в доме одного из прихожан сей церкви. На Первой неделе Великого Поста того же года иеромонах Макарий, по просьбе некоего ремесленника Гавриила Евдокимова, имевшего тяжко больного сына, принес эту икону к нему в дом для молебствия, и болящий получил исцеление. В благодарность за исцеление Гавриил Евдокимов и соорудил список с чудотворной иконы Грузинской, который поставил в Троицкой, близ Варварских ворот, церкви.</p>
          <p>Чудеса от сей иконы совершаются и поныне, и она пользуется усердным молитвенным почитанием среди жителей города Москвы.</p>
          <p>Сии чудеса подавались всем, приходившим с верою и совершались во славу Господа нашего Иисуса Христа, прославляемого вместе со Отцем и Святым Духом ныне, всегда и в бесконечные веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-369-3">
    <title>
      <ru>Память святых мучеников: Агафоника, Зотика, Феопрепия, Акиндина, Севириана и прочих с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-22</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Звание благое стяжав богомудре, мужей лукавых отвратился еси веры, не убоявся мук Агафониче славне. Темже благим был еси наследник, и приял еси со страждущими с тобою достойныя венцы.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых мучеников: Агафоника, Зотика, Феопрепия, Акиндина, Севириана и прочих с ними</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Мученик Христов Агафоник жил в Никомидии в царствование императора Максимиана; он отвращал еллинов от поклонения идолам и приводил их ко Христу; на мучения он взят был комитом Евтолмием. Когда этот комит, посланный императором в Понтийскую страну для мучения христиан, плывя на корабле, прибыл на место, называемое Карпин, то нашел там святаго Зотика вместе с учениками, исповедывавших Христа; учеников его комит Евтолмий осудил на смерть крестную, святаго же Зотика он взял с собою. Возвратившись в Никомидию, он взял некоего Принципса, наученного святой вере христианской святым Агафоником; связав его, вместе с Агафоником, Зотиком и прочими христианами, среди коих были Феопрепий, Акиндин и Севириан, повел всех во Фракию, куда прибыл и сам император, дабы здесь предать всех мучениям. Когда святые находились в стране, называемой Потама, комит предал смерти святаго Зотика, Феопрепия и Акиндина, ибо они уже не могли идти по причине ранее полученных ран и язв; пришедши же в окрестности Халкидона, комит предал смерти святаго Севириана, дерзновенно исповедавшего Христа; прочих же мучеников, вместе со святым Агафоником, повел в Византию и здесь некоторое время мучил их; потом прибыл вместе с ними в Силимврию, на место, называвшееся Аммус, — ибо здесь пребывал Максимиан; здесь святый мученик Агафоник, а также и все христиане, приведенные с ним из Никомидии, были в последний раз истязаны и мучены, после чего были осуждены на смерть и усечены, пострадав за Имя Христа, Бога нашего.</p>
          <p>Кондак, глас 1:</p>
          <p>Звание благое стяжав богомудре, мужей лукавых отвратился еси веры, не убоявся мук Агафониче славне. Темже благим был еси наследник, и приял еси со страждущими с тобою достойныя венцы.</p>
          <p>В тот же день память преподобной Анфусы, святаго священномученика Афанасия епископа и двух слуг святой Анфусы: Харисима и Неофита.</p>
          <p>Святая Анфуса, дочь богатых жителей города Селевкии, приняв Крещение, подвизалась 23 года в пустыне. Афанасий, епископ Тарса киликийского, крестивший святую Анфусу, был усечен мечом в царствование Аврелиана (270—275 гг.); тою же смертию скончались Харисим с Неофитом, крестившиеся вместе со своею госпожою. Святая Анфуса преставилась в мире, спустя долгое время после их мученической кончины (более 20-ти лет).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
