<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-25T00:00:00">
  <feast id="ls-372-1">
    <title>
      <ru>Память святаго апостола Тита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-25</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Павлов явився собеседник, апостоле, с сим нам слово предвозвестил еси божественныя благодати, тайноглагольниче Тите приснопамятне. Сего ради вопием ти: не престай моляся о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго апостола Тита</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый апостол Тит был родом из Крита и происходил от родителей, хотя и благородных (ибо они вели свое родство от Мироя, царя критского), но не правоверных — язычников, придерживавшихся идолопоклоннического нечестия. Тит и сам первоначально служил тому же нечестию и выказал в юных годах большую ревность в изучении наук еллинских: он с усердием изучал сочинения древних философов и стихотворцев, как, например, Гомера и прочих. Несмотря на это Тит проводил жизнь незлобивую и целомудренную; хотя он и не знал Бога Истинного, однако соблюдал в непорочности девственную чистоту тела своего, как впоследствии свидетельствовал о нем святый Игнатий Богоносец в своем послании к филадельфийцам, называя Тита девственником; Того Самого Бога, Коего Тит не знал верою, он чтил добрыми делами своими и был Ему угоден.</p>
          <p>Когда Титу исполнилось двадцать лет от рождения, он услышал Голос, нисходивший к нему с Неба и говоривший:</p>
          <p>— Тит! Тебе следует уйти отсюда и спасти твою душу, ибо учение еллинское не ведет ко спасению.</p>
          <p>После того, как Тит услышал этот Голос, он восхотел слышать его и во второй раз; ибо он знал, что иногда бывают гласы и внушения от идолов. Теперь Тит уже не хотел веровать в идолов, так как начал познавать обольщение бесовское (коему поддаются все, поклоняющиеся идолам); и прожил там еще один год.</p>
          <p>Потом было ему во сне повеление от Бога — прочесть еврейские книги; и после того сонного видения Тит начал искать книги еврейские. Найдя книгу святаго Пророка Исаии, Тит раскрыл ее и остановился на главе сорок первой, которая начинается так: Обновляйтеся ко Мне, острови. Читая главу эту, Тит встретил в ней некоторые слова, которые, как ему казалось, Сам Бог изрекал сердцу его, именно: раб Мой еси, избрах тя, и не оставих тебе. Не бойся, с тобою бо есмь, не прельщайся (многобожием языческим), Аз бо есмь Бог твой. И еще: Аз Бог твой, держай десницу твою, глаголяй тебе. В конце же главы прочитал об идольском обольщении, — именно: от кумир их несть возвещаяй, и аще вопрошу их, откуду есте? Не отвещают ми. Суть бо творящии их в вас, и всуе прельщающии вас.</p>
          <p>Эти и другие слова книги пророческой были для Тита как бы ключом, открывшим двери ума его к познанию Единого Истинного Бога и вместе с тем к уразумению идольского обольщения и заблуждения языческого; с того времени Тит воспламенился сердцем к Богу, Коего почитали евреи.</p>
          <p>В это время на острове Крите (где проживал Тит) распространился слух о Христе, — Боге, явившемся во плоти, проживавшем среди людей в Иерусалиме и совершавшем дивные и несказанные чудеса; ибо слава о Нем проходила по всем концам земли. Анфипат Крита, приходившийся Титу дядей по матери, посоветовавшись с именитыми мужами, послал в Иерусалим своего племянника, сего благоразумного и любознательного Тита, с тем, чтобы он хорошенько выслушал и уразумел то, что говорилось из уст Христовых, и побеседовал с Ним; таким образом, Тит мог возвестить самым подробным образом своим соотечественникам всё то, что сам узнал бы о Христе.</p>
          <p>Тит отправился в Иерусалим; увидав Владыку Христа, он поклонился Ему и следовал за Ним и учениками Его, смешиваясь с народом, во множестве ходившем за Господом; таким образом Тит был самовидцем многих чудес, совершенных Христом, и видел спасительное страдание Господа, уверился также и в воскресении Его. После же вознесения Господня, когда Дух Святый сошел на Апостолов в виде языков огненных, так что Апостолы начали говорить на разных языках, Тит слышал беседу Апостолов, говоривших и по-критски, и весьма изумлялся, как об этом написано и в книге Деяний Апостольских: пришельцы критяне (среди них был и Тит) и аравляне, удивляясь, друг другу говорили: слышим глаголющих их (Апостолов святых) нашими языки величия Божия. Впоследствии Тит пересказал обо всём этом в отечестве своем Крите.</p>
          <p>Блаженный Тит принял участие и в служении апостольском; когда дверь веры была открыта и для язычников и были крещены сотник Корнилий, а потом и прочие еллины, тогда и Тит, происходя от язычников необрезанных, принял Крещение от святаго Апостола Павла, ранее называвшегося Савлом. Хотя Тит и уверовал во Христа, но, пока не крестился, апостолы не принимали его в первенствующую церковь, так как вообще не принимали необрезанных; Тит же не хотел исполнять ветхозаветного обряда обрезания; однако иудеи, уверовавшие во Христа, требовали первоначально от всех язычников исполнения сего обряда, говоря, что без обрезания никто не может получить спасения, как об этом написано и в книге Деяний Апостольских: Нецыи (сказано) сшедше от Иудеи, учаху братию, яко аще не обрежетеся по обычаю Моисеову, не можете спастися. Таковые роптали и на святаго первоверховного Апостола Петра за крещение сотника Корнилия и вступили в спор с ним (Апостолом Петром), говоря ему, что он пошел в дом мужей необрезанных и ел с ними. Когда же святые Апостолы на Соборе рассмотрели этот вопрос, то постановили не принуждать язычников обрезываться; тогда и Тит блаженный пришел ко Крещению, так как никто не принуждал его к обрезанию, о чем упоминает и Апостол Павел в послании к Галатам, говоря: ни Тит, иже со мною, Еллин сый, нужден бысть обрезатися.</p>
          <p>После Крещения Тит был уполномочен прочими главными Апостолами к служению апостольскому и сопричтен к числу семидесяти меньших Апостолов; Тит послан был вместе с Апостолом Павлом на проповедь Слова Божия к язычникам; и Тит постоянно следовал за Павлом святым и не только как ученик за учителем, но и как сын, следующий за возлюбленным отцем. Ибо Павел называет его своим сыном, как это можно видеть из послания его к Титу: Титу (говорит святый Павел) присному чаду благодать и милость. Ходил же святый Тит иногда вместе с Апостолом Павлом, иногда же был посылаем им проповедовать самостоятельно; так, например, он был послан Павлом в Далмацию, о чем упоминает Павел в послании к Тимофею, говоря: Тит в Далматию, т. е. был послан мною на проповедь Евангелия в города далматские. Иногда святый Апостол Павел посылал Тита со своими апостольскими посланиями, как например к Коринфянам, коим он говорит: умолих Тита и с ним послах брата. Говорит еще: умолити нам Тита умолити нам Тита (необходимо), да якоже прежде начат, такожде и скончает. И еще: благодарение Богу, давшему тожде тщание о вас в сердце Титово. Несомненно, Павел питал к Титу великую любовь духовную о Христе, так как он называет его то сыном, то братом своим, а когда он замедлил, уйдя от Павла, то сей последний скорбел о нем, говоря о себе: пришед в Троаду во благовестие Христово, и двери отверзене ми бывшей о Господе, не имех покоя духу моему, не обретшу ми Тита, брата моего. И насколько великий Апостол скорбел без Тита, настолько утешался его присутствием, ибо говорит: утеши нас Бог пришествием Титовым. И еще говорит: возрадовахомся о радости Титове.</p>
          <p>Проходя по многим странам с благовестием Имени Христова, святые Апостолы пришли в Крит, отечество Тита. Анфипатом же тогда в Крите был Рустил, муж сестры Тита; услыхав проповедь апостольскую о Христе Боге, он первоначально посмеялся ей; но когда умерший его сын воскрешен был Апостолом Павлом, то Рустил уверовал во Христа и принял Святое Крещение со всем домом своим; вместе с тем приняли святую веру и Крещение и многие из числа прочих неверных, обитавших на острове том. Святый же Павел поставил блаженного Тита епископом острова Крита и прочих близлежащих островов и, поручив ему новопросвещенных христиан, оставил его там; сам же отравился в другие страны проповедовать Имя Христово язычникам. Придя в Никополь, святый Павел написал послание Титу, в коем поучал его благому управлению (паствой): Сего ради оставих тя, — говорит он, — в Крите, да недоконченная исправиши, и устроиши по всем градом пресвитеры, якоже тебе аз повелех. Объясняя эти слова апостольские, святый Златоуст говорит:</p>
          <p>— Тит был более искусным из числа всех, бывших с Павлом; ибо, если бы он не был искусным, Павел не поручил бы ему всего острова, не повелел бы окончить недоконченное, не подчинил бы суду его епископов, если бы не надеялся на сего мужа (Тита).</p>
          <p>Когда Павел задержался в Никополе, то снова призывал к себе Тита, говоря в своем послании к нему: егда послю Артему к тебе или Тихика, потщися приити ко мне в Никополь: тамо бо судих озимети. И пришел к нему святый Тит в Никополь; побыв вместе с ним непродолжительное время, Тит снова был послан им в Крит.</p>
          <p>После этого святый Павел был взят в Иерусалиме, заключен в оковы и послан в Рим. Тит, услыхав обо всём этом, пошел в Рим, дабы видеть страдальческий подвиг своего учителя. Тит пробыл в Риме до кончины святаго Апостола Павла; по усечении честной главы Апостола (что было сделано по приказанию Нерона), Тит предал погребению честно́е тело Апостола и снова возвратился к своей пастве, в Крит; престол святительства своего Тит имел в одном из лучших критских городов, называвшемся Гортиной; Тит трудился непрестанно, обращая ко Христу еллинов от заблуждения их, поучая их и утверждая веру их чудесами.</p>
          <p>Следует заметить, что на острове том был идол почитаемой язычниками богини Дианы; на поклонение сему идолу приходило много еллинов, которые приносили также и жертвы. Однажды святый Тит пришел на то место собрания нечестивых и начал говорить им слово Божие, увещевая их обратиться к Истинному Богу, познав обольщение идольское. Но так как народ не слушал слов его, то святый Тит помолился Богу, и тотчас идол тот упал и рассыпался в прах. Тогда все, бывшие там, пришли в ужас, и уверовало во Христа в день тот пятьсот человек. Точно так же, когда, по приказанию императора Римского, на острове Крите строился большой храм идольский в честь мерзкого бога Зевса, — и уже заканчивался постройкой, — апостол Христов Тит, проходя мимо того места, помолился Богу Истинному, и внезапно храм тот упал и разрушился до основания. Видя такое чудо, многие еллины обратились ко Христу и построили прекрасную церковь во Имя Господа Иисуса Христа, Бога Истинного.</p>
          <p>Просветив остров Крит и окрестные страны светом веры святой, апостол Тит достиг глубокой старости; он преставился ко Господу, имея от роду девяносто четыре года. При кончине его пришли с Неба Ангелы, дабы взять душу его; и просветилось лице его, как солнце. Ибо чья жизнь была светом миру, того и смерть была почтена осиянием света от Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Павлов явився собеседник, апостоле, с сим нам слово предвозвестил еси божественныя благодати, тайноглагольниче Тите приснопамятне. Сего ради вопием ти: не престай моляся о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-372-2">
    <title>
      <ru>Перенесение честных мощей святаго Апостола Варфоломея</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-25</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Явился еси велие солнце Церкви, учений сиянием и чудесы страшными просвещая поющыя тя, Варфоломее Господень Апостоле.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Перенесение честных мощей святаго Апостола Варфоломея</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После страдальческой кончины святаго Апостола Варфоломея, которую он восприял за Христа от нечестивых в армянском городе Албане, верные приняли честное тело святаго Апостола и положили его в том же городе в оловянном ковчеге; и начали совершаться чудеса от мощей Апостола, ибо болящим подавалось от них исцеление; по сей причине многие из неверных обращались ко Христу. Слуги же диавола, жрецы нечестивые и жестокие, услыхав о тех чудесах и даже видя их очами своими, не только не познавали силы Божией, но ожесточались в сердцах своих и возненавидели честны́е мощи Апостоловы. Дойдя до крайней степени вражды и ярости, сии слуги диавола взяли упомянутый оловянный ковчег с мощами и бросили его в море, намереваясь потопить его во глубине морской. Кроме того сии нечестивцы бросили в море и еще четыре ковчега с мощами других святых мучеников, и именно, как полагают: Папиана, Лукиана, Григория и Акакия. Но вместо того, чтобы потонуть в пучине морской, сии ковчеги плавали наподобие лодок по поверхности моря, нося в себе бесценные сокровища. Ковчег Апостола Варфоломея, хотя и был оловянным, но не потонул в воде; напротив, сверх природы оказался чрезвычайно легким и носился по морю посреди прочих ковчегов мученических, как корабль, управляемый Богом Всесильным; ибо два ковчега находились по правую сторону его и два по левую, ради чести апостольской.</p>
          <p>Плавая чудесным образом по морю, упомянутые ковчеги приплыли к Босфору Фракийскому в Пропонтиде, затем проплыли через Геллеспонтский пролив, переплыли через моря Эгейское и Ионийское, и достигли до Сицилии; оставив Сиракузы по левую сторону, направились к западу и приплыли к острову Липаре. Здесь ковчег Апостолов пристал к берегу; ковчеги же прочих святых мучеников, проводив Апостола до Липары, оставили его здесь и разделились, направившись каждый, по Божественному изволению, в свою сторону. Папианов ковчег поплыл в Сицилию, Лукианов — в Мессинию, Григориев — в Калабрию, Акакиев — в город Аскалус; обо всём этом было откровение от Бога епископу острова Липары Агафону.</p>
          <p>Сей епископ пришел с клиром и народом на берег морской и, найдя здесь ковчег с мощами Апостола, преисполнился радости вместе с прочими и сказал:</p>
          <p>— Откуда пришло к тебе, о Липара, такое бесценное богатство; поистине ты ныне возвеличился и прославился; ликуй и радуйся, принимая руками своими посетившего тебя сего великого твоего заступника и ходатая к Богу и воскликни к нему: «Благо, пришел ты к нам, Апостол Господень!»</p>
          <p>Все удивлялись тому, каким образом оловянный ковчег с мощами святаго Апостола не только не потонул в воде, но оказался легче ладьи и переплыл столь далекий путь морской, руководимый, очевидно, не силою человеческою, но Силою Божиею. И прославляли все величие Божие.</p>
          <p>По сем, взяв святый ковчег с мощами Апостола, понесли его с пением Псалмов тожественно в церковь; и истекло миро от святых мощей Апостола; сим миром подавалось врачевание болезням неисцельным.</p>
          <p>Сии честны́е мощи Апостола Христова находились на том острове долгое время, даже до времен царствования Феофила иконоборца. В царствование же сего Феофила, по попущению Божию за грехи людские, агаряне взяли в плен остров Липару. Правитель города Беневента князь Сикард, давно уже слышавший о чудесах Апостола Христова, воспламенился теплою верою к святому; посему, позвав из города Амалфии моряков и обещав вознаградить их в достаточной степени, он уговорил их отплыть на корабле на остров Липару и оттуда привезти к нему мощи святаго Апостола Варфоломея — как некое драгоценное сокровище. Сии мужи отплыли на корабле, приплыли к острову Липаре, взяли оттуда столь желанное сокровище духовное и возвратились к своим. И лишь только князь Сикард услышал о приближающихся к нему мощах святаго, вышел с епископом и многими людьми на кораблях в море для встречи; честны́е мощи Апостола Христова были приняты с радостью; потом их внесли с честию в город Беневент и положили в Великой церкви, торжественно отпраздновав сие событие. С того времени было установлено празднество в честь перенесения честны́х мощей святаго Апостола Варфоломея — в двадцать пятый день месяца августа. От сих честны́х мощей подавались одержимым различными болезнями исцеления — по молитвам Апостола Варфоломея и по благодати Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Явился еси велие солнце Церкви, учений сиянием и чудесы страшными просвещая поющыя тя, Варфоломее Господень Апостоле.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-372-3">
    <title>
      <ru>Память святых исповедников Христовых, пострадавших в Едессе от ариан</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-25</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святых исповедников Христовых, пострадавших в Едессе от ариан</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После многих гонений на христиан, поднятых нечестивыми идолопоклонническими царями и мучителями, Церковь Христова получила свободу во дни великого царя Константина и начала процветать в мире и тишине; однако на нее было воздвигнуто новое гонение по действу диавола, но уже не от идолопоклонников, а от христиан зловерных, уклонившихся в еретичество. По кончине императора Константина богохульная ересь Ариева весьма усилилась, сначала в царствование Констанция, сына Константинова, а потом в царствование Валента; ибо тот и другой придерживались ереси Ариевой и каждый, в свое царствование, весьма притеснял Церковь Христову.</p>
          <p>В царствование Валента, когда правоверные архиереи изгонялись с престолов своих, а на их места поставлялись еретики, в городе Едессе был епископом Варсис, — муж правоверный и святый, имевший дар исцелять всякие болезни в людях; сей Варсис с усердием противостал ереси Ариевой. Злочестивый царь Валент, не терпя сего святаго мужа, изгнал его с престола и послал в заточение, первоначально на остров Арад; но услыхав, что там ко святому епископу Варсису приходят многие из народа и слушают его правоверное учение, Валент переслал его оттуда в Оксиринф, город египетский. Но когда святый прославился и здесь чудесами и учительством своим, то Валент снова переслал его в еще более отдаленный город, по имени Фенон, находившийся близ обитания варваров; здесь и скончался святитель и исповедник Христов блаженною кончиною; оставшийся же после него одр (постель) на острове Араде подавал исцеление недугам; все, страдавшие какими бы то ни было болезнями, возлегая на тот одр, становились здоровыми и освобождались от духов нечистых.</p>
          <p>Изгнав сего святаго архиерея с престола церкви едесской, нечестивый царь возвел вместо него волка — именем и нравом; ибо того суетного архиерея звали Лупусом, что значит волк. И таким образом вместо истинного пастыря в стадо Христово вошел волк хищный в овчей одежде архиерейства.</p>
          <p>Правоверный же народ едесский не хотел вступать в общение с тем лжепастырем, еретиком, как мерзости запустения, настоятельствовавшем на месте святом, — в церкви; посему правоверные граждане города того выходили из города в поле, собирались на открытом месте и совершали здесь служение Богу, как в храме; ибо ни один храм не был отдан в распоряжение правоверных, но все храмы были затворены для них и всеми славнейшими храмами завладели ариане, согласно приказанию царскому.</p>
          <p>Случилось однажды, что сам царь, направляясь из Антиохии, пришел в Едессу; узнав, что правоверные (христиане) гнушаются нечестия арианского и не хотят иметь общения с упомянутым епископом, но бегут от него и собираются вне города для молитвы, — царь разгневался на епарха едесского, по имени Модеста, за то, что он позволял народу поступать так, и ударил по ланите епарха; потом приказал ему приготовить вооруженных воинов; затем повелел епарху, выведши этих воинов на место молитвенного собрания народного, посечь и предать смерти христиан и разогнать их.</p>
          <p>Епарх, хотя и получил внушение от царя, но, щадя неповинный народ, известил тайно правоверных, чтобы они на другой день не выходили из города и не собирались на обычную молитву и служение, так как царь, по гневу своему, приказал вывести на христиан вооруженных воинов, чтобы их умертвить. Правоверные же, услыхав об этом, вместо того, чтобы убояться, преисполнились еще большей ревности, и, встав рано утром, вышли за город вместе с женами и детьми своими; христиане направились к обычному месту собрания своего, намереваясь положить там за Христа души свои. Епарх же, исполняя приказание царское, утром следующего дня отправился с вооруженными воинами к тому месту, выступив как бы на войну. И когда он был у ворот городских, то увидал некую женщину, вышедшую из дома своего, не затворившую за собою дверей, одевшуюся наскоро (не принарядившуюся), несшую с собою малого отрока; женщина та плакала и старалась обогнать его воинов, направляясь за город. Епарх приказал взять ее и привести к себе. Остановившись на дороге, епарх начал допрос, сказав:</p>
          <p>— Несчастная женщина! Куда ты спешишь в столь ранний час и почему ты так торопишься?</p>
          <p>Женщина отвечала:</p>
          <p>— Я спешу на поле, где собираются христиане.</p>
          <p>Епарх отвечал:</p>
          <p>— Разве ты не слыхала, что епарх намеревается придти туда с воинами и побить всех, кого он найдет там?</p>
          <p>Женщина отвечала:</p>
          <p>— Да, я слышала об этом; потому-то я и тороплюсь, дабы вместе с ними (христианами) умереть ради Имени Христова.</p>
          <p>Епарх снова спросил:</p>
          <p>— Для чего же ты взяла с собой сего отрока?</p>
          <p>Женщина отвечала на это:</p>
          <p>— Я хочу, чтобы и отрок сей вместе со мною сподобился венца мученического.</p>
          <p>Услыхав об этом, епарх изумился такой ревности христиан и готовности их умереть за веру и приказал воинам возвратиться обратно; затем пошел к царю и сказал ему:</p>
          <p>— Если прикажешь мне умереть, — я готов; но я не могу исполнить приказания, данного тобою мне.</p>
          <p>Потом епарх рассказал царю о женщине с ребенком, сказав о том, с каким усердием она спешила за город в поле, дабы сподобиться смерти мученической, чего желала она и для себя, и для ребенка; затем епарх возвестил царю и о готовности всего народа принять смерть, ибо все христиане с женами и детьми были готовы умереть за исповедание веры своей во Христа.</p>
          <p>— И невозможно, — прибавил епарх, — принудить народ едесский к общению в вере с епископом, если бы даже и всех граждан предать смерти; но какая может быть польза от этого? Ибо они за свой мужественный страдальческий подвиг прославятся среди всех христиан, на нашу же долю останется стыд и вечное посмеяние.</p>
          <p>Говоря так, епарх отклонил царя от избиения народа: царь приказал не притеснять народ, повелев брать на истязание лишь иереев, диаконов и прочих клириков, не желавших иметь общения с епископом арианским.</p>
          <p>После этого епарх позвал к себе весь духовный чин едесский, содержавший правоверие, начал с кротостью увещевать всех повиноваться приказанию царскому и предлагал войти в общение с епископом, именуемым Лупусом. Епарх сказал при этом:</p>
          <p>— Верхом безумия является то, что вы, представляя из себя небольшое число людей, не слушаете приказания царского и противитесь ему, в то время как он владеет многими странами.</p>
          <p>Когда епарх говорил это, все молчали. Потом епарх, обратившись к старейшему пресвитеру, по имени Евлогию, находившемуся уже в летах преклонных, спросил его:</p>
          <p>— Почему ты не отвечаешь мне?</p>
          <p>Евлогий ответил:</p>
          <p>— Я не отвечаю тебе потому, что ты говоришь всем сообща; по этой причине я не хочу предварять ответом своим всех прочих. Но если ты спросишь только меня одного о чем-либо, тогда я тебе отвечу.</p>
          <p>Епарх спросил:</p>
          <p>— Почему ты не причащаешься с царем?</p>
          <p>Блаженный же Евлогий, осмеивая вопрос еретика, ответил:</p>
          <p>— Разве царь принял сан пресвитерства, чтобы мне причащаться вместе с ним?</p>
          <p>Епарх, преисполнившись гнева, укорил святаго старца и сказал:</p>
          <p>— О безумный! Почему ты чуждаешься веры царевой и не входишь в общение с теми, кто входит в общение с царем?</p>
          <p>Тогда все, вместе со святым старцем Евлогием, исповедали свою веру православную во Христа, Бога Истинного, Соестественного и Соприсносущного Отцу, и выразили готовность положить души свои за сие исповедание.</p>
          <p>После сего епарх по повелению царскому взял восемьдесят мужей духовного чина, заключил их в оковы и послал на заточение во Фракию.</p>
          <p>И когда сии исповедники Христовы были отводимы во изгнание, отовсюду из городов и селений навстречу им выходил народ, оказывал им почести и снабжал их всем необходимым. Узнав об этом, еретики послали в скором времени сообщить царю, сказав, что вместо бесчестия изгоняемым оказывается великая честь.</p>
          <p>Тогда царь приказал разделить упомянутых христиан по двое и велел послать всех в разные страны: кого — во Фракию, кого — в Аравию, кого — в Египет и в прочие страны. Блаженный же старец Евлогий, а вместе с ним и другой честны́й пресвитер, по имени Протоген, были отведены в фиваидский город Антиной, где христиан было немного, еллинов же, покланявшихся идолам, было бесчисленное множество. Здесь святые пребыли немалое время, исцеляли различные болезни в людях призыванием Имени Иисуса Христа и обратили к вере христианской многих язычников, сподобив их Святаго Крещения.</p>
          <p>Когда нечестивый царь Валент погиб и скипетр Восточного царства принял благочестивый Феодосий, ересь арианская устыдилась и стихла и сила и власть еретиков, преследовавших Церковь Христову, изнемогла; исповедники Христовы, бывшие в изгнании (именно те из них, кто еще не отошел ко Господу, но оказался в живых), получили свободу и возвратились каждый в отечество свое: архиереи православные снова получили свои престолы. Тогда и упомянутые два святых пресвитера — Евлогий и Протоген возвратились из заточения в Едессу; а христиане правоверные отняли у ариан свои церкви; так как святый Варсис уже отошел ко Господу во изгнании, то Евлогий был поставлен епископом городу Едессе; Протоген же был поставлен епископом в месопотамский город Каррию. Сии святые Евлогий и Протоген украшали оба Церковь Христову словом и житием до дня кончины своей. Мы же о всех тех славим Христа Бога, Спасителя нашего, со Отцем и Святым Духом славимого во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-372-4">
    <title>
      <ru>Память святаго Мины, Патриарха Константинопольского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-25</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Мины, Патриарха Константинопольского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Юстиниана святый Мина был пресвитером и питателем странников в странноприимнице святаго Сампсона. После того как патриарх Анфим был низложен с престола за еретическое мудрствование, святый Мина как муж правоверный, проводивший святую жизнь и достойный посему высокого сана, был возведен на патриаршество святым Агапитом, папою Римским, пришедшим в то время в Константинополь.</p>
          <p>Во время патриаршества святаго Мины в городе Константинополе случилось такое чудо:</p>
          <p>Некоторый отрок еврейский вошел вместе с детьми христианскими в храм во время причащения пречистых Таин Тела и Крови Христовых; сей отрок, приступив к Таинам вместе с прочими детьми, принял причащение. Когда отрок пришел домой, отец спросил его, где он был и почему запоздал? Он же, как дитя, рассказал ему всю правду: сказал, что был в храме христианском и принял причащение христианское. Услышав об этом, отец еврей весьма разгневался, и, взяв ребенка, бросил его в разожженную печь, при помощи которой выделывал стекло (так как был делателем стекла); но жене своей не сказал ничего.</p>
          <p>Между тем мать с плачем искала всюду своего сына и звала его по имени; на третий день поисков она подошла к разожженной печи, и ребенок откликнулся на зов ее; тогда она с большим трудом извлекла его оттуда и спросила:</p>
          <p>— Каким образом и почему ты, находясь в таком огне, не сгорел и всё еще жив?</p>
          <p>Отрок же рассказал ей следующее:</p>
          <p>— Ко мне часто приходила некая Жена Пресветлая, охлаждала огонь и давала мне воду; Она и пищу приносила мне, когда я был голоден.</p>
          <p>В скором времени весть о сем чуде прошла по всему городу; об этом чуде уведал царь Юстиниан и святый патриарх Мина. После сего упомянутого отрока крестили вместе с материю, отца же того отрока, пришедшего в ожесточение и не пожелавшего креститься, царь предал суду как детоубийцу и приказал казнить смертию.</p>
          <p>Святый Мина пас Церковь Христову шестнадцать лет и потом преставился ко Господу.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
