<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-26T00:00:00">
  <feast id="ls-373-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Адриана и Наталии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-26</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь святых, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Мученицы Твои, Господи, во страданиях своих венцы прияша нетленныя от Тебе Бога нашего: имуще бо крепость Твою мучителей низложиша, сокрушиша и демонов немощныя дерзости, тех молитвами спаси души наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Жены богомудрыя божественная словеса, в сердце положив Адриане мучениче Христов, к мучениям усердно устремился еси, с супругою венец прием.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Другий кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Мученик возсия божественная память, и земныя озари вся концы светло, с веселием зовущих: Ты еси мучеников, Христе, радование.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Адриана и Наталии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Великий гонитель Церкви Христовой нечестивый царь Максимиан, преследуя и умерщвляя повсюду множество христиан, прибыл в город Никомидию. Войдя в идольское капище, царь совершил поклонение скверным своим богам, пав ниц пред идолами на землю и, при участии всех жителей города, принес мерзостные жертвы. Вслед затем он приказал отыскивать христиан и предавать их на мучения. Особенными наказаниями угрожал царь тем, кто вздумал бы скрывать христиан. Напротив — тем, кто, узнав, где скрывается христианин, донесет о нем, или же, найдя такового, сам представит на суд, царь обещал награды и почести. Посему стали выдавать друг друга на смерть: сосед — соседа, ближний — ближнего своего; кто из-за боязни грозного повеления царя, кто из-за наград.</p>
          <p>Некоторые из нечестивых донесли военачальнику своему о том, что в одной пещере скрываются христиане и поют в ней всю ночь и молятся Богу своему. Немедленно были отправлены воины, которые пришли в пещеру и захватили всех бывших в ней христиан, числом двадцать три человека. Сковав железными цепями, отправили их в город для представления царю.</p>
          <p>В то время царь проезжал на колеснице в идольское капище для принесения жертв. Встретив его на пути, воины, ведшие связанных христиан, закричали ему:</p>
          <p>— Царь! Вот — противники твоему повелению и хулители наших великих богов.</p>
          <p>Повелев остановить колесницу и подозвав к себе поближе тех узников, царь спросил их, откуда они.</p>
          <p>— Мы родились в этой стране, а по вере мы — христиане, — ответили они.</p>
          <p>— Разве вы не слыхали, — продолжал царь, — какие мучения ожидают тех, кто именует себя христианами?</p>
          <p>— Слышали мы, — отвечали святые, — и смеялись над безумием твоим и над самим сатаною, действующим в сынах, неверующих в Бога, над коими ты — начальник!</p>
          <p>Разгневанный царь воскликнул:</p>
          <p>— О окаянные! Как осмеливаетесь вы называть меня безумцем и смеяться надо мною? Клянусь великими богами, что я в лютейших мучениях сотру ваши тела!</p>
          <p>— Растяните их и бейте палками без всякой пощады, — приказал он воинам, — и мы посмотрим тогда, придет ли их Бог к ним на помощь и освободит ли их из рук моих?</p>
          <p>И мученики жестоко были биты воинами. Когда били мучеников, они говорили царю:</p>
          <p>— Враг Божий! Поставь над нами еще хоть троих мучителей; сколько бы ты их ни звал и каких бы мук ни выдумывал, знай, что этим ты только приумножишь нам венцы.</p>
          <p>— О окаяннейшие из людей! — воскликнул царь. — Я сниму с вас ваши головы, и вы ли ожидаете венцов на них?.. Отвергните суетную веру свою и не губите себя за свое безумие!</p>
          <p>Мученики отвечали:</p>
          <p>— Тебя погубит Бог за то, что ты неповинно мучаешь Его рабов, не сотворивших никакого зла!</p>
          <p>Тогда царь приказал воинам:</p>
          <p>— Бейте их камнями по устам!</p>
          <p>Схвативши поспешно в руки камни, слуги начали ими бить мучеников по устам, но не столько наносили вред им, сколько себе, так как до того обезумели, что этими самыми камнями сокрушали друг другу челюсти.</p>
          <p>А святые говорили мучителю Максимиану:</p>
          <p>— Беззаконник и богоненавистник! Ты без милости бьешь нас, ни в чем не повинных пред тобою, убьет же и тебя Ангел Божий и погубит весь нечестивый твой дом. Ты не можешь насытиться муками, коими мучаешь нас в продолжении стольких часов и с такою жестокостью, а тебя самого ожидают несравненно бо́льшие муки; очевидно, ты не подумал о том, что мы имеем одинаковое с тобою тело, с тою лишь разницею, что твое — скверно и нечисто, а наше — очищено и освящено Святым Крещением.</p>
          <p>Разгневанный еще более такими словами, мучитель Максимиан воскликнул:</p>
          <p>— Клянусь великими богами, что я повелю отрезать у вас ваши языки, чтобы и другие, смотря на вас, научились не противоречить господам своим!</p>
          <p>Мученики Христовы отвечали:</p>
          <p>— Послушай, нечестивый мучитель! Если ты ненавидишь и мучаешь тех рабов, которые противятся своим земным господам, то зачем же ты принуждаешь нас противиться Господу Богу нашему? Или ты хочешь, чтобы и нас постигли те же муки, которые уготованы тебе?</p>
          <p>— А скажите, — спросил мучитель, — какие муки уготованы мне?</p>
          <p>— То, что уготовал Бог диаволу и аггелам его, — отвечали святые, — уготовал Он и вам, сосудам диавола; а именно: неугасимый огонь, червь неусыпающий, непрестанное мучение, вечную казнь, адскую погибель, тьму кромешную, где — плач и скрежет зубов и многие другие неисчислимые муки.</p>
          <p>— Клянусь, отрежу у вас языки! — воскликнул мучитель.</p>
          <p>— Безумец! — отвечали святые, — если ты отрежешь у нас те органы, коими прославляем мы Бога, то наши воздыхания еще легче дойдут до Него и наши сердца еще сильнее возопиют к Нему, а изливаемая тобою наша кровь, как труба, возвысит свой голос к Владыке о том, что мы страдаем неповинно.</p>
          <p>Услыхав такой ответ святых, нечестивый царь повелел заковать их в железные цепи и посадить в темницу, а имена и речи их записать в судебные книги.</p>
          <p>Когда святых ввели в судебную палату, чтобы записать имена их, один из начальников оной, муж знатный по имени Адриан, державшийся еллинского нечестия, будучи свидетелем терпеливого и мужественного страдания оных мучеников, приступив к ним, спросил их:</p>
          <p>— Заклинаю вас Богом вашим, Коего ради вы так страдаете, — скажите мне по совести, какую награду ожидаете вы от Бога вашего за такие мучения? Думаю я, что вы надеетесь получить от Него нечто великое и чудное.</p>
          <p>Святые мученики отвечали ему:</p>
          <p>— Мы своими устами не можем выразить тебе, и ты слухом своим не можешь вместить, ни умом постигнуть тех радостей и преславных почестей, которые мы ожидаем получить от Владыки нашего, Праведного Воздаятеля.</p>
          <p>— А из законодательных, пророческих и других книг вам не известно ли что об этом? — спросил Адриан.</p>
          <p>— И сами пророки, — отвечали святые, — не могли в совершенстве постигнуть умом тех вечных благ, так как они были такие же люди, как и мы; хотя они угождали Богу благою верою и добрыми делами и говорили то, что внушал им Дух Святый, но об оной славе и воздаяниях, которые мы ожидаем получить, в Писании говорится: око не виде, и ухо не слыша и на сердце человеку не взыдоша, яже уготова Бог любящим Его.</p>
          <p>Услыхав такие слова, Адриан вышел на средину и сказал писцам, записывавшим имена мучеников:</p>
          <p>— Запишите и мое имя с этими святыми, так как и я — христианин и вместе с ними умру за Христа Бога!</p>
          <p>Писцы тотчас же отправились к царю и возвестили ему о том, что Адриан объявил себя христианином и просит их записать и его имя в число осужденных.</p>
          <p>Услыхав об этом, царь удивился и разгневался и, призвав тотчас же к себе Адриана, спросил его:</p>
          <p>— Ты лишился разумения, Адриан? Или и ты также хочешь злой погибели?</p>
          <p>— Нет, — отвечал он, — я не лишился разума, а, напротив, от великого безумия пришел в здравый разум.</p>
          <p>— Не рассуждай, — воскликнул царь, — а лучше проси прощения, сознайся пред всеми, что ты согрешил, и вычеркни свое имя из списка осужденных.</p>
          <p>— С этих пор, — отвечал Адриан, — я начну умолять Истинного Бога о том, чтобы Он простил мне мои грехи, которые я совершил, будучи язычником.</p>
          <p>Разгневанный такими словами Адриана, царь Максимиан повелел тогда и его заковать в железные цепи и заключить в темницу вместе с теми мучениками, назначив день, когда предаст всех их на мучение.</p>
          <p>Один из слуг Адриана, прибежав поспешно в его дом, возвестил госпоже своей, Наталии, жене Адриановой, о том, что господина его заковали в цепи и отправили в темницу.</p>
          <p>Услыхав о сем, Наталия пришла в великий ужас, горько-горько заплакала и, разорвав на себе одежды, спросила слугу:</p>
          <p>— За какую же вину господина моего посадили в темницу?</p>
          <p>— Будучи свидетелем того, — ответил слуга, — как некоторых людей мучили за Имя какого-то Христа и за то, что не послушались царского повеления — не отреклись от своей веры и не принесли жертвы богам, господин наш просил писцов, чтобы и его имя они записали в число осужденных на смерть, так как хочет умереть вместе с ними.</p>
          <p>— А ты не знаешь ли точнее, за что мучили тех мужей? — опять спросила слугу Наталия.</p>
          <p>— Я же сказал тебе, — отвечал слуга, — что их мучили за некоего Христа и за то, что они не послушались царского повеления поклониться богам.</p>
          <p>Тогда Наталия весьма возрадовалась духом, перестала плакать, сбросила с себя разорванные одежды и, надев самые лучшие, отправилась в темницу.</p>
          <p>Дочь верующих в Бога и святых родителей, Наталия боялась ранее открыть кому-либо свою веру во Христа, которую хранила тайно, так как видела, какому лютому гонению и мучению подвергаются христиане со стороны нечестивых; теперь же, услыхав о том, что муж ее верует во Христа и записан в число осужденных на мучение, и она твердо решила объявить себя христианкой.</p>
          <p>Войдя в темницу, блаженная Наталия припала к ногам мужа своего и, облобызав его оковы, сказала:</p>
          <p>— Блажен ты, господин мой, Адриан, так как нашел такое сокровище, которого не наследовал от своих родителей: тако бо благословится человек бояйся Бога. Поистине, господин мой, ты теперь в таких юных летах своею верою во Христа собрал такое богатство, какого не приобрел бы даже и на старости лет, оставаясь в еллинском заблуждении. Теперь без печали пойдешь ты в будущую жизнь и найдешь такое сокровище, которого не получат там те, которые собирают себе большое богатство и приобретают имения. Там уже не будет им времени на то, чтобы приобретать что-либо, или давать взаймы, или самим от кого занять, когда никто не может избавить от вечной смерти во аде и от мук геенских; там никто не поможет друг другу — ни отец сыну, ни мать дочери, ни великое земное богатство — собравшему его, ни рабы — господину своему, но каждый понесет свое наказание. Твои же все добродетели, господин мой, пойдут с тобою ко Христу, чтобы воспринять тебе от Него блаженство, уготованное любящим Его. Иди же к Нему с дерзновением, не боясь будущего наказания; ведь ты уже теперь победил и огонь неугасимый и прочие муки. Молю же тебя, господин мой, твердо пребыть в том звании в которое ты призван Божиим милосердием. Да не возвратит тебя с оного доброго пути ни сожаление о юной красоте, ни любовь к родным, ни друзья, ни богатство, ни рабы, ни рабыни, ничто земное: всё это придет в ветхость и истлеет; но имей пред очами своими только то одно, что — вечно, и не взирай на тленные и временные блага мира сего. Не увлекайся льстивыми словами сродников и друзей твоих, чтобы не отвлекли они тебя от веры своим лукавым советом. Возненавидь их ласки, отвергни их советы и не слушай обманчивых слов их; взирай только на одних, находящихся с тобою, святых мучеников, их словам внимай, их терпению подражай без всякого колебания. Не бойся ярости мучителя и различных его мук, всё это скоро окончится, а от Христа на Небе Его рабам, страждущим за Него, будет вечная награда.</p>
          <p>Сказав это, Наталия умолкла. Был уже вечер.</p>
          <p>Адриан сказал ей:</p>
          <p>— Теперь ступай домой, сестра моя, и спи спокойно, а когда я узнаю о времени, в какое нас выведут на мучение, я извещу тебя, чтобы тебе придти и видеть нашу кончину.</p>
          <p>Встав от ног Адриана, Наталия подходила к каждому из двадцати трех узников и, припадая к ним, лобызала оковы их, говоря:</p>
          <p>— Рабы Христовы! Молю вас, утверждайте сию Христову овцу; советуйте ему претерпеть до конца, указуя ему на будущее воздаяние, уготованное верным, приносящим кровь свою Христу Богу, подобно вам, принесшим Ему кровь свою, за каковое страдание ваше вы получите в награду вечное спасение. Присоедините и его душу к душам своим и будьте ему отцами вместо плотских родителей, которые были нечестивыми; укрепите его вашим святым советом в том, чтобы он, веруя несомненно, совершил страдальческий свой подвиг.</p>
          <p>Сказав это, Наталия снова обратилась к Адриану, находившемуся в самой глубине темницы:</p>
          <p>— Смотри, господин мой, — сказала она, — не щади своей молодости и красоты телесной: бренное тело будет пищею червей. Не помышляй ты об имении своем, о золоте и серебре, так как всё сие не принесет пользы на Страшном Суде. Там никто никакими дарами не может искупить души своей от вечной погибели, так как никто не примет даров; только одни добрые дела святых душ примет Бог вместо даров.</p>
          <p>Сказав это, Наталия ушла домой.</p>
          <p>По прошествии нескольких дней Адриан, услыхав, что царь хочет уже вывести его вместе с прочими узниками на суд и мучение, обратился к святым мученикам с такою просьбою:</p>
          <p>— Господа мои! — сказал он, — с вашего благословения мне нужно сходить в свой дом и позвать рабу вашу, а мою сестру Наталию затем, чтобы видеть ей наше страдание, так как я обещался позвать ее в час, назначенный для оного.</p>
          <p>Святые дали ему свое благословение и поручились за него; Адриан, заплатив темничным стражам, отправился.</p>
          <p>Один из горожан, увидев его идущим домой, поспешно прибежал к Наталии и возвестил ей, что муж ее освобожден от оков и подходит к дому.</p>
          <p>Услыхав о сем, Наталия не поверила и сказала:</p>
          <p>— Кто же мог освободить его? Не может быть, чтобы муж мой разлучился со святыми мучениками.</p>
          <p>Во время разговора пришел также один из слуг и сказал:</p>
          <p>— Знаешь ли, госпожа, что господин наш освобожден и подходит близко к дому?</p>
          <p>Думая, что он отвергся Христа и за то освобожден, Наталия пришла в великую скорбь и горько зарыдала, а увидав в окно, что он уже близко подходит к дому, бросив из рук свою работу, поспешно встала и, затворив двери, громко сказала:</p>
          <p>— Отойди от меня, отступник от Бога, обманувший Господа своего! Не могу я беседовать с отвергшимся от Бога и не стану слушать лживых слов. О безбожник и окаяннейший человек! Кто побудил тебя взяться за дело, которого не мог довести до конца? Кто разлучил тебя со святыми? Кто соблазнил тебя удалиться от содружества с оными? Что обратило тебя в бегство еще до выхода на брань? Ты не увидел еще врага, а бросил уже свое оружие; на тебя не выпущена еще стрела, а ты уже уязвлен! Удивилась я, думая, может ли быть что доброго от безбожного рода и нечестивого города? Может ли быть принесена чистая жертва Богу от потомка мучителя? Будет ли благоуханным для Вышнего кадило со стороны тех, кои проливают кровь неповинную? И что делать мне, окаянной, вышедшей замуж за сего нечестивца? Не удостоилась я звания супруги мученика, напротив сделалась я женою отступника; кратковременна была моя радость и перешла она в вечное поношение; была мне на некоторое время похвала среди жен, а теперь я буду иметь пред ними непрестанный стыд!</p>
          <p>Блаженный Адриан, стоя за дверями и слушая слова Наталии, радовался душею и укреплялся на подвиг, горя еще большим желанием исполнить то, что обещал Христу Богу. Он удивлялся таковым словам молодой жены, недавно вступившей с ним в брак, так как прошло всего лишь тринадцать месяцев со дня их венчания.</p>
          <p>Видя великую скорбь жены своей, Адриан, стуча в двери, начал просить ее, говоря:</p>
          <p>— Отвори же мне, госпожа моя, Наталия! Не убежал я от мучений, как ты думаешь; нет, не мог я так поступить. Я пришел взять тебя с собою, как обещал, чтобы тебе видеть нашу кончину.</p>
          <p>Не веря его словам, Наталия с упреком продолжала говорить ему:</p>
          <p>— Вот как обманывает меня преступник, вот как лжет второй Иуда! Отойди от меня, чтобы не убить мне тебя!..</p>
          <p>И не отпирала дверей.</p>
          <p>— Отвори же скорее, — просил Адриан, — а то я уйду не увидев тебя, и ты будешь скорбеть о том, так как мне нужно скорее возвратиться. За меня поручились святые мученики, и, если я не приду в назначенный срок и о мне спросят начальники, а меня не будет, то святые мученики кроме своих мук должны будут понести таковые и за меня; но могут ли они понести мучения и за меня, когда они и так уже едва живы?</p>
          <p>Услыхав это, Наталия тотчас с радостию отворила двери, и оба они припали друг к другу в объятия.</p>
          <p>— Блаженна ты, жена! — сказал Адриан. — Ты одна познала Бога, чтобы спасти мужа своего! Поистине, ты — супруга, любящая мужа! Венцом за то будет тебе блаженство, так как ты, хотя и не терпишь сама мук, но соболезнуешь страданию мучеников своим участием.</p>
          <p>Взяв жену свою, Адриан отправился вместе с нею.</p>
          <p>Дорогою он спросил ее:</p>
          <p>— А как же мы поступим с своим именьем?</p>
          <p>Наталия отвечала:</p>
          <p>— Оставь, господин мой, попечение о земном, чтобы не совратило оно ума твоего; заботься и помышляй единственно о том, чтобы совершить тебе подвиг, на который ты призван. Забудь о всём мирском, тленном и душевредном, позаботься лучше о том, чтобы видеть и получить вечные блага, уготованные тебе и тем святым, с коими идешь путем Господним.</p>
          <p>Войдя в темницу, раба Божия Наталия припала к святым мученикам и, лобызая оковы их, видела при этом, что раны их уже загноились и из них падали черви, а от тяжести железных оков, коими они были связаны, телесные составы их отпадали друг от друга. Наклонившись, она отирала гной от ран их. Потом немедленно послала она своих служанок принести из дома хорошего полотна и перевязок. Когда всё это было принесено, Наталия своими руками перевязывала раны страдальцев и, насколько могла, облегчала их нестерпимые страдания, прислуживая в темнице семь дней до самого изведения их на суд.</p>
          <p>Когда настал день суда, царь Максимиан воссел на судилище и повелел привести к себе узников. Слуги тотчас же отправились в темницу объявить им царское повеление. Увидев, что они так изнемогли телом от тяжких ран, что и ходить даже не могут, слуги повлекли всех мучеников, как трупы скотов, связанных одною цепью; Адриана же вели позади всех, связав ему руки назади.</p>
          <p>Когда они подходили к судилищу, было возвещено царю, что узники приведены.</p>
          <p>— Ведите, — приказал царь, — сюда всех вместе, чтобы они видели мучение друг друга; ведите же их нагими, приготовленными к мучению.</p>
          <p>Начальник темницы доложил царю:</p>
          <p>— Царь! Те, кои были мучены раньше, не могут быть приведены сюда на испытание. Повели привести одного Адриана, так как он еще бодр и здрав телом и может понести различные мучения; тела же других загноились, сквозь раны их виднеются кости и, если начать их мучить снова, они, пожалуй, тотчас же умрут, не перенеся многих мук, им уготованных. Мы же не хотим того, чтобы умерли они от кратковременного мучения, как мало виновные, но дай им некоторое время на то, чтобы они выздоровели и поокрепли, чтобы понести им потом множайшия мучения за свои беззакония.</p>
          <p>Тогда царь приказал ввести одного Адриана.</p>
          <p>Раздев Адриана донага, слуги дали ему при этом и орудия казни, чтобы он нес их сам своими руками.</p>
          <p>Святые мученики сказали ему:</p>
          <p>— Блажен ты, Адриан, что сподобился понести крест свой и последовать Христу! Смотри же, не страшись, не возвращайся назад и не теряй своей награды; остерегайся того, чтобы не украл сокровища твоего диавол; не бойся видимых мук, но взирай на будущее воздаяние: смело приступи и посрами мучителя! Знай: яко не достойны страсти нынешняго времене к хотящей славе явитися в нас, которую мы надеемся получить по милости Господней.</p>
          <p>Блаженная Наталия также сказала ему:</p>
          <p>— Обратись, господин мой, умом своим к одному только Богу, и пусть сердце твое не страшится ничего! Мал труд, но покой бесконечен, кратковременно страдание, но слава мученическая вечна; потерпишь немного болезней и вскоре будешь радоваться с Ангелами. Если ты, служа земному царю, заботился о собирании малых податей, не щадил своего здоровья и готов был умереть на войне, то не с бо́льшим ли мужеством теперь надлежит тебе понести всякие мучения и умереть за Царя Небесного, с Коим сам воцаришься!</p>
          <p>Когда привели Адриана к нечестивому царю Максимиану, он, взглянув на него, спросил:</p>
          <p>— Ужели ты пребываешь еще в своем безумии и хочешь мучением окончить жизнь свою?</p>
          <p>— Я уже прежде говорил тебе, — отвечал Адриан, — что я не обезумел, но образумился и готов умереть в сей жизни!</p>
          <p>Царь спросил:</p>
          <p>— Не принесешь ли ты жертвы и не поклонишься ли богам, подобно тому, как я и все, которые со мною, кланяемся им и приносим жертвы?</p>
          <p>— Безумец, — отвечал Адриан, — заблуждаясь сам, зачем же ты и других вводишь в то же заблуждение? Ты ведь не только себя самого подвергаешь погибели, но и весь народ, который слушает тебя, увлекаешь в ту же погибель, советуя и принуждая поклоняться бездушным истуканам, оставив Истинного Бога, Творца неба и земли!</p>
          <p>— Так ты считаешь наших великих богов малыми? — спросил царь.</p>
          <p>— Я, — отвечал Адриан, — не называю их ни малыми, ни великими, ибо они — ничто.</p>
          <p>Разгневанный мучитель приказал тогда жестоко бить его палками.</p>
          <p>Блаженная Наталия, услыхав, что ее мужа начали бить, известила о том святых мучеников, сказав:</p>
          <p>— Господин мой начал страдать!</p>
          <p>Святые тотчас же начали молиться за него Богу, чтобы Он укрепил его в муках.</p>
          <p>Царь же повелел мучителям приговаривать: «не хули богов!»</p>
          <p>Когда мученика били, он говорил царю:</p>
          <p>— Если я мучаюсь за то, что хулю богов, которые не суть боги, то какое же мучение ожидает тебя за хулу Бога Живаго и Истинного?</p>
          <p>— Ты научился говорить так дерзко, вероятно, у этих льстецов? — спросил царь.</p>
          <p>Мученик отвечал:</p>
          <p>— Зачем ты называешь льстецами наставников на спасение и вождей к вечной жизни? Вы — большие обманщики, увлекающие людей в погибель!</p>
          <p>Разгневанный Максимиан повелел четверым сильным слугам жестоко бить мученика толстыми кольями.</p>
          <p>И когда били Адриана, он говорил:</p>
          <p>— Чем более ты, мучитель, изобретешь мне мучений, тем больше исходатайствуешь мне за них венцов!</p>
          <p>А блаженная Наталия о всем, что спрашивал царь и что отвечал ему Адриан, передавала святым мученикам.</p>
          <p>— Пощади хоть юность свою, — продолжал увещевать мучитель, — и призови богов! Зачем тебе так напрасно и добровольно погибать? Мои боги — велики, и я весьма сожалею о тебе, видя, как тяжко ты мучаешься и как гибнет твоя красота!</p>
          <p>— Я щажу себя, — отвечал мученик, — чтобы не погибнуть мне до конца!</p>
          <p>— Призови же богов, — упрашивал мучитель, — они помилуют тебя, а я возвращу тебе прежний твой чин. Не должно сравнивать тебя с теми, которые находились с тобою в узах, так как ты — человек благородный, сын знатных родителей и хотя молод, но — достоин великих почестей; те же узники — бедняки, низкого происхождения и глупые невежды!</p>
          <p>— Я знаю, — отвечал мученик, — что тебе известен мой род и происхождение; но если бы ты знал род тех святых и богатое наследие, которого ожидают они, ты бы один из первых припал к их ногам и просил их помолиться о себе и своими же руками уничтожил бы своих бездушных богов!</p>
          <p>Разгневавшись еще сильнее, мучитель приказал четверым сильным слугам бить мученика по чреву.</p>
          <p>И они били святаго до тех пор, пока не прорвалось чрево и из него начали выпадать внутренности. Видя это, мучитель повелел перестать бить.</p>
          <p>Блаженный Адриан был молод и нежен телом: ему было лишь двадцать восемь лет от роду.</p>
          <p>— Видишь ли, — обратился к нему царь, — как я щажу тебя! Ты хоть одним словом призови богов и тотчас же они будут милостивы к тебе; а я призову врачей, чтобы они залечили твои раны, и сегодня же ты будешь находиться в моем царском дворце!</p>
          <p>— Если ты обещаешь мне уход за мною врачей, — отвечал мученик, — и почет в твоем дворце и говоришь, что твои боги будут милостивы ко мне, то все-таки пусть они своими устами скажут мне, что они хотят дать мне, пусть скажут, какое благодеяние обещают они мне! И когда я услышу их слова, то принесу им жертвы и поклонюсь, как ты того желаешь!</p>
          <p>— Не могут говорить они! — отвечал царь.</p>
          <p>— А если они не могут говорить, — сказал мученик, — то зачем же и поклоняться им, немым и бездушным?</p>
          <p>Во гневе и ярости мучитель повелел опять связать святаго мученика с прочими узниками и заключить их в темницу, назначив день, когда выведет их на суд.</p>
          <p>Тогда воины, взяв святых мучеников, одних повлекли, других, изнемогших от телесных страданий и не могущих ходить, несли на руках, а святаго Адриана вели и — снова заключили в темницу.</p>
          <p>Блаженная Наталия ободряла его и утешала и, обняв, говорила:</p>
          <p>— Блажен ты, господин мой, что сподобился участи святых мучеников! Блажен ты, свет очей моих, так как страдаешь ради Пострадавшего за тебя! Вот ты теперь идешь видеть славу Его и быть общником оной, ибо общник Его страданий будет причастником и славы Его.</p>
          <p>Во время сего разговора Наталия отирала кровь его и помазывала ею свое тело.</p>
          <p>А святые мученики весьма радовались мужественному терпению Адриана и, приступив к нему, лобызали его, говоря: «Мир тебе, брат».</p>
          <p>А те, которые не могли ходить от тяжести ран, лежали на полу и ползком приближались к нему, чтобы лобызать его, и все говорили ему:</p>
          <p>— Радуйся о Господе, возлюбленный брат, так как имя твое написано с прославленными рабами Божиими!</p>
          <p>— Радуйтесь и вы, рабы Христовы, — отвечал Адриан; — вы получите венцы за вашу заботу обо мне! Молитесь же за меня ко Господу, чтобы Он укрепил меня, весьма изнемогшего телом, и чтобы восстающий на меня враг — диавол ничего не мог сделать со мною!</p>
          <p>— Уповай на Бога, — сказали святые. — Сатана не одолеет тебя: ты далеко отогнал его своим страданием. Мы сначала боялись за тебя, думая, что ты, как человек, будешь немощен, а теперь, видя твое крепкое терпение, мы более уже не сомневаемся в тебе и веруем, что при Божией помощи враг ничего не может сделать с тобою; поэтому не бойся: с тобою — Христос, Победитель диавола!</p>
          <p>Вместе со святою Наталиею были и другие благочестивые жены, которые прислуживали святым, прикладывая к их ранам целебные лекарства и делая им перевязки, разделив при этом между собою мучеников так, чтобы каждая могла послужить своему всяким за ним уходом.</p>
          <p>Узнав о том, что многие благочестивые женщины приходят в темницу и прислуживают узникам, прикладывая к их ранам лекарства, нечестивый царь запретил их допускать туда к узникам.</p>
          <p>Видя, что женщинам нельзя было более приходить к мученикам, святая Наталия остригла на голове своей волосы, переоделась в мужское платье и, войдя в темницу в образе мужчины, одна прислуживала не только мужу своему, святому Адриану, но и всем прочим святым мученикам.</p>
          <p>Перевязав раны мучеников, она села у ног Адриана и говорила:</p>
          <p>— Молю тебя, господин мой, помнить наш союз и мое присутствие при тебе во время твоего страдания и желание тебе венцов; помолись ко Господу нашему Иисусу Христу, чтобы Он взял и меня с собою, чтобы, как жили мы с тобою вместе в этой многоскорбной и исполненной грехов жизни, так неразлучно пребыли и в оной блаженной жизни. Молю тебя, господин, когда предстанешь ты Христу Господу, принеси Ему первую о мне молитву; верю я, что все, о чем ни попросишь ты, даст тебе Господь, ибо молитва твоя любезна Ему и приятно прошение твое. Но ты знаешь нечестие граждан сих и безбожие царя, и я боюсь того, как бы не принудили меня выйти замуж за другого, нечестивца и язычника; тогда осквернится ложе мое и расторгнется союз наш. Молю тебя, соблюди супругу свою, как учит апостол; дай мне в награду за мое целомудрие умереть с тобою!</p>
          <p>Сказав это, она встала и снова служила святым, подавая им пищу и питие, омывая и перевязывая их раны.</p>
          <p>Благочестивые женщины, узнав, что Наталия в мужском одеянии служит святым, по ее примеру также остригли волосы на головах своих и, одевшись в мужские одежды, по-прежнему входили в темницу и служили святым.</p>
          <p>Когда нечестивому царю стало известно о том, что сделали женщины, а также и о том, что узники весьма изнемогли от гнойных ран и едва живы, он повелел принести к ним в темницу наковальню и железный молот, чтобы перебить мученикам голени и руки, сказав при этом:</p>
          <p>— Пусть умрут они не обычною для людей насильственною смертию!</p>
          <p>И когда мучители и убийцы-слуги принесли в темницу железную наковальню и молот, Наталия, увидав это и узнав причину их прихода, встретила их с мольбою о том, чтобы они начали с Адриана, так как она боялась, чтобы муж ее, видя лютое мучение и кончину других мучеников, не устрашился.</p>
          <p>Мучители послушали Наталию и приступили сначала к Адриану.</p>
          <p>А Наталия, подняв ноги мужа своего, положила их на наковальню; мучители сильным ударом молота по ногам мученика перебили ему голени и отбили ноги.</p>
          <p>— Умоляю тебя, господин мой, раб Христов, — сказала Наталия, — пока ты еще жив, протяни руку свою, чтобы отбили ее, и ты тогда сравняешься с прочими святыми мучениками, которые более пострадали, нежели ты!</p>
          <p>Святый Адриан протянул к ней свою руку, а она, взяв ее, положила на наковальню. Мучитель, ударив сильно по руке молотом, отсек ее, и тотчас святый Адриан предал душу свою в руце Божии от великих страданий.</p>
          <p>Умертвив святаго Адриана, мучители пошли с молотом и наковальнею к прочим мученикам, но они сами клали свои ноги и руки на наковальню и говорили:</p>
          <p>— Господи, приими души наши!</p>
          <p>После сего нечестивый царь повелел сжечь тела мучеников, чтобы христиане не могли взять их.</p>
          <p>Услыхав о сем повелении царя, блаженная Наталия тайно взяла руку мужа своего и скрыла ее у себя, чтобы она не была сожжена.</p>
          <p>Когда слуги мучителя разожгли печь и выносили тела святых мучеников из темницы на сожжение, святая Наталия и прочие благочестивые жены следовали за ними и собирали мученическую кровь в свои дорогие одежды и повязки и, храня у себя, мазали ею свои тела. Кроме того, они скупили за деньги у слуг даже и их одежды, обагренные кровию мучеников.</p>
          <p>Когда тела святых были брошены в печь, женщины со слезами воскликнули:</p>
          <p>— Помяните нас, господа наши, в вечном покое вашем!</p>
          <p>А святая Наталия подбежала уже к печи, чтобы броситься в огонь, желая принести себя вместе с мужем в жертву Богу, но была удержана от этого.</p>
          <p>Вдруг загремел страшный гром, засверкала молния и пошел сильный дождь, который затопил все места водою и погасил самую печь. Объятые страхом, нечестивые мучители бежали, а многие из них на дороге падали мертвыми, поражаемые молниею.</p>
          <p>Когда слуги мучителя разбежались, находившиеся там верные мужи вместе со святою Наталиею и прочими женами вынули из печи тела святых мучеников целыми, нисколько неповрежденными от огня, так что даже и волоса на них не обгорели.</p>
          <p>Один благочестивый муж с своею женою, припадая к Наталии, начал просить ее и прочую братию, говоря так:</p>
          <p>— Мы живем на краю города в уединенном месте; мы гнушаемся безбожия и не можем больше смотреть на то жестокое кровопролитие, которое творит нечестивый царь, и поэтому не хотим более пребывать здесь и переселяемся в Византию. Дайте нам тела святых мучеников, мы перенесем их на корабль, увезем их отсюда с собою и там сохраним их до смерти нечестивого царя Максимиана; по смерти же его, если будем живы, мы возвратимся и привезем тела святых опять сюда, чтобы они были почитаемы всеми. Если же они ныне останутся здесь, то царь опять велит их сжечь и вы будете предателями тел, которые сохранил Бог от сожжения посредством дождя.</p>
          <p>Все согласились и перенесли тела мучеников на корабль, чтобы отправить их в Византию; а ветер к отплытию корабля был благоприятен.</p>
          <p>Между тем святая Наталия жила в своем доме, имея у себя руку любезного своего супруга, святаго Адриана, которую она, помазав драгоценным миром и обвив порфиром, положила в изголовье своей постели, чего никто не знал из ее домашних.</p>
          <p>Спустя несколько времени один знатный муж, саном тысяченачальник, пожелал жениться на Наталии, так как она была молода, красива собой и богата. Он просил царя, чтобы тот позволил ему взять за себя замуж жену Адрианову, и царь согласился на этот брак. Жених немедленно же послал к Наталии знатных женщин с предложением своей руки. Но Наталия сказала им:</p>
          <p>— Я рада вести, что такой муж хочет взять меня замуж; но прошу вас подождать до трех дней, чтобы приготовиться мне, так как я никак не ожидала, чтобы кто захотел так скоро сочетаться со мною браком.</p>
          <p>Говоря это, блаженная Наталия замыслила бежать туда, куда были увезены тела мучеников.</p>
          <p>Отпустив к тысяченачальнику присланных к ней женщин и обнадежив их, сама она, войдя в спальню свою, где хранилась рука святаго Адриана, и павши на землю, с плачем воззывала ко Господу:</p>
          <p>— Господи Боже наш, Боже скорбящих и сокрушенных сердцем, призри на меня, рабу Твою, и не допусти, чтобы осквернилось ложе мученика твоего Адриана. Не забудь, Владыко, страданий раба Твоего, которые он претерпел ради Святаго Твоего Имени! Милостивый Господи! Помяни преломление голеней и отсечение рук его и прочих рабов Твоих, претерпевших ради Тебя, и да не напрасны будут их страдания. Помилуй ради их и меня и не допусти до сожительства с Твоими врагами. Ты, избавивший от огня святых оных, избавь и меня от намерения скверного человека!</p>
          <p>Во время сей молитвы Наталия от изнурения и печали задремала и уснула тонким сном, и вот, в сонном видении ей явился один из святых мучеников и сказал:</p>
          <p>— Мир тебе, раба Христова Наталия! Верь, что Бог не презрел тебя и мы также не забыли твоих трудов, которые ты понесла своим уходом за нами во время заключения нашего в темнице; представ пред лице Христа, мы молим Его о том, чтобы Он повелел и тебе поскорее придти к нам.</p>
          <p>Блаженная же Наталия спросила его:</p>
          <p>— А скажи мне, святый мученик, предстал ли с вами Христу Господу господин мой Адриан?</p>
          <p>Мученик отвечал:</p>
          <p>— Он прежде нас предстал пред Владыкою! А ты ступай и немедленно сядь на корабль и плыви туда, где находятся наши тела; там явится тебе Господь и приведет тебя к нам!</p>
          <p>Пробудившись от сна, святая Наталия тотчас же покинула все и, взяв одну только руку святаго Адриана, вышла из дома и, подойдя к берегу морскому, увидала корабль, как бы нарочито ее ожидающий и готовый отплыть в Византию. Войдя в оный, она увидала на нем людей обоего пола — и всех христиан, бежавших от мучения нечестивого царя Максимиана, и воздала славу Богу.</p>
          <p>Тысяченачальник же, узнав об отъезде Наталии, выпросил у царя на помощь воинов и, сев на другой корабль, погнался за нею. Когда корабль его отплыл от берега на тысячу стадий, подул на море противный ветер, который погнал корабль назад к берегу на то место, откуда он отплыл, и причинил ему большой вред, так что многие из бывших на корабле потонули. А христианский корабль, на котором была святая Наталия, плыл без всякой опасности. В полночь явился им диавол, как бы плывущий на корабле с востока, имея при себе людей наподобие моряков; диавол спросил христианских корабельщиков, как бы голосом кормчего:</p>
          <p>— Вы откуда и куда держите путь?</p>
          <p>Те отвечали:</p>
          <p>— Мы из Никомидии, плывем в Византию.</p>
          <p>Враг сказал им:</p>
          <p>— Вы сбились с прямого пути, поверните корабль на левую сторону.</p>
          <p>Говоря так, диавол хотел их обмануть и утопить. Христиане, поверив лживому совету и думая, что встретившиеся им действительно плывут с Востока, начали направлять паруса и корабль налево; но вдруг явился им святый мученик Адриан, сиявший светом, и закричал громким голосом:</p>
          <p>— Плывите по предпринятому пути и не слушайте слов врага, наверно приготовляющего вам погибель.</p>
          <p>Сказав так, мученик, казалось, пошел вперед по водам, а диавол исчез вместе с своим кораблем.</p>
          <p>Блаженная Наталия, встав, увидела святаго Адриана, идущего впереди корабля и воскликнула:</p>
          <p>— Вот мой господин!</p>
          <p>И тотчас святый стал невидим.</p>
          <p>Подул благоприятный ветер. Путешественники прибыли в Византию до рассвета и пристали к берегу, на котором вблизи находился храм, где были положены тела святых мучеников, и с радостию высадились.</p>
          <p>Придя в храм к телам святых мучеников, святая Наталия с несказанною радостию припала к ним, лобызая их и проливая от радости слезы; приложив руку святаго Адриана к его телу, она преклонила колена и долго молилась. Потом после продолжительной молитвы она встала и облобызала находящихся на оном месте братьев и сестер, так как там собралось много верных христиан, которые приняли ее с радостию, ввели ее внутрь дома и стали просить ее немного отдохнуть, так как видели, что она очень изнемогла от морского плавания. Когда она крепко заснула, ей явился во сне святый Адриан и сказал ей:</p>
          <p>— Хорошо, что ты пришла сюда, раба Христова и дочь мученическая: приди в покой свой, уготованный тебе от Господа, приди и восприими должную тебе награду!</p>
          <p>Встав от сна, святая Наталия рассказала свой сон находившимся при ней христианам и просила их помолиться о ней. После этого она уснула снова. Верующие чрез час пришли разбудить ее, но нашли ее уже скончавшеюся, ибо ее святая душа отошла в вечный покой ко Господу. Так вскоре после страданий святых мучеников, и святая Наталия окончила свой мученический подвиг, хотя и без пролития крови. Много она спострадала святым мученикам, служила им в темнице и смотрела на их страдания, а также покинула ради целомудрия и дом свой и отечество, и в лике мучеников предстала пред Христом, Спасителем нашим, Коему со Отцем и Святым Духом воссылается честь и слава ныне, и присно, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь святых, глас 4:</p>
          <p>Мученицы Твои, Господи, во страданиях своих венцы прияша нетленныя от Тебе Бога нашего: имуще бо крепость Твою мучителей низложиша, сокрушиша и демонов немощныя дерзости, тех молитвами спаси души наша.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Жены богомудрыя божественная словеса, в сердце положив Адриане мучениче Христов, к мучениям усердно устремился еси, с супругою венец прием.</p>
          <p>Другий кондак, глас 4:</p>
          <p>Мученик возсия божественная память, и земныя озари вся концы светло, с веселием зовущих: Ты еси мучеников, Христе, радование.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
