<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-08-28T00:00:00">
  <feast id="ls-375-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Моисея Мурина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Пустынный житель, и в телеси ангел, и чудотворец явился еси богоносе отче наш Моисее: постом, бдением, молитвою, небесная дарования приим, исцеляеши недужныя, и душы верою притекающих ти. Слава давшему тебе крепость: слава венчавшему тя: слава действующему тобою всем исцеления.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Мурины заушив, и лица демонов поплевав, мысленно просиял еси якоже солнце светло, светом жития твоего и учением наставляя душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Моисея Мурина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В странах египетских проживал некий разбойник, по имени Моисей, родом мурин, лицом мрачный; первоначально он был рабом некоего славного господина, но по причине убийства, совершенного Моисеем, был прогнан тем господином и присоединился к разбойникам; сии же последние, видя, что он был силен и обладал суровым характером, избрали его своим атаманом (вождем). Сие повествуется о святом Моисее ради того, чтобы было видно его исправление и чтобы было известно, каким образом Моисей от такой дурной жизни пришел к раскаянию и богоугождению; ибо грехи святых (ранее бывшие) не утаиваются — ради прославления милосердия Божия, которое отделяет честное от недостойного и из грешников творит праведников.</p>
          <p>Совершая разбой, Моисей вместе с товарищами производил много хищений, кровопролитий, творил много иных мерзких беззаконий и преступлений; своею жестокостию Моисей прославился среди всех, ибо все боялись его. Из числа дел его разбойнических следует упомянуть о сем:</p>
          <p>Моисей питал злобу на одного пастуха, пасшего овец, за то, что сей пастух со своими псами (охранявшими стадо) воспрепятствовал некогда Моисею совершить злодеяние; увидав однажды, что тот пастух пас овец по ту сторону реки Нила, Моисей замыслил его убить. Река Нил была переполнена водой (по случаю разлива); Моисей, связавши свою одежду, привязал ее к голове, взял в уста меч и отправился в плавание по этой великой реке. Упомянутый пастух, увидав Моисея еще издали, когда он переплывал реку, оставил овец и убежал с того места: Моисей же, переплыв реку, но не найдя пастуха, умертвил четырех крупнейших ягнят, потом связал веревкою сих ягнят и затем обратно переплыл реку Нил, взяв с собою ягнят; очистив сих ягнят от шкуры, Моисей съел мясо их (бывшее очень вкусным), а шкуру продал и на вырученные деньги выпил вина.</p>
          <p>Долгое время Моисей проводил жизнь в таких греховных делах; но однажды случайно он пришел в сознание, ибо Бог умилосердился над ним и призвал его к покаянию, так как Преблагий и Человеколюбивый Владыка не ищет погибели грешников, но ожидает их обращения ко спасению. Сей грешник умилился сердцем, раскаялся в своих злодеяниях, оставил разбой и своих товарищей, пошел в пустынный монастырь и предал себя в повиновение и послушание игумену и братиям, более же всего Самому Богу; Моисей пролил много слез и днем и ночью, каясь о содеянных ранее грехах своих; все, поручаемые ему работы и послушания, он исполнял неленостно, и был славным иноком.</p>
          <p>Спустя некоторое время Моисей ушел в отшельническую келлию; здесь он жил один, помышляя о Боге и очищая теплым покаянием свои беззакония, совершенные прежде.</p>
          <p>Когда Моисей проводил такую покаянную жизнь, на него, находившегося в келлии, напали четыре разбойника, не знавшие, что то был Моисей. Он же, будучи только один, поборол их, связал и, взяв их на плечи как связки снопов, принес в монастырь к церкви, сказав братиям:</p>
          <p>— Что посоветуете вы сделать мне с ними? Я не должен никого обижать, но они пришли ко мне, и я взял их.</p>
          <p>Отцы приказали ему развязать тех разбойников и отпустить их на свободу, сказав:</p>
          <p>— Мы никого не должны убивать.</p>
          <p>Разбойники же, поняв, что то был Моисей, ранее бывший их начальником, удивились такой перемене жизни его и прославили Бога, сами же умилились, пришли в страх Божий и, покаявшись, стали славными иноками.</p>
          <p>И не только эти четыре, но и другие разбойники, услышав о своем вожде Моисее (что он покаялся и стал иноком), также оставили разбой и все греховные дела и стали добродетельными иноками.</p>
          <p>И так Моисей пребывал в трудах покаяния. Первоначально его обуревали греховными помышлениями бесы блудодеяния, разжигая похоть его и увлекая его к прежней блудодейственной жизни, как он сам потом рассказывал братиям, говоря так:</p>
          <p>— Я претерпел столь великие неприятности, борясь с вожделениями плотскими, что едва не нарушил обета иноческого.</p>
          <p>Отправившись к авве Исидору пресвитеру, в скит, он поведал ему о своих страданиях от похоти плотской. И сказал ему святый Исидор:</p>
          <p>— Не смущайся, брат! Ты еще новоначален (т. е. только лишь начал подвизаться), и потому бесы с ожесточением нападают на тебя, думая найти в тебе прежний нрав; для отогнания их советую тебе соблюдать повседневный пост и воздержание и не насыщать вполне чрева своего. Подобно тому, как пес, привыкший грызть кости, выбрасываемые мясоторговцем, не уходит до тех пор, пока место торговли не закроется; но когда торговля прекращена и нет уже никого, кто мог бы бросить псу что-либо для съедения, тогда он, истомившись голодом, отходит от места того, — так и бес блудодеяния находится вблизи человека, питающегося до пресыщения. Но если ты будешь постоянно соблюдать пост и воздержание, умерщвляя члены свои земные и заграждая дверь пресыщения пощением, не допуская войти в себя пресыщению, разжигающему греховные вожделения, тогда бес, как бы истомившись от голода, отойдет от тебя с печалию.</p>
          <p>Раб Божий Моисей, отправившись в келлию свою, затворился в ней и пробыл в повседневном пощении, вкушая очень немного хлеба вечером после захода солнца; весьма много Моисей трудился в рукоделании, пятьдесят раз в течении дня вставал на молитву, совершая ее с коленопреклонением.</p>
          <p>Однако несмотря на то, что Моисей томил тело свое трудами и пощением, плотское вожделение, влекущее ко греху, не исчезало в нем. Тогда он опять пошел к авве Исидору и сказал ему:</p>
          <p>— Отче! Я не могу быть в келлии моей, ибо меня обуревают страсти плотские.</p>
          <p>Блаженный же Исидор, взяв его, повел в верхнее отделение своей келлии и сказал ему:</p>
          <p>— Посмотри на запад!</p>
          <p>Моисей посмотрел и увидал множество страшных демонов, суетившихся и приготовлявшихся к борьбе.</p>
          <p>Потом авва Исидор сказал:</p>
          <p>— Теперь обратись к востоку и посмотри.</p>
          <p>Посмотрев на восток, Моисей увидел бесчисленное множество святых светоносных Ангелов, также приготовлявшихся к борьбе.</p>
          <p>И сказал святый Исидор Моисею:</p>
          <p>— Те, кто на западе, поднимают брань на святых Божиих, а те, кто на востоке, посылаются от Господа на помощь благим подвижникам. Знай же, что помогающих нам больше, нежели тех, кто восстает на нас.</p>
          <p>Моисей, будучи укреплен таким видением и словами старца, возвратился в келлию свою и снова начал упражняться в обычном пощении и трудах молитвенных.</p>
          <p>Однако и после этого брань не оставляла его; напротив, Моисей начал страдать еще более от врага, будучи разжигаем мечтаниями сонными. Посему, встав, он пошел к иному святому старцу, весьма опытному, и сказал ему:</p>
          <p>— Что делать мне, авво? Сонные видения помрачают ум мой, разжигая мою плоть, услаждая страсть и возбуждая меня к первоначальному греховному образу жизни, смущая меня привидениями?</p>
          <p>Старец отвечал ему:</p>
          <p>— Ты потому страдаешь, перенося то мерзкое наваждение, что не соблюдаешь ума своего от сладострастных мечтаний. Сделай же так, как я говорю тебе: посвяти себя бдению, мало-помалу привыкни к нему и молись с бодростию; тогда ты освободишься от той брани.</p>
          <p>Моисей принял такой добрый совет от опытного святаго наставника, возвратился в келлию и начал обучаться всенощному бдению (т. е. бодрствованию молитвенному в течение всей ночи); он стоял посреди келлии всю ночь и не преклонял колен в молитве, дабы не предаться сну, но стоял прямо, не смыкая очей своих.</p>
          <p>Святый пробыл в таком подвиге шесть лет; но и таким способом он не мог избавиться от плотского вожделения, воюющего на дух; ибо Бог попустил так для того, чтобы преподобный, быв искушен как золото в горниле, получил бы славный венец с прочими страдальцами.</p>
          <p>Спустя некоторое время мужественный инок измыслил новый тяжелый подвиг: выходя ночью из келлии своей, он обходил отшельнические келлии старцев пустынных и, взяв водоносы, оказывавшиеся свободными при келлиях, приносил воду, причем старцы не знали об этом (вода находилась в отдалении от места того). Некоторые из старцев имели свои келлии за два поприща от воды, другие за три, четыре и даже более; были и такие, которые совершенно не могли сами приносить себе воду за глубокою старостию; таковым Моисей каждую ночь наполнял водою сосуды. Таковой подвиг святаго Моисея был ненавистен диаволу. По попущению Божию, диавол причинил святому Моисею такую неприятность.</p>
          <p>Однажды ночью блаженный тот трудолюбец наклонился в колодезь с сосудом некоего старца, намереваясь почерпнуть воду; в это время диавол ударил его с большою силою некоторым древом по спине; старец упал без чувств и лежал как мертвый.</p>
          <p>Утром следующего дня к тому колодцу пришли монахи, дабы взять здесь воды, и увидели Моисея, лежавшего полумертвым. Монахи пошли к великому скитскому авве Исидору и рассказали ему обо всём; он же, придя с братиею, взял Моисея и принес к храму. И был недужен Моисей, как расслабленный, и страдал так, что едва выздоровел через год. Потом сказал ему авва Исидор:</p>
          <p>— Брат Моисей! Не увеличивай своей брани с бесами сверх сил, ибо и в дерзновении необходимо хранить меру.</p>
          <p>Непобедимый воин Христов Моисей отвечал на это:</p>
          <p>— Я не окончу борьбы до тех пор, пока мерзкие мечтания сонные не оставят меня.</p>
          <p>Тогда авва Исидор сказал ему:</p>
          <p>— Во Имя Господа нашего Иисуса Христа, вот уже ныне оставляют тебя эти вожделения плотские; теперь ты будешь в мире; приступи же с дерзновением и причастись Божественных Таин Тела и Крови Христовых. Знай, что такая тяжелая брань плотская была попущена тебе ради того, чтобы ты не возгордился в уме своем, будто бы ты своими пощениями и подвигами преодолел страсти, и дабы ты, возгордившись, не погиб.</p>
          <p>Услышав эти слова, Моисей причастился Таин Божественных, ушел в келлию свою и подвизался уже в мире, будучи свободен от ранее бывших обуреваний и проводя строгое постническое безмолвное житие.</p>
          <p>Спустя некоторое время Моисей был спрошен о том: беспокоят ли его страсти? Моисей отвечал:</p>
          <p>— С того времени как служитель Христов Исидор помолился обо мне, я уже не страдаю от плотского вожделения.</p>
          <p>После столь великих искушений блаженный Моисей получил мир (душевный), по милосердию Божию, и проводил с того времени уже без искушений плотских жизнь свою; вместе с тем он получил от Бога великую власть над бесами, так что презирал их, как насекомых; и исполнился святый благодати Духа Святаго, и был славен среди подвижников.</p>
          <p>Так как святый Моисей прославился своим добродетельным житием, то о нем узнал и князь (правитель) страны той; сей последний отправился в скит, желая видеть авву Моисея. Старец был извещен о том, что князь намеревался придти к нему, дабы видеть его (Моисея); но Моисей, выйдя из келлии, замыслил убежать в болото и тростник; слуги же, бывшие вместе с князем, встретили его и спросили:</p>
          <p>— Где находится келлия аввы Моисея?</p>
          <p>Он сказал им:</p>
          <p>— Что вам нужно от него? Старец тот неразумен, весьма лжив и проводит жизнь греховную.</p>
          <p>Они же, услышав эти слова, изумились и прошли мимо. И когда пришли к храму, то князь сказал клирикам:</p>
          <p>— Я слышал об авве Моисее и пришел принять благословение от него; но нас встретил некий монах, шедший в Египет, и когда мы спросили его о том, где живет авва Моисей, то он охулил Моисея, назвав его старцем неразумным, лживым и проводящим греховную жизнь.</p>
          <p>Услышав это, клирики весьма опечалились и спросили:</p>
          <p>— Каков из себя был тот старец, который произнес сии хуления на святаго мужа?</p>
          <p>Они ответили:</p>
          <p>— Это был старец высокий, мрачный лицем, в худой одежде.</p>
          <p>Клирики сказали:</p>
          <p>— Поистине тот и был аввою Моисеем; но так как он не пожелал показать вам себя, не пожелал также и принимать почестей от вас, то сказал вам о себе дурное, как бы о ком другом.</p>
          <p>Получив многую пользу (душевную), князь ушел, прославив Бога.</p>
          <p>Так избегал преподобный Моисей славы и почестей людских и чуждался беседы с приходившими к нему мирянами, хотя был гостеприимен, ибо принимал с любовью всех, приходивших к нему, странствующих братий, как о страннолюбии его записано в Отечнике.</p>
          <p>Однажды всем отцам пустынножительным было дано в скиту такое повеление:</p>
          <p>— Поститесь всю неделю эту и учините Пасху.</p>
          <p>Случайно некоторые странствующие братья пришли к Моисею из Египта; старец приготовил для них немного вареной пищи; но когда его соседи увидали дым, то сказали клирикам:</p>
          <p>— Моисей нарушил повеление и варит себе пищу.</p>
          <p>Но клирики сказали:</p>
          <p>— Обличим его тогда, когда он придет в собрание (ибо все знали о постнических подвигах Моисея).</p>
          <p>Когда наступила суббота, Моисей пришел в храм к пению соборному; и сказали ему в присутствии всех клириков:</p>
          <p>— Отче Моисей! Ты нарушил заповедь человеческую, но исполнил заповедь Божию.</p>
          <p>Повествуется также в житии преподобного Арсения.</p>
          <p>Некоторый брат пришел издалека в скит для того, чтобы видеть преподобного Арсения; будучи приведен к Арсению, брат тот видел его, но не сподобился слышать слов его; ибо старец (Арсений) сидел молча, глядя на землю.</p>
          <p>После того странствующий инок начал упрашивать брата привести его к Моисею, бывшему разбойником до пострижения в иночество. Брат согласился исполнить его просьбу и повел его к преподобному Моисею.</p>
          <p>Когда они пришли к Моисею, то сей последний принял их с радостию, предложил им отдохнуть и подкрепиться пищею и, оказав им большую любовь, отпустил их от себя.</p>
          <p>Дорогою скитский брат сказал пришельцу:</p>
          <p>— Вот, ты видал и отца Арсения, и отца Моисея. Кто из них лучше, по твоему мнению?</p>
          <p>Брат отвечал на это:</p>
          <p>— Лучший из них тот, кто принял нас с любовию.</p>
          <p>Один инок, узнав об этом, стал молиться к Богу, говоря так:</p>
          <p>— Господи! Скажи мне, кто из них более совершен и заслуживает большей благодати Твоей: тот ли, кто скрывается от людей, ради Тебя, или тот, кто принимает всех, также ради Тебя?</p>
          <p>Этот инок в ответ на молитву свою имел следующее видение: ему представились два корабля, плывшие по какой-то очень большой реке; в одном корабле находился преподобный Арсений, и Дух Божий управлял кораблем его, соблюдая его в великой тишине; в другом был преподобный Моисей; кораблем же его управляли Ангелы Божии, влагавшие мед в уста Моисея.</p>
          <p>Проведя долгое время в трудах постнических, преподобный Моисей был сподоблен сана пресвитерского, по некоему откровению Божию; и когда был произведен в первую степень священническую, то был облечен в стихарь; при этом епископ сказал ему:</p>
          <p>— Вот авва Моисей ныне весь бел.</p>
          <p>Моисей же сказал епископу:</p>
          <p>— Владыко! Что делает священником: внешнее или внутреннее (т. е. как бы сказал так: одежда ли, покрывающая извне человека, делает его достойным священства или внутренние добродетели)?</p>
          <p>Епископ же, желая искусить Моисея, дабы увериться в том, действительно ли он — раб Христов, имеющий добродетели внутри души своей, сказал клирикам:</p>
          <p>— Когда Моисей войдет в алтарь, изгоните его; потом идите за ним и слушайте, что он будет говорить.</p>
          <p>Клирики так и сделали: изгнали Моисея из алтаря, сказав:</p>
          <p>— Выйди вон, мурин!</p>
          <p>Он же, выйдя и став в отдельном месте, начал укорять себя, говоря:</p>
          <p>— Хорошо поступили с тобою, пес, хорошо поступили с тобою, мракообразный эфиоп; ибо ты недостоин. И как ты осмеливаешься войти в святое место? Ты не человек. Как же осмеливаешься ты подходить к людям и служителям Божиим?</p>
          <p>Услышав эти слова святаго, клирики возвестили о них епископу; тогда епископ приказал снова позвать Моисея в алтарь и хиротонисал его в сан пресвитера. Потом спросил его, сказав:</p>
          <p>— Что думал ты, отче, тогда, когда, быв изгнан, ты был возвращен снова?</p>
          <p>Моисей отвечал:</p>
          <p>— Я сравнивал себя со псом, который, будучи изгнан, бежит, будучи же призываем обратно, возвращается быстро.</p>
          <p>И сказал епископ:</p>
          <p>— Поистине этот человек достоин божественной благодати; ибо Бог дает благодать смиренным.</p>
          <p>Подобное же испытание было с сим отцем и ранее, когда он был еще новоначальным; ибо когда братия были все в сборе в скиту, отцы пожелали искусить смирение Моисея и начали уничижать его, говоря:</p>
          <p>— Для чего этот эфиоп ходит посреди нас?</p>
          <p>Он же, слышав это, молчал.</p>
          <p>Когда братия думали расходиться, то спросили его, сказав:</p>
          <p>— Отец Моисей! Смутился ты или нет?</p>
          <p>Он отвечал им словом Псалма:</p>
          <p>— Смятохся, и не глаголах (т. е. я переношу уничижение молча).</p>
          <p>Приняв на себя сан пресвитера, преподобный Моисей подвизался еще пятнадцать лет, имея от рождения семьдесят пять лет; собрав кругом себя семьдесят пять учеников, он скончался мученически таким образом:</p>
          <p>Однажды, находясь среди братий, он сказал:</p>
          <p>— Вот, варвары придут в скит, дабы посечь монахов; встаньте и бегите отсюда.</p>
          <p>Братия же сказали ему:</p>
          <p>— Посему же ты, отче, не бежишь отсюда?</p>
          <p>Но он сказал им:</p>
          <p>— Я уже много лет ожидаю того времени, когда на мне исполнится слово Владыки моего, Господа Иисуса Христа, сказавшего: вси, приемшии нож, ножем погибнут.</p>
          <p>На это братия сказали ему:</p>
          <p>— И мы не побежим, но умрем с тобою!</p>
          <p>Но он ответил им:</p>
          <p>— Я в этом не нуждаюсь; пусть каждый поступает так, как находит лучшим.</p>
          <p>Тогда братия убежали с места того, и только семь иноков остались при преподобном. Спустя некоторое время старец сказал им:</p>
          <p>— Варвары уже близко!</p>
          <p>Один из упомянутых семи иноков, испугавшись, убежал из келлии и скрылся в некоем месте. Варвары, войдя в келлию, умертвили святаго Моисея и находившихся с ним шесть иноков. Спасшийся же от смерти инок, находясь в потаенном месте, видел Небо отверстым и семь пресветлых венцов нисходивших с Неба.</p>
          <p>После того, как варвары ушли, инок сей возвратился в келлию и нашел Моисея и прочих иноков умерщвленными; тела их оказались лежавшими в крови; увидав сие, инок тот начал плакать; потом пришли остальные братия и с плачем похоронили умерщвленных иноков.</p>
          <p>Так окончилась жизнь преподобного отца нашего Моисея Мурина, из разбойников сделавшегося иноком и искренним раскаянием угодившего Богу, так что ему, как мученику, отверзен был не только рай, но и самое Небо, и он был украшен венцем славы. По молитвам его да наставит и нас на истинный путь покаяния и да сподобит и нас Царствия Небесного Человеколюбный Владыка Христос, Бог наш, Коему со Отцем и Святым Духом воссылается честь и слава, ныне, всегда и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 1:</p>
          <p>Пустынный житель, и в телеси ангел, и чудотворец явился еси богоносе отче наш Моисее: постом, бдением, молитвою, небесная дарования приим, исцеляеши недужныя, и душы верою притекающих ти. Слава давшему тебе крепость: слава венчавшему тя: слава действующему тобою всем исцеления.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Мурины заушив, и лица демонов поплевав, мысленно просиял еси якоже солнце светло, светом жития твоего и учением наставляя душы наша.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-375-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Саввы Крыпецкого, Псковского чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>08-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Саввы Крыпецкого, Псковского чудотворца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец наш Савва родился, получил воспитание и принял иночество в чужих странах. Неизвестно, из какой он был страны, известно только, что родился он не в Русской земле, а, как иностранец, пришел в город Псков, в монастырь Пресвятой Богородицы, называемый Снятогорским. Принятый игуменом, он доблестно подвизался в иноческих подвигах и за свою добродетельную жизнь заслужил у всех похвалу и славу. Но не желая славы от людей, он перешел на реку Толву в монастырь великого Евфросина. Преподобный Евфросин принял его и поручил ему исполнять обязанности монастырского слуги. Инок Савва исполнял эти обязанности ревностно и со смирением. Спустя немного времени, испросив благословение у великого Евфросина, он ушел в пустыню, находившуюся на расстоянии 15 поприщ от Евфросинова монастыря, к озеру, называемому Крыпец, и поселился тут на совершенно безлюдном месте. Немало искушений от бесов вынес здесь преподобный Савва. Вскоре он построил на месте своих подвигов церковь во имя святаго Иоанна Богослова, устроил келлии и основал монастырь, после чего к нему собралось немалое число братии. Слава о его добродетельной жизни быстро распространилась повсюду, и о нем узнал Псковский князь Ярослав Васильевич. Князь питал к преподобному великое уважение. Он делал большие пожертвования на устроение монастыря, подарил земли и озера на пропитание братии и часто сам посещал монастырь, чтобы принять благословение у преподобного. В одно время он пришел в монастырь с княгинею, своею супругою. Преподобный Савва с великим почетом встретил его, но княгине войти в монастырь не разрешил, а благословил ее за воротами монастыря и там подал ей исцеление, так как она была больна.</p>
          <p>Преподобный Савва прожил много лет, и в 1495 году 30 августа отошел ко Господу. Мощи его были обретены в 1554 году вследствие явления преподобного священноиноку устроенного им монастыря Исаии и до сего дня подают многие исцеления с верою приходящим к ним во славу Христа Бога, Которому да будет слава ныне, всегда и вечно.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
