<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="../schemas/feasts.xsd">
  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-316-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святых и чудотворцев безсребреников Космы и Дамиана, в Риме мучившихся</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-01</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Благодать приимше
            исцелений, простираете здравие сущим в нуждах, врачеве, чудотворцы
            преславнии: но вашим посещением ратников дерзости низложите, мир
            исцеляюще чудесы.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
    <refs>
      <ref id="ls-317-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Положение честныя ризы Пресвятыя Владычицы нашея Богородицы, во Влахерне</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-01</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Богородице приснодево,
            человеков покрове, ризу и пояс пречистаго твоего телесе, державное граду
            твоему обложение даровала еси, безсеменным рождеством твоим, нетленна
            пребывающи: о тебе бо и естество обновляется и время. темже молим тя:
            мир граду твоему даровати, и душам нашим велию милость.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Одеяние всем верным нетления, богоблагодатная чистая даровала еси,
            священную ризу твою, еюже священное тело твое покрывала еси, покрове
            всех человеков, еяже положение празднуем любовию, и вопием со страхом ти
            чистая: радуйся Дево, христиан похвало.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Святаго мученика Вакинфа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-03</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 6</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Древо жизни посреде души
            своея веру твою Христе стяжавый твой мученик, едемскаго рая честнейший
            бысть, древо прелести змиевы погубив дерзновенно духом, венчася славою
            твоею многомилостиве.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="polyeleos">
    <title>
      <ru>Пренесение мощей во святых отца нашего Филиппа митрополита Московскаго, и всея России
        чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-03</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Первопрестольников
            преемниче, столпе православия, истины поборниче, новый исповедниче
            святителю Филиппе, душу положивый за паству твою: темже яко имея
            дерзновение ко Христу моли за град и люди, чтущия достойно святую память
            твою.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Православия наставника, и истины провозвестника,
            златоустаго ревнителя, Российскаго светильника, Филиппа премудраго
            восхвалим, пищею словес твоих разумно чада своя питающа: той бо языком
            хваление пояше, устнама же пение вещаше, яко таинник Божия благодати.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-319-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Иже во святых отца нашего Андреа, архиепископа Критскаго иерусалимита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Вострубив ясно божественная сладкопения,
            явился еси светильник мира светлейший, светом сияя Троицы, Андрее
            преподобне. темже вси вопием ти: не престай моляся о всех нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-319-2" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преподобныя Марфы, матере святаго Симеона Дивногорца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-04</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак Марфы, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            В молитвах Господеви
            предстоящи, пречистей Деве Богородице пение и хвалы приносящи Марфо
            честная, породила еси священное отроча, Симеона предивнаго светильника
            всемирнаго: с нимже моли присно о всех нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="polyeleos">
    <refs>
      <ref id="ls-320-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преподобнаго отца нашего Афанасиа Афонскаго</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-05</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="3">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 3</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Еже во плоти житию
            твоему удивишася ангельстии чини, како с телом к невидимым сплетением
            изшел еси приснославне, и уязвил еси демонския полки. Отонудуже Афанасие
            Христос тебе воздаде богатыми дарованьми: сего ради, отче, моли спастися
            душам нашим.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Яко невещественных
            существ зрителя изрядна, и
            деятельна сказателя всеистинна, взывает тя стадо твое богоглагольниче:
            не оскудей моля о рабех твоих, избавитися напастей и обхождений,
            вопиющим ти: радуйся отче Афанасие.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
    <title>
      <ru>Обретение честных мощей преподобнаго и богоноснаго отца нашего Сергиа игумена,
        Радонежскаго чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-05</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            От юности восприял еси
            Христа в души твоей преподобне, и паче всего вожделел еси мирскаго
            мятежа уклонитися, мужески в пустыню вселился еси, и чада послушания в
            ней, плоды смирения возрастил еси. тем быв Троице вселение, чудесы
            твоими всех просветил еси приходящих к тебе верою, и исцеления всем
            подая обильно, отче наш Сергие, моли Христа Бога, да спасет души наша.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Днесь яко солнце
            пресветло, возсиявше от земли
            честныя мощи твоя нетленны обретошася. яко благоуханный цвет, множеством
            чудес сияюще, и всем верным источающе различная исцеления, и веселяще
            избранное твое стадо, еже мудре собрав, добре паствил еси. О
            нихже и ныне Троице предстоиши моляся, победительная на
            враги даровати, да вси вопием ти: радуйся Сергие Богомудре.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-321-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преподобнаго отца нашего Сисоа Великаго</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-06</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Подвизався, ангел на земли виден был еси, озаряя преподобне помышления
            верных богознаменьми всегда: темже тя верою Сисое почитаем.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-322-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преподобных отец наших Фомы, иже в Малеи</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-07</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак Фомы, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Велию победу мужески показал еси,
            отонудуже Божественною любовию разгоревся, царя тленнаго и вся красная
            преобидел еси: на горе Малейстей вселение совершив, от неяже в небесная
            возшел еси к Царю царей Фомо, моли непрестанно о всех нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Акакиа, иже в Лествице</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-07</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак Акакиа, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Мир оставль, Христу последовал еси
            от младенства, премудре Акакие преподобне, того подражая вольное
            смирение, низвергл еси гордостнаго мучителя: моли непрестанно о всех
            нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-323-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго великомученика Прокопиа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-08</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Ревностию ко Христу Божественною
            распалаемь, и креста крепостию ограждаемь, врагов шатание и дерзость
            низложил еси Прокопие, и честную церковь возвысил еси, верою
            преуспевая, и просвещая нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Воспоминание знамения, явльшагося от иконы Пресвятыя Владычицы нашея Богородицы, честнаго
        и славнаго ея Благовещения, во граде велицем Устюзе</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-08</julian>
    </date>
    <hymns>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Святаго Прокопиа, Христа ради юродиваго, Устюжскаго чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-08</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Просветився Божественною
            благодатию Богомудре, и весь разум и сердце, от суетнаго мира сего к
            Зиждителю неуклонно возложив, целомудрием и многим терпением, во
            временней жизни течение добре скончал еси, и веру соблюл еси непорочну.
            темже и по смерти явися светлость жития твоего: источаеши бо чудес
            источник неисчерпаемый, верою притекающим ко святому твоему гробу,
            Прокопие всеблаженне, моли Христа Бога, да спасет души наша.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Христа ради юродством
            воздушная мытарства, на руках ангельских неприкосновенно прешед,
            царскаго достигл еси престола, и от царя всех Христа Бога дар прием
            благодать исцелений: многими во чудесы твоими и знамением страшным
            удивил еси град твой великий Устюг. людем твоим милость испросив, миро
            от честнаго образа Пресвятыя Богородицы молитвою извел еси, и недужным
            подал еси цельбы. темже молим тя чудоносче Прокопие, моли Христа Бога
            непрестанно, подати грехов наших прощение.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="vigil">
    <title>
      <ru>Явление образа пресвятыя Богородицы во граде Казани</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-08</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Заступнице усердная,
            мати Господа вышняго, за всех молиши Сына твоего Христа Бога нашего, и
            всем твориши спастися, в державный твой покров прибегающим. всех нас
            заступи, о Госпоже Царице и Владычице, иже в напастех и скорбех, и в
            болезнех обремененных грехи многими, предстоящих и молящихся тебе
            умиленною душею, и сокрушенным сердцем, пред пречистым твоим образом со
            слезами, и невозвратно надежду имущих на тя, избавления всех зол, всем
            полезная даруй, и вся спаси Богородице Дево: ты бо еси божественный
            покров рабом твоим.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Притецем людие к тихому сему и доброму
            пристанищу, скорой помощнице, готовому и теплому спасению, покрову Девы,
            ускорим на молитву, и потщимся на покаяние: источает бо нам неоскудныя
            милости, Пречистая Богородица, предваряет на помощь, и избавляет от
            великих бед и зол, благонравныя и богобоящияся рабы своя.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-324-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго священномученика Панкратиа, епископа Тавроменийскаго</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-09</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Светлая тавромениом Панкратие, звезда
            показался еси, и священнострадалец явился еси за Христа: емуже ныне
            предстоя моли за чтущия тя блаженне.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-325-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святых четыредесяти пяти мучеников, иже в Никополи Арменстей</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Христа ради мученицы многия муки
            подъясте, и многобожия низложисте все идольское: и разрушисте безбожие
            всякия прелести, Христовою силою сия поправше, нас всех верно научаете
            вопити яве: аллилуиа.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="polyeleos">
    <refs>
      <ref id="ls-325-2" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Положение честныя ризы Господа нашего Иисуса Христа, иже есть хитон, в царствующем граде
        Москве</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Днесь притецем вернии, к
            Божественней и цельбоносней ризе Спасителя нашего Бога, благоизволившаго
            сию плотию носити, и на Кресте святую свою кровь излияти, еюже искупи
            нас от работы вражия. тем благодаряще вопием ему: спаси святителей, и
            град, и вся люди честною твоею ризою защити, и спаси души наша яко
            человеколюбец.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Одеяние нетления,
            спасительнаго целения, всем человеком Владыко даровал еси твое
            Божественное сокровище, честную ризу, яже есть хитон, еюже живоносную и
            святую плоть вочеловечения твоего одеяти благоволил еси. сию желанием
            приемлюще светло празднуем, страхом же и любовию, яко благодателю
            воспевающе зовем ти Христе: сохрани в мире святителей и вся люди, по
            велицей твоей милости.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="polyeleos">
    <refs>
      <ref id="ls-325-3" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Память преподобнаго отца нашего Антониа Печерскаго, иже в Киеве бывшаго начальника всех
        Российских монахов</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            От мирскаго мятежа
            изшед, отвержением же мира евангельски Христу последовал еси и
            равноангельное житие пожив, в тихое пристанище святыя горы Афона достигл
            еси. Отонудуже благословением отцев в гору Киева пришед, и тамо
            трудолюбно жизнь совершив, отечество твое просветил еси, и множеству
            монашествующих стезю ведущую к небесному царствию показав, Христу сия
            привел еси: егоже моли Антоние преподобне, да спасет души
            наша.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Возложив себе Богу,
            паче всех возлюбленному от
            юности преподобне, тому от всея души любовию последовал еси: мира же
            тленная нивочтоже вменив, в земли пещеру соделал еси, и в ней добре
            противу невидимаго врага козней подвизався, яко светозарное солнце во
            вся концы земли возсиял еси: отонудуже веселяся прешел еси к небесным
            чертогом. и ныне со ангелы Владычню престолу предстоя, поминай нас
            чтущих память твою, да зовем ти: радуйся Антоние, отче наш.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-326-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святыя мученицы и прехвальныя Евфимии, сиречь предела отцев</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-11</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 6</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Подвиги во
            страдальчестве, подвиги в вере
            положила еси тепле за Христа Жениха твоего: но и ныне якоже ереси, и
            врагов шатание под ноги православных царей покорити моли Богородицею,
            яже от шестисот тридесяти богоносных отец предел приемшая, и хранящая
            всехвальная.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-326-3" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преставление блаженныя Ольги, княгини Российския, во святом крещении нареченныя Елены.</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-11</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак Ольги, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Воспоем днесь
            благодетеля всех Бога, прославльшаго в России Ольгу Богомудрую: да
            молитвами ея подаст душам нашим грехов оставление.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-327-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святых мученик, Прокла и Илариа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-12</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак мучеников, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Яко денница звезда
            возсия мучеников Прокла и Илариа честное страдание, предозаряющи нас
            чудес светлостьми: темже празднуем память вашу, Христа Бога молите, да
            спасет души наша.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-327-2" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преподобнаго отца нашего Михаила Малеина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-12</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак преподобнаго, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Плотскую тяготу утончил
            еси делы, душевную же быстрость вперил еси просвещением Михаиле, и
            явился еси Троице жилище, юже зря блаженне ясно, моли непрестанно о всех
            нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-328-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Собор святаго архангела Гавриила</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-13</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            На небесех зря Божию
            славу, и на земли с высоты подая благодать, начальниче ангелов, мудре
            Гаврииле, Божия славы служителю, и мира Божественный поборниче, спасай,
            соблюдай вопиющия ти: сам буди помощник, и никтоже на ны.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Архистратиже Божий,
            служителю Божественныя
            славы, ангелов начальниче, и человеков наставниче, полезное нам проси, и
            велию милость, яко безплотных архистратиг.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-328-2" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преподобнаго отца нашего Стефана Савваита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-13</julian>
    </date>
    <hymns>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-329-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго апостола Акилы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-14</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, апостола, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Яко велие
            солнце, церковь тя
            стяжавши славне Акило светлостьми учения твоего, просвещает верно чтущия
            тя Господень апостоле.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-330-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святых мученик, Кирика и Иулитты</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-15</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак мучеников, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Во объятиих носящи христомученица
            Иулитта Кирика, на подвизе мужески веселящися взываше: Христос есть
            мучеников похвала.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="vigil">
    <title>
      <ru>Святаго и равноапостола великаго князя Владимира, нареченнаго во святом крещении Василиа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-15</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Уподобился еси купцу
            ищущему добраго бисера, славнодержавный Владимире, на высоте стола седя
            матере градов, богоспасаемаго Киева: испытуя же и посылая к царскому
            граду, уведети православную веру, обрел еси безценный бисер Христа,
            избравшаго тя яко втораго Павла, и оттрясшаго слепоту во святей купели
            душевную вкупе и телесную. темже празднуем твое успение людие твои суще:
            моли спастися державы твоея Российския начальником, и множеству
            владомых.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Подобствовав великому
            апостолу Павлу, в сединах всеславне Владимире, вся яко младенческая
            мудрования, яже о идолех тщания оставль, яко муж совершенный украсился
            еси Божественнаго крещения багряницею. и ныне Спасу Христу в веселии
            предстоя, моли спастися державы Российския начальником, и множеству
            владомых.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-331-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго священномученика Афиногена, и десяти ученик его</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-16</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас тойже</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Владычню речению последовав, яко пастырь
            изрядный душу твою положил еси за Христовы овцы, священномучениче
            Афиногене. сего ради восхваляем тя, и с тобою десятицу ученик твоих, иже
            пострадаша, страхом Божиим и твоим учением наставляеми. тем угодивших
            Владыка венча вас живоначальною десницею: егоже о всех нас
            молите.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Апостол проповедание, и отец догматы,
            церкве едину веру запечатлеша: яже и ризу носящи истины исткану от еже
            свыше богословия, исправляет и славит благочестия великое таинство.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-332-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святыя великомученицы Марины</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-17</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Девства добротами
            преиспещрена дево, нетленными венцы венчалася еси Марино. кровьми же
            мученичества обагрена, чудесы просветившися исцелений, благочестно
            мученице прияла еси почесть победы твоего страдания.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Святаго мученика Вакинфа, иже во Амастриде</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-18</julian>
    </date>
    <hymns>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-333-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго мученика Емилиана</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-18</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Божественною ревностию распалаемь,
            огня сослужащаго не устрашился еси: но возшед небоязненно волею,
            возгнещающим огнем всесожжегся, и Владыце яко жертва принеслся еси
            мучениче, славне Емилиане, Христа Бога моли, даровати нам велию милость.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-334-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преподобныя матере нашея Макрины, сестры великаго Василиа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-19</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак святыя, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Бога благаго всем сердцем возлюбила
            еси Макрино преподобная, и сего крест честный на рамо приемши, усердно
            последовала еси ему: отонудуже согрешений обрела еси прощение.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-334-2" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Преподобнаго отца нашего Диа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-19</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Чистотою души
            божественне вооружився,
            непрестанную молитву яко копие приим державно, разсекл еси демонов
            полки, чудотворче отче наш Дие, моли непрестанно о всех нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Обретение честных мощей преподобнаго Серафима Саровскаго</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-19</julian>
    </date>
    <hymns>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="vigil">
    <refs>
      <ref id="ls-335-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго славнаго пророка Илии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-20</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Во плоти ангел, пророков
            основание, вторый Предтеча пришествия Христова, Илиа славный, свыше
            пославый Елиссееви благодать, недуги отгоняти, и прокаженныя очищати:
            темже и почитающим его точит исцеления.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Пророче и провидче
            великих дел Бога нашего, Илие великоимените, вещанием твоим уставивый
            водоточныя облаки, моли о нас единаго Человеколюбца.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Преподобных отец наших, Симеона Христа ради юродиваго, и Иоанна спостника его</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-21</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак преподобных, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Во плоти явльшася
            безплотнаго, и добродетельми премирно просиявшаго, Симеона
            равноангельнаго и богоноснаго восхвалим, с нимже Иоанна приснопамятнаго,
            верою и любовию, яко молящияся Господу непрестанно о всех нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-336-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго пророка Иезекииля</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-21</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак пророка, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Божий явился еси пророк Иезекииле
            чудне, Господне воплощение всем провозвестил еси, сего Агнца и Зиждителя
            Сына Божия явльшася во веки.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-337-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святыя мироносицы и равноапостольныя Марии Магдалины</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-22</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь святыя, глас 1</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Христу нас ради
            от Девы рождшемуся честная Магдалина Мариа последовала еси, того
            оправдания и законы хранящи: темже днесь всесвятую твою
            память празднующе, грехов разрешение молитвами твоими приемлем.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак святыя, глас 3</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Предстоящи преславная
            у Креста Спасова, со иными многими, и Матери Господни состраждущи, и
            слезы точащи, сие в похвалу приношаше глаголющи: что сие есть странное
            чудо, содержай всю тварь пострадати изволи: слава державе твоей.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <title>
      <ru>Возвращение мощей святаго священномученика Фоки</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-22</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак Фоки, глас 6</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Яко святитель принося отче жертвы, на
            конец себе принесл еси жертву живу: свидетельствовав законно о Христе
            Бозе, от ангел укрепляемь, и смерть изволяя сый с вопиющими тебе: прииди
            Фоко с нами, и никтоже на ны.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Святых мученик Трофима, Феофила, и иже с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-23</julian>
    </date>
    <hymns>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-339-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святыя мученицы Христины</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-24</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Световидная голубица познался еси, криле
            имущи злате и к высоте небесней возлетела еси Христино честная: темже
            твой славный праздник совершаем, верою покланяющеся твоих мощей раце, из
            неяже истекает всем обильно исцеление Божественное, душам же и телом.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="polyeleos">
    <title>
      <ru>Святых мученик Бориса и Глеба, нареченных во святом крещении, Романа и Давида</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-24</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="2">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Правдивая страстотерпца,
            и истинная евангелиа Христова послушателя, целомудренный Романе с
            незлобным Давидом, не сопротив стаста врагу сущу брату, убивающему
            телеса ваша, душам же коснутися не могущу. да плачется убо злый
            властолюбец, вы же радующеся с лики ангельскими, предстояще Святей
            Троице, молитеся о державе нашей, богоугодней быти, и сыновом Российским
            спастися.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="3">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 3</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Возсия днесь
            преславная память ваша благороднии страстотерпцы Христовы, Романе и
            Давиде, созывающи нас к похвалению Христа Бога нашего. тем притекающе к
            раце мощей ваших, исцеления дар приемлем, молитвами вашими святии: вы бо
            божественнии врачеве есте.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
    <title>
      <ru>Успение святыя Анны, матере пресвятыя Богородицы</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-25</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Жизнь рождшую, во чреве
            носила еси чистую Богоматерь, Богомудрая Анно: темже к приятию
            небесному, идеже веселящихся жилище, в славе радующися ныне преставилася
            еси, чтущим тя любовию, прегрешений просящи очищение присноблаженная.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Прародителей Христовых память празднуем,
            тех верно просяще помощи, избавитися всем от всякия скорби, зовущим: Бог
            наш с нами, сих прославлей, якоже благоволи.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Память святых жен Олимпиады и Евпраксии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-25</julian>
    </date>
    <hymns>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
    <title>
      <ru>Преподобнаго отца нашего Макариа Желтоводскаго, Унжескаго чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-25</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="5">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 5</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Днесь град твой Галичь
            тобою хвалится: в концех бо его пресветло яко велие солнце возсиял еси,
            и чудесы твоими преподобне Макарие вся озарил еси. и ныне молися
            Господеви, избавитися душам нашим от прелести вражия, и спастися граду
            твоему от поганскаго наития.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Вторый Моисей явился еси
            преподобне: он бо жезлом море раздели, ты же страсти яко амалика победил
            еси, и непроходную пустыню немятежным умом прошел еси, в
            нейже молитвами твоими велие чудо сотворил еси: гладныя
            люди до изобилия прекормил еси. и ныне молися Господеви, подати всем
            печальным утешение, Макарие отче приснопамятне, иже Галичестей стране и
            всей Российстей земли похвала и утверждение.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-341-2" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго священномученика Ермолаа, и иже с ним</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-26</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Яко святитель благочестно пожив, и
            священномучения венец приял еси, идольския жертвы погасив, добрый
            пастырь Христова стада был еси премудре, и Пантелеимону истинный
            учитель. сего ради почитаем тя песньми вопиюще: от бед избави нас присно
            молитвами твоими, Ермолае отче наш.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Святыя мученицы Параскеви</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-26</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="8">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Тщание твое званию
            прилично соделавши тезоименитая, единоименную твою веру в жилище
            наследовала еси Параскево страстотерпице: отонудуже изливаеши исцеления,
            и молишися о душах наших.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак. глас 8</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Страстотерпице
            вернии песнь Параскеве приидите
            согласно воспоим: облиставает бо чудесы в мире, отгоняющи прелести тьму,
            и подающи верным благодать независтную, зовущим: радуйся мученице
            многострадальная.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="vigil">
    <refs>
      <ref id="ls-342-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго великомученика и целителя Пантелеимона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-27</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="3">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 3</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Страстотерпче святый и
            целебниче Пантелеимоне, моли милостиваго Бога, да прегрешений оставление
            подаст душам нашим.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="5">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 5</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Подражатель сый
            милостиваго, и исцелении благодать о него прием, страстотерпче и
            мучениче Христа Бога, молитвами твоими душевныя наша недуги исцели,
            отгоня присно борца соблазны от вопиющих верно: спаси ны Господи.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-343-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святых апостол и диаконов Прохора, Никанора, Тимона и Пармена</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="1">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 1</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Диакони честнии и самовидцы слова, и
            сосуди избраннии явистеся веры, Никанор, Прохор, Пармен и Тимон,
            славнии: темже день священную память вашу празднуем, в веселии сердца
            вас ублажающе.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="polyeleos">
    <title>
      <ru>Явление иконы Смоленския, Пресвятыя Владычицы нашея Богородицы Одигитриа</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            К Богородице прилежно
            ныне притецем грешнии и смиреннии, и припадем в покаянии зовуще из
            глубины души: Владычице помози, на ны милосердовавши. потщися погибаем
            от множества прегрешений: не отврати твоя рабы тщи, тя бо и едину
            надежду имамы.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 6</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Не имамы иныя помощи, не
            имамы иныя надежды, разве тебе Владычице: ты нам помози, на тебе
            надеемся, и тобою хвалимся: твои бо есмы раби, да не постыдимся.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="6">
        <title>
          <ru>Ин кондак, глас тойже</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Предстательство
            христиан непостыдное, ходатайство ко Творцу непреложное, не презри
            грешных молений гласы: но предвари яко благая на помощь нас, верно
            зовущих ти: ускори на молитву, и потщися на умоление, предстательствующи
            присно Богородице чтущих тя.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <title>
      <ru>Святаго мученика Каллиника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-29</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Горняя красная достойно ныне наследовал
            еси: Христовою бо зело любовию разжжегся на огнь Каллиниче. тем
            мужественно дерзнул еси: емуже и ныне предстоя не престай моля о всех
            нас.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="low" rank="ordinary">
    <refs>
      <ref id="ls-345-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святых апостол, Силы и Силуана, и иже с ними</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-30</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Лозие явистеся Христова винограда,
            гроздие приносяще мудрии в добродетелех, вино нам спасения источающе:
            еже приемлюще веселия исполняемся, празднующе всечестную вашу память: в
            нюже молитеся, о оставлении грехов наших, Господни апостоли.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <title>
      <ru>Предпразднство происхождения Честнаго и Животворящаго Креста Господня</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-31</julian>
    </date>
    <hymns>
    </hymns>
  </feast>

  <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
    <refs>
      <ref id="ls-346-1" />
    </refs>
    <title>
      <ru>Святаго и праведнаго Евдокима</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>07-31</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь святаго, глас 4</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            От земли
            воззвавый тя к небесным селением, соблюдает и по смерти невредимо тело
            твое, святе Евдокиме: ты бо в целомудрии и чистом жительстве блаженне
            жительствовал еси не осквернив плоти. темже со дерзновением моли Христа
            Бога спастися нам.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>
            Вышних желая, с вышними
            совокупляяся, и колесницу огненную, божественными восхожденьми
            добродетелей, совершил еси душу, преблаженне Евдокиме: на земли пожив
            яко безплотен, Зиждителю всех благоугодил еси.
          </ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
  </feast>

</feasts>