<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="../schemas/feasts.xsd">
    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-96-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго пророка Наума</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-01</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Пророка твоего Наума память, Господи, празднующе, тем тя молим: спаси души
                        наша.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-97-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго пророка Аввакума</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-02</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Возгласивый
                        вселенней от юга пришествие Божие
                        от Девы, Аввакуме богоглаголиве, и на божественней стражи предстоянием
                        слышания, от светоносна ангела, Христово Воскресение возвестил еси миру.
                        сего ради весело зовем ти: радуйся, пророков светлая доброто.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-98-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго пророка Софониа</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-03</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Кондак пророка, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Явился еси светозарен божественным
                        духом, пророче Софоние, Божие явление возгласив: радуйся зело дщи сионя,
                        иерусалимова проповеждь: се царь твой грядет спасаяй.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
        <title>
            <ru>Преподобнаго отца нашего Саввы Звенигородскаго</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-03</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Пустыни явился еси
                        доброе прозябение, преподобне, от юности бо изволил еси чистое житие,
                        духовному твоему учителю последуя, и того учением ум к небесным вперив,
                        и стаду твоему премудр наставник показался еси. тем и Христос яко
                        пресветла тя светильника чудесы обогати: Савво отче наш, моли спастися
                        душам нашим.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Господним желанием распалився, страсти плотския воздержанием оттряс,
                        божественнаго света незаходимое светило явился еси, чудес лучами всех
                        просвещаеши притекающих к раце мощей твоих, Савво преподобне отче наш.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
        <refs>
            <ref id="ls-99-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святыя великомученицы Варвары</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-04</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Тропарь святыя, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Варвару святую
                        почтим: вражия бо сети сокруши, и яко птица избавися от них, помощию и
                        оружием креста, всечестная.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Кондак святыя, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        В Троице благочестно
                        певаемому последовавши Богу страстотерпице, идольская притупила еси
                        чтилища: посреде же подвига страдальчествующи, Варваро, мучителей
                        прещения не устрашилася еси мужемудренная, велегласно поющи присно:
                        Троицу чту, Едино Божество.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-99-2" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго отца нашего Иоанна Дамаскина</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-04</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Кондак преподобнаго, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Песнописца и честнаго
                        богоглагольника, церкве наказателя, и учителя, и врагов сопротивоборца,
                        Иоанна воспоим: оружие бо взем, крест господень, всю отрази ересей
                        прелесть: и яко теплый предстатель к Богу всем подает прегрешений
                        прощение.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="vigil">
        <refs>
            <ref id="ls-100-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго и богоноснаго отца нашего Саввы освященнаго</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-05</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Яко
                        от младенства Богу жертва непорочная принеслся еси добродетелию, Савво
                        блаженне, садоделатель быв благочестия. темже был еси преподобных
                        удобрение, гражданин же пустынный достохвален. темже зовем ти: радуйся,
                        Савво пребогате.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="vigil">
        <refs>
            <ref id="ls-101-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Иже во святых отца нашего Николаа архиепископа, мир ликийских чудотворца</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-06</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Правило веры и образ
                        кротости, воздержания учителя, яви тя стаду твоему, яже вещей истина.
                        сего ради стяжал еси смирением высокая, нищетою богатая, отче
                        священноначальниче Николае, моли Христа Бога, спастися душам нашим.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        В мирех, святе,
                        священнодействитель показался еси: Христово бо, преподобне, Евангелие
                        исполнив, положил еси душу твою о людех твоих, и спасл еси неповинныя от
                        смерти. сего ради освятился еси, яко великий таинник Божия благодати.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-102-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Иже во святых отца нашего Амвросиа, епископа медиоланскаго</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-07</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Божественными догматы облистая, помрачил еси
                        ариеву прелесть, священнотаинниче и пастырю Амвросие: чудодействуя же
                        силою духа, страсти различныя яве исцелил еси, отче преподобне, Христа
                        бога моли спастися душам нашим.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
        <title>
            <ru>Преставление преподобнаго отца нашего Антониа сийскаго, новаго чудотворца</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-07</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="1">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 1</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Желанием духовным распалився, и мятежи мирския
                        отринув, ко единому же Богу любовию прилепился еси, и того вседушне
                        взыскуя, во внутреннюю пустыню отшел еси, при водах вселився, идеже во
                        слезах и трудех пребывая многолетное время, в терпении мнозе житие
                        ангельское проходил еси, в наставлении божественнаго разума: и множество
                        монахов собрал еси, мудре, ихже посещая, не остави, Антоние
                        преподобне отче наш, пресвятей Троице моляся, от зол всяческих избавити,
                        и спасти души наша.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        От юности,
                        преподобне, плоть твою в постех и
                        молитвах истончил еси, и крест твой взем, христу последовал еси: темже и
                        к вышним течение радостно совершил еси, идеже со всеми святыми святей
                        Троице предстоиши. и ныне стадо твое посещая, поминай чтущих пресвятую
                        память твою, да вси благодарне вопием ти: радуйся, Богомудре Антоние,
                        наставниче пустынный.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
        <refs>
            <ref id="ls-102-2" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преставление преподобнаго отца нашего Нила, иже на езере Селигере, на острове
                зовомом Столобное, новаго чудотворца</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-07</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Яко светильник всесветел
                        явился еси во острове селигера езера, преподобне отче Ниле: ты бо крест
                        Христов от юности своея на рамо взем, усердно тому последовал еси,
                        чистотою Богови приближився, отонудуже и чудес дарованием обогатился
                        еси. тем и мы притекающе к раце мощей твоих, умильно глаголем: отче
                        преподобне, моли Христа Бога, спастися душам нашим.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Отечества, преподобне,
                        удалився, в пустыню вселился еси, и на остров селигера езера возшед,
                        жестоко житие показал еси, и многих добродетельми удивив, дарования
                        чудес от Христа приял еси. поминай нас чтущих память твою, да зовем ти:
                        радуйся, Ниле отче наш.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-103-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго отца нашего Патапиа</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-08</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Храм твой, святе,
                        духовное врачество людие обретше, со тщанием к нему приходяще, цельбу
                        недугов просят прияти, решение же в житии прегрешенных: ты бо всех сущих
                        в нуждах предстатель явился еси, Патапие преподобне.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
        <refs>
            <ref id="ls-104-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Зачатие святыя Анны, егда зачат Пресвятую Богородицу</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-09</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Днесь безчадия узы
                        разрешаются, Иоакима бо и Анну услышав Бог, паче надежды родити тем яве
                        обещавает Богоотроковицу, из неяже сам родися неописанный, человек быв,
                        ангелом повелев вопити ей: радуйся, благодатная, Господь с тобою.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Празднует днесь вселенная
                        Аннино зачатие, бывшее от Бога: ибо та породи паче слова Слово рождшую.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-105-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святых мученик, Мины, Ермогена и Евграфа</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-10</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Воздержанием страстей,
                        огнепальныя умертвивше зраки и движения, Христовы мученицы прияша
                        благодать недуги отгоняти немощных, и живше и по кончине
                        чудодействовати. воистинну чудо преславно, яко кости наги источают
                        исцеления: слава единому и создателю Богу.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="1">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 1</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Мину чуднаго, Ермогена божественнаго, и
                        Евграфа купно священными сладкопении почтим вси яко почествовавшия
                        Господа, и страдальчествовавшия за него, и лика безплотных на небесех
                        достигшия, и чудеса точащия.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Добропесненный глас твоих словес,
                        Ермогена из глубины погибели возвед, постави на камени жизни: отонудуже
                        и Евграф царя обличив, радуяся посекается в славную главу. но прилежно
                        моли, Мино, спастися всем любовию чтущим тя.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-106-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго отца нашего Даниила столпника</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-11</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Якоже звезда многосветлая, ты возшед, блаженне,
                        на столп, мир просветил еси преподобными делы твоими и тьму прелести
                        отгнал еси, отче. темже молим тя: и ныне облистай в сердцах раб твоих
                        незаходящий свет разума.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
        <refs>
            <ref id="ls-107-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго отца нашего Спиридона чудотворца, епископа Тримифийскаго</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-12</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Любовию Христовою узвився, священнейший,
                        ум вперив зарею духа, детельным видением твоим деяние обрел еси,
                        богоприятне, жертвенник божественный быв, прося всем божественнаго
                        сияния.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="polyeleos">
        <refs>
            <ref id="ls-108-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святых мученик Евстратиа, Авксентиа, Евгениа, Мардариа и Ореста</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-13</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Светильник явился еси светлейший, во тьме
                        неведения седящим, страстотерпче. верою бо яко копием обложився, врагов
                        шатания не убоялся еси, Евстратие, риторов сый благоязычнейший.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Витийствуя пред
                        беззаконнующими божественная, биения претерпел еси мужественнейшим
                        сердцем, облистал еси богознаменьми пречудне, угасил еси возвышенный
                        прелести пламень сего ради тя чествуем, всеблаженне, мучениче Христов
                        Евстратие.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-109-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святых мученик Фирса, Левкиа, Филимона Аполлониа, Ариана и Каллиника</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-14</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Благочестия веры поборницы злочестиваго
                        мучителя оплевавше, обличисте зверообразное его кровопролитие, и
                        победисте того яростное противление, Христовою помощию укрепляеми, Фирсе
                        и Левкие, с пострадавшими о нас молитеся.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-110-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго священномученика Елевфериа</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-15</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Кондак священномученика, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Яко удобрение священников
                        преподобне и предувещание страстотерпцев вси восхваляем, и просим тя,
                        священномучениче Елевферие: любовию память твою празднующия бед
                        многообразных свободи, моля непрестанно о всех нас.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-110-3" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго отца нашего Павла, иже в Латре</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-15</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Кондак преподобнаго, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        От юности, мудре, яже
                        паче смысла вожделел еси мужески, мирский мятеж оставил еси, и был еси
                        божественнаго ради жительства Троицы жилище, и просветил еси верою
                        приступающия тебе. тем зовем: радуйся, Павле пребогате.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
        <refs>
            <ref id="ls-110-2" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Иже во святых отца нашего Стефана исповедника, архиепископа Сурожскаго</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-15</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Яко святитель со
                        безплотными единожитель быв, священномучениче Стефане: восприем бо крест
                        яко оружие, и став крепко сопротив иконоукорителя и духоборцов, не
                        покланяющихся пречистому образу Христа Бога нашего, и отсекл еси всяку
                        ересь лукавых: того ради приемь мучения венец, избавил еси град твой
                        Сурож от всякия неприязни. и ныне молим тя, святе, да избавиши нас от
                        всяких злых искушений и бед, и вечныя муки.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Вышняго силою священне укрепився, царева низложил еси иконоборная шатания:
                        днесь Сурожу и нам верным предлежат слава и богатство святыя твоя мощи, ихже
                        свыше дароносят ангельстии чинове: песньми и пением славословят тя, великий
                        священный Стефане.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-111-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго пророка Аггеа</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-16</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
        <refs>
            <ref id="ls-112-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго пророка Даниила и святых триех отроков Анании, Азарии и Мисаила</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-17</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Тропарь, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Велия веры исправления,
                        во источнице пламене, яко на воде упокоения, святии трие отроцы
                        радовахуся. и пророк Даниил львом пастырь яко овцам являшеся. тех
                        молитвами, Христе Боже, спаси души наша.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак пророка, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Просветившееся духом
                        чистое твое сердце, пророчества бысть светлейшаго приятелище. зриши бо
                        яко настоящая далече сущая, львы укротил еси ввержен в ров. сего ради
                        тя. почитаем, пророче блаженне, Данииле славне.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-113-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго мученика Севастиана и дружины его</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-18</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-114-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго мученика Вонифатиа</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-19</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Священие непорочное самовольне тебе
                        привел еси, иже от Девы тебе ради родитися хотящему, святе венченосче
                        премудре Вонифатие.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <title>
            <ru>Предпразднство по плоти Рождества Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-20</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак предпразднства, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Дева днесь: Дева днесь Превечное Слово в
                        вертепе грядет родити неизреченно: ликуй вселенная услышавши, прослави
                        со ангелы и пастырьми хотящаго явитися Отроча младо, превечнаго Бога.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="1">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 1</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Веселися, Вифлееме, Евфрафо готовися: се бо Агница Пастыря великаго во
                        утробе носящи, еже родити тщится. егоже зряще, богоноснии отцы
                        веселятся, с пастырьми поюще Деву доящую.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
        <refs>
            <ref id="ls-115-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго священномученика Игнатиа Богоносца</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-20</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак святаго, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Светлых подвиг твоих
                        светоносный день, предпроповедует всем в вертепе рожденнаго: сего бо
                        жаждая от любве насладитися, потщался еси от зверей снеден быти. сего
                        ради и богоносец нареклся еси, Игнатие всемудре.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <title>
            <ru>Предпразднство Рождества Христова</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-21</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Кондак предпразднства, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        В Вифлееме зряще
                        пеленами повиваемаго, всю землю держаща рукою своею, предпразднственныя
                        песни рождшей сего приносим: Матерски бо веселится, держащи в недрех
                        Сына Божия.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-116-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святыя мученицы Иулиании, яже в Никомидии</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-21</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак святыя, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Девства добротами
                        преочищенна девице, и мучения венцы, Иулиание, ныне венчавшися, даеши
                        сущим в нуждах и недузех исцеление и спасение приступающим к раце твоей:
                        божественную бо благодать Христос источает, и жизнь вечную.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="polyeleos">
        <refs>
            <ref id="ls-116-2" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преставление во святых отца нашего Петра, митрополита всея России</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-21</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Тропарь святаго, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Яже прежде
                        безплодная земле ныне веселися: се бо Христос светильника в тебе показа,
                        яве сияюща в мире, и исцелевающа недуги и болезни наша. сего ради ликуй
                        и веселися со дерзновением: святитель бо есть вышняго сия соделоваяй.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="8">
                <title>
                    <ru>Кондак святаго, глас 8</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Взбранному и дивному
                        нашея земли чудотворцу, днесь любовию к тебе притекаем,
                        песнь, богоносе, плетуще, яко имея дерзновение ко Господу, многообразных
                        избави нас обстояний, да зовем ти: радуйся утверждение граду нашему.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <title>
            <ru>Предпразднство Христова Рождества</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-22</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-117-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святыя великомученицы Анастасии узорешительницы</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-22</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Кондак святыя, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Во искушениих и скорбех сущии, к
                        твоему храму притекающе приемлют честная дарования, от живущия в тебе
                        божественныя благодати, Анастасие: ты бо присно миру точиши исцеления.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <title>
            <ru>Предпразднство Христова Рождества</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-23</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-118-2" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святых десяти мученик, иже в Крите</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-23</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Кондак мучеников, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Денница возсия мучеников, честное
                        страдальчество предозаряющее нам в вертепе Раждаемаго,
                        егоже Дева безсеменно роди.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <title>
            <ru>Предпразднство Христова Рождества</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-24</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Тропарь предпразднства, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Написовашеся иногда со старцем Иосифом, яко от семене Давидова, в
                        Вифлееме Мариам, чревоносящи безсеменное рождение: наста же время
                        рождества, и место ни едино же бе обиталищу: но якоже красная палата,
                        вертеп царице показашеся. Христос раждается прежде падший воскресити
                        образ.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-119-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святыя преподобномученицы Евгении</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-24</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="great" rank="vigil">
        <refs>
            <ref id="ls-120-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Еже по плоти Рождество Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-25</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="troparion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Тропарь праздника, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Рождество твое Христе Боже наш, возсия мирови свет разума: в нем бо
                        звездам служащии звездою учахуся, тебе кланятися солнцу правды, и тебе
                        ведети с высоты востока: Господи слава тебе.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Дева днесь пресущественнаго раждает, и земля вертеп неприступному приносит,
                        ангели с пастырьми славословят, волсви же со звездою путешествуют: нас бо
                        ради родися отроча младо, превечный Бог.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <title>
            <ru>Воспоминание избавления церкве и державы Российския от нашествия галлов, и с ними
                двадесяти язык</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-25</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
        <title>
            <ru>Собор Пресвятыя Богородицы</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-26</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="6">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 6</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Иже прежде денницы от
                        Отца без матере родивыйся, на земли без отца воплотися
                        днесь из тебе: темже звезда благовествует волхвом, ангели
                        же с пастырьми поют несказанное рождество твое благодатная.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак святых, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Веселия днесь Давид исполняется божественный, Иосиф же хваление со
                        Иаковом приносит: венец бо сродством Христовым приемше радуются, и
                        неизреченно на земли рождшагося воспевают и вопиют: щедре спасай тебе
                        чтущия.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-121-4" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго священномученика Евфимиа, епископа сардийскаго</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-26</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="six_stichera">
        <refs>
            <ref id="ls-122-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святаго апостола первомученика и архидиакона Стефана</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-27</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="3">
                <title>
                    <ru>Кондак Стефана, глас 3</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Владыка вчера нам
                        плотию прихождаше, и раб днесь от плоти исхождаше: вчера
                        царствуяй плотию родися, днесь раб камением. побивается:
                        того ради и скончавается первомученик, и божественный Стефан.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-122-2" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго отца нашего и исповедника Феодора начертаннаго, и брата Феофана творца</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-27</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-123-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святых дву тьму мученик, в Никомидии сожженных</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-28</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="2">
                <title>
                    <ru>Кондак святых, глас 2</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Тверди душею по вере святии, огнем
                        страдание приемше две тьме страдалец, вопиюще Рождшемуся от Девы: приими
                        всесожжения наша за тя якоже дары персских царей, злато и смирну, и
                        ливан, превечный Боже.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-124-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святых младенцев, четыренадесяти тысящ, Христа ради избиенных от Ирода в Вифлееме
                иудейстем</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-29</julian>
        </date>
        <hymns>
            <hymn type="kontakion" echo="4">
                <title>
                    <ru>Кондак, глас 4</ru>
                </title>
                <content>
                    <ru>
                        Звезда волхвы посла к Рождшемуся, и Ирод
                        неправедное воинство посла люто, убити мня во яслех, яко младенца
                        лежаща.
                    </ru>
                </content>
            </hymn>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-124-2" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго отца нашего Маркелла, игумена обители неусыпаемых</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-29</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-125-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Святыя мученицы Анисии</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-30</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-125-3" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобнаго Зотика пресвитера, сиротокормителя</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-30</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="middle" rank="great_doxology">
        <title>
            <ru>Отдание праздника Рождества Христова</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-31</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

    <feast id="" type="low" rank="ordinary">
        <refs>
            <ref id="ls-126-1" />
        </refs>
        <title>
            <ru>Преподобныя Мелании Римляныни</ru>
        </title>
        <date>
            <julian>12-31</julian>
        </date>
        <hymns>
        </hymns>
    </feast>

</feasts>