<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-05T00:00:00">
  <feast id="ls-257-1">
    <title>
      <ru>Страдание святой великомученицы Ирины</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-05</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Агница Твоя Иисусе Ирина зовет велиим гласом: Тебе, Женише мой, люблю, и Тебе ищущи страдальчествую, и сраспинаюся, и спогребаюся крещению Твоему, и стражду Тебе ради, яко да царствую в Тебе, и умираю за Тя, да и живу с Тобою, но яко жертву непорочную приими мя, с любовию пожершуюся Тебе: тоя молитвами, яко милостив, спаси душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Девства добротами преиспещренна дево, страдальчеством была еси краснейшая Ирино, кровми твоими истекшими обагрена, прелесть же низложившая безбожия: сего ради и прияла еси почести победы, рукою Создателя твоего.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой великомученицы Ирины</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В те времена, когда свет святой веры христианской благодаря проповеди Апостолов воссиял среди людей, погруженных во тьму служения идолам, в городе Магеддоне жил князь по имени Ликиний. У него была жена, носившая так же, как и он, имя Ликинии. Родившуюся у них дочь они назвали Пенелопою. Когда она стала подрастать и ей исполнилось 6 лет, она оказалась необычайно прекрасна лицом, так что затмевала своей наружностью всех своих сверстниц. Отец ее построил для нее далеко за городом на живописном месте столп, в котором заключалось много комнат, убранных с самым изящным вкусом и блиставших богатством. Кресла, столы, светильники, ложа и все сосуды были здесь окованы чистым золотом. На этот столп он возвел дочь свою Пенелопу вместе с тринадцатью красивыми девушками и поставил там своих золотых идолов, чтобы они хранили его дочь. В этом столпе он и назначил жить дочери, пока она не достигнет брачного возраста. Ликиний приставил к своей дочери в качестве воспитательницы одну честну́ю старицу по имени Карию, приказав ей постоянно быть с дочерью и вкушать пищу вместе с нею и поручив ей начальство над всеми девушками. Кроме того, Ликиний поручил одному почтенному и благоразумному старцу, по имени Апелиану, ежедневно ходить к его дочери и обучать ее книжной премудрости. Так провела девица шесть лет и три месяца, и, когда ей исполнилось 12 лет, отец ее стал размышлять, кому из славнейших княжеских сыновей отдать ее в супружество.</p>
          <p>Однажды, когда девица сидела в своей комнате, к ней в открытое окно, обращенное на восток, влетел голубь, державший в своем клюве маленькую ветвь; положив ее на стол, он тотчас вылетел чрез окно из комнаты. Затем через час влетел в комнату орел с венком из разных цветов, и он также, положив венок на стол, тотчас улетел. Потом еще другим окном влетел ворон, несший в клюве малую змею, которую он положил на стол, а сам также улетел.</p>
          <p>Видя все это, отроковица вместе со своею воспитательницею весьма удивлялись, недоумевая, что предвещал этот прилет птиц? Когда учитель Апелиан пришел к ним, они рассказали ему о происшедшем. Апелиан был тайный христианин и обладал даром прозорливости. Обсудив в себе все, переданное ими, он сказал, обратившись к Пенелопе:</p>
          <p>— Знай, дочь моя, что голубь означает твой добрый нрав, твою кротость, смирение и девическое целомудрие. Ветвь маслины знаменует Божию благодать, которая будет подана тебе чрез Крещение. Орел, высоко парящий, изображает собою царя и победителя, знаменует, что ты будешь царствовать над своими страстями и, возвысившись Богомыслием, победишь невидимых врагов, как орел побеждает птиц. Венок же из цветов есть знамение воздаяния, которое примешь ты за твои подвиги от Царя Христа в Небесном Его Царстве, где готовится тебе нетленный венец вечной славы. Ворон со змеею знаменует врага-диавола, силящегося нанести тебе скорбь, печаль и гонение. Знай же, девица, что Великий Царь, содержащий в Своей власти небо и землю, хочет обручить тебя в невесту Себе, и ты претерпишь за Имя Его многие страдания.</p>
          <p>Слушая своего учителя, отроковица слагала слова его в своем сердце, и в это сердце мало-помалу стал проникать огонь Божественной любви.</p>
          <p>На следующий день вошел к Пенелопе на столп отец ее, князь Ликиний, с княгинею и со своими придворными. Он хотел видеть ее и поговорить с ней о ее браке. Увидев, что лицо ее сияет красотой, как лучом солнечного света, он чрезвычайно обрадовался и сказал ей:</p>
          <p>— Вот, дорогое дитя мое, ты достигла уже брачного возраста. Скажи же мне теперь: сын которого князя нравится тебе больше всех других? За того юношу я и отдам тебя в замужество.</p>
          <p>И он назвал ей имена сыновей многих окрестных князей. Дева Пенелопа отвечала своему отцу:</p>
          <p>— Отец мой! Дай мне лишь семь дней на размышление, и потом я отвечу тебе.</p>
          <p>Исполняя ее желание, отец оставил ее и пошел к себе домой.</p>
          <p>Когда Ликиний ушел, Пенелопа, подойдя к идолам, сказала им:</p>
          <p>— Если вы боги, то вы услышите меня: отец мой хочет отдать меня в замужество, а я хотела бы остаться в девстве, потому что житейские попечения препятствуют служить от всего сердца Богу. Скажите же: идти ли мне замуж, или нет?</p>
          <p>Немые идолы молчали, потому что были бездушны. Плюнув на них, Пенелопа обратилась на восток и, смотря на высоту небесную, сказала:</p>
          <p>— Если Ты Бог Истинный — Тот, Которого проповедуют христиане, молю Тебя: скажи мне: следует ли мне взять мужа, или всегда оставаться девой?</p>
          <p>Так как был уже вечер, то Пенелопа задремала. Во сне увидела она Ангела Божия, который ей сказал следующее:</p>
          <p>— Пенелопа! С этих пор ты будешь называться не Пенелопою, но Ириною, ибо ты будешь многим прибежищем и мирным пристанищем, и чрез тебя обратятся к Богу и спасутся многие тысячи душ человеческих. Твое имя будет велико и дивно по вселенной. То, что сказал тебе старец Апелиан о виденных тобою птицах, истинно, так как это Дух Божий говорил его устами. В эту ночь придет к тебе человек Божий по имени Тимофей, наставленный в учении христианском и принявший священство от святаго Апостола Павла. Этот человек разносит по церквам и послания Апостола Павла. Он сподобит тебя Святаго Крещения и скажет тебе, что ты должна делать.</p>
          <p>После этих слов Ангел исчез. Пенелопа же, придя в себя, ощутила радость и с нетерпением ждала прихода пресвитера.</p>
          <p>В скором времени действительно пришел к столпу человек Божий Тимофей, ведомый и возведенный на столп Ангелом Божиим. Радостно принятый девицею, он сел и стал учить ее, ее воспитательницу, а также и всех подруг ее учению христианскому, и приятными показались всем слова его. Достаточно поучив их в вере и открыв им все, что подобало знать об Истинном Боге Иисусе Христе, о святой вере в Него и о Таинствах христианских, он крестил Пенелопу во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа. При Крещении Тимофей нарек ей новое имя — Ирина и, таким образом, уневестил ее Христу, завещав ей до конца сохранить в целомудрии свое девство. Тимофей крестил также воспитательницу ее Карию и всех ее служанок; затем он начал увещевать Ирину быть мужественной в мученическом подвиге, который ей надлежит восприять за исповедание Имени Господа нашего Иисуса Христа, Бога Истинного, бессмертного Жениха ее. Затем Тимофей благословил Ирину и ее сверстниц и, поручив всех их благодати Божией, простился с ними.</p>
          <p>Блаженная же Ирина со служанками своими днем и ночью славила и благодарила Бога и усердно изучала апостольские писания, которые оставил ей святый Тимофей. Затем она брала золотых идолов, поставленных отцем, и свергала их по одному чрез окно вниз, говоря:</p>
          <p>— Если вы боги, спаситесь сами.</p>
          <p>Падая с большой высоты на землю, идолы разбивались и рассыпались в прах, святая же посмеивалась их бессилию и радовалась о Господе нашем Иисусе Христе, Боге Истинном.</p>
          <p>Когда прошло семь дней, отец и мать Ирины с вельможами взошли к ней на столп и заговорили с ней о браке. Она им отвечала:</p>
          <p>— Знайте, что я — раба Христа, в Него я верую, Его люблю, вечного Царя Небесного. Я уневестила себя этому Жениху — Чистому, Небесному и Бессмертному. Другого жениха я не желаю и не поклонюсь иному Богу, ибо нет Бога, кроме Него. Разве не видели вы, — продолжала Ирина, — гибели ваших богов, упавших с окна на землю? Они не могли себе помочь. Как же они могут быть вашими помощниками? Тщетна ваша надежда на них и суетны все ваши труды и траты на идолов. Золото и серебро надо было раздать просящим, нищим, сиротам и вдовам: вы же, призвав ремесленников, сковали себе бездушных идолов и лишили через это нищих милостыни; вы сделались, благодаря этому, врагами Бога Живаго и слугами бесов. До которых же пор вы будете неистовствовать, подобно необъезженной лошади? Когда же вы познаете Бога Живаго, познаете Того, Кто может умерщвлять и оживлять? Когда же свет Божий воссияет в сердцах ваших, тогда диавол, влекущий человека от света во тьму, в погибель, совращающий людей с правой стези на неправую, отбежит от вас. Но вы первые постарайтесь теперь же бежать от диавола, потому что он зол и лют. Он соблазнитель, закрывающий очи сердец ваших, дабы вы не познали Истины. Я прошу тебя, отец, я умоляю тебя: познай Истинного Бога, создавшего все Своим словом. Когда ты задумал воздвигнуть для меня этот столп, ты собрал для этого дела много людей: одних работников было три тысячи пятьсот человек и триста надсмотрщиков; и несмотря на это, они едва успели в десять месяцев выстроить здание. Бог же вечный единым Словом Своим сотворил небо и солнце, месяц и звезды, свет и тьму и нарек свет днем, а тьму ночью; Он содержит землю в воздухе, повелел водам течь на пользу нам, возрастил разные деревья, расположил времена, годы и месяцы, создал зверей на земле, птиц на воздухе и рыб в водах; наконец, пречистыми Своими руками создал человека, взяв горсть от земли, и поставил его господином всей вселенной, покорив ему все. И все это совершил Бог в шесть дней одним Словом Своим, Которое есть Единородный Сын Его, Иисус Христос, рожденный от Него без матери, соприсносущный и сопрестольный Ему. Он, по действу Святаго Духа, родился и воплотился без Отца от Пречистой Приснодевы Марии и пожил с людьми, творя бесчисленные чудеса: даровал зрение слепым, очищал прокаженных, воскрешал мертвых и воздвигал расслабленных. Евреи по зависти распяли Его по Его собственному изволению — пострадать ради нашего спасения. Но Он по смерти и погребении Своем воскрес в третий день силою Своего Божества, вознесся на Небо, сев одесную Бога Отца, низвел Святаго Духа на Своих учеников и послал их во вселенную, дабы они просветили помраченных духом, обратили заблуждающихся и спасли погибших; ибо Он всем желает спасения и милость Его к роду человеческому не оскудеет во век.</p>
          <p>Так говорила святая, и сладостною всем показалась речь ее. Князь и княгиня взяли свою любезную дочь и повели ее с собой в город. Навстречу ей вышли все городские девицы с венками на головах и кланялись ей, а весь народ, собираясь на возвышенных местах, на стенах оград и на кровлях домов, выражал радостные крики и похвалы прекрасной девице. Когда приближались они к княжескому дворцу, святая Ирина увидела демона, который взывал к ней:</p>
          <p>— Ничего общего нет у меня с тобою в этом городе, отроковица; уйди из нашего города, ибо здесь не живет никто из христиан.</p>
          <p>Святая же сказала ему:</p>
          <p>— Повелеваю тебе Именем Господа Иисуса Христа сказать мне, кто ты.</p>
          <p>Он отвечал:</p>
          <p>— Я — демон, живущий в идолах, учитель блудников и прелюбодеев, поспешник волхвам, вождь врагов, друг пьяницам, я радуюсь кровопролитию, я — отец всякой неправды и лжи, и всякого зла. Я опять говорю тебе: иди и беги из нашего города, а то я подвигну на тебя твоего отца, возбужу его гнев на тебя и он убьет тебя.</p>
          <p>Многие слышали этот голос демона, но не видели его самого. Блаженная же Ирина, обратившись, сказала ему:</p>
          <p>— Повелеваю тебе Именем Господа Иисуса Христа выйти из этого города.</p>
          <p>Тотчас вострепетал демон и стал невидим. Затем демон вошел в сердце князя и возбудил в нем гнев против его дочери. Призвав княгиню, Ликиний сказал ей:</p>
          <p>— Что нам делать? Наша дочь уловлена в сети христианами. Ах, зачем я воздвиг этот столп! Я хотел сохранить своего ребенка, а вместо того погубил его. Теперь погибли все мои надежды.</p>
          <p>Княгиня отвечала ему:</p>
          <p>— Какие ты странные речи говоришь! Чем прельстилась наша дочь и что дурное она сделала?</p>
          <p>Князь отвечал:</p>
          <p>— Она верует во Христа и отрицает наших богов.</p>
          <p>— Пусть же погибнут, — возразила ему княгиня, — боги, не сотворившие неба и земли, а моя дочь да сподобится славы Христа Царя, призвавшего ее в жизнь вечную!</p>
          <p>В гневе князь приказал вывести княгиню из дворца. Одна из служанок передала эту весть Ирине, и та пошла к своему отцу. Когда царь увидел любимую дочь свою, он поник головой. Но в душе его, по навету диавола, бушевал гнев. Святая Ирина сказала отцу:</p>
          <p>— Отчего ты так печален, отец мой? Царство твое мирно, тебе не грозит война; вот я, твоя дочь, пришла к тебе; почему же лицо твое так печально?</p>
          <p>Ликиний отвечал ей:</p>
          <p>— Мне было бы лучше, если б я тебя не родил. Как внимательно я заботился о тебе, воздвиг для тебя прекрасный столп, поставил в нем для сохранения тебя золотых идолов, ради тебя украсил золотом столпы и ложа, а ты воздала мне за добро злом.</p>
          <p>— Объясни мне, отец, какое зло я тебе сделала? — сказала ему святая Ирина.</p>
          <p>— А разве для меня не малое горе в том, что дочь моя признает Христа Богом и отрицается от моих богов?</p>
          <p>Святая отвечала:</p>
          <p>— Отец! Я не сделала ничего дурного, уверовав в Истинного Бога и возложив мою надежду на Него, а не на твоих идолов.</p>
          <p>— Принеси жертву богам, Пенелопа! — раздался грозный крик князя.</p>
          <p>— Не изменяй имени моего, отец: я называюсь не Пенелопой, а Ириной, и это имя наречено мне Ангелом в видении и священником при Крещении, — с кротостью отвечала Ликинию святая Ирина.</p>
          <p>— Принеси жертву богам, не мое, а чужое дитя! — воскликнул опять Ликиний.</p>
          <p>— Не принесу им жертвы. Это они возбуждают тебя на гнев; благодаря им ты будешь мучиться в огне вместе с язычниками.</p>
          <p>Вне себя от гнева князь приказал связать девицу и бросить ее под копыта свирепым коням. Когда приказание Ликиния начали исполнять, пришел он сам, чтобы видеть смерть ее. Но один, самый свирепый конь, оторвался от привязи, бросился на Ликиния и, схватив его правую руку, вырвал ее из плеч, затоптал до смерти князя и потом встал спокойно на своем месте. Все прочие кони вели себя кротко, как агнцы, и не коснулись святой Ирины. Конь же, убивший Ликиния, по Божию повелению возопил человеческим голосом, так ублажая святую мученицу:</p>
          <p>— Блаженна ты, голубица Христова, поправшая змия. Славна ты на земле и будешь с любовью принята на Небе. Ты будешь ликовать среди праведных. Тебя ждет свет вечный и чертог бессмертного Жениха, как мудрую и мужественную девицу: будучи женщиной по природе, ты выказываешь храбрость воина.</p>
          <p>Когда со святой Ирины сняты были узы, она воскресила молитвою своею мертвого отца своего и исцелила его руку. Видя такое чудо, уверовали во Христа князь с княгинею, и весь дом их, и много народа — всего около трех тысяч человек.</p>
          <p>Ликиний вскоре оставил управление своим княжеством, чтобы свободнее служить Христу, и поселился со своей супругой и приближенными людьми в том самом столпе, который когда-то воздвиг для своей дочери; святая же Ирина осталась в городе, научая народ вере во Христа, и многих привела ко Христу Богу. Жила же она в доме своего учителя Апелиана.</p>
          <p>После Ликиния управление государством принял другой царь, по имени Седекия. Услышав об Ирине, он призвал к себе Апелиана и спросил его, у него ли находится девица — царская дочь Ирина. Апелиан отвечал на это утвердительно. Седекия спросил его:</p>
          <p>— Не знаешь ли ты, как она живет?</p>
          <p>Старец отвечал ему:</p>
          <p>— Она живет так же, как я и все, верующие в Бога Истинного. Жизнь ее проходит в том, что она каждый день постится до вечера, вечером же съедает небольшой кусок хлеба и выпивает одну чашку воды, ложа не имеет и отдыхает недолго на голой земле; день и ночь она проводит в молитвах к Богу и занимается чтением божественных книг.</p>
          <p>Удивился князь, услыхав это, и послал за Ириной епарха, приказав ему с честью привести девицу к нему. Придя к нему, святая Ирина сказала:</p>
          <p>— Радуйся, князь!</p>
          <p>Седекия отвечал ей:</p>
          <p>— Радуйся и ты, чудная отроковица!</p>
          <p>— Зачем ты призвал меня? — спросила его Ирина.</p>
          <p>— Сядем и будем беседовать мирно и любовно, — был царский ответ.</p>
          <p>Святая девица сказала:</p>
          <p>— Я исполняю слова святаго Писания, которое говорит: с нечестивыми не сяду и со законопреступными не вниду.</p>
          <p>— В чем же мы преступны? — спросил Седекия.</p>
          <p>Святая девица отвечала на это:</p>
          <p>— Всякий язычник, не ведущий Истинного Бога и поклоняющийся идолам, есть преступник.</p>
          <p>— Ты принуждаешь меня, несмотря на мое нежелание, мучить тебя, не щадя тебя, княжеской дочери, — возразил Седекия.</p>
          <p>— Зачем же ты попусту тратишь время на разговоры, — мужественно отвечала ему святая Ирина: — начинай же мучить меня: я готова на всякую муку за Христа моего.</p>
          <p>— Оставь свое безумие, девица, принеси жертву богам.</p>
          <p>Святая отвечала на это:</p>
          <p>— Напрасно ты беспокоишься, царь, смущаемый сатаною: знай, что я не послужу бесу и не пощажу плоти моей ради Христа Господа моего.</p>
          <p>Исполнившись гнева, князь стал советоваться с епархом, какой бы казни предать святую. По приказанию мучителя выкопали глубокий ров и наполнили его змеями, пресмыкающимися и всякими гадами, и бросили туда святую девицу. Но она осталась там здрава и невредима в течении десяти дней, ибо Ангел Господень сошел к ней в ров и сохранил ее невредимою; все же гады, бывшие там, издохли.</p>
          <p>Седекия, узнав, что мученица осталась живою во рву, удивлялся и полагал, что она обворожила гадов силою волшебства своего и убила их. Он приказал извлечь ее из рва и привести к нему на допрос. Сев на судилище, он сказал ей:</p>
          <p>— Принеси жертву богам, которые тебя пощадили: вот, они умертвили змей, тебя же сохранили живою, чтоб ты познала их силу и милосердие и поклонилась им.</p>
          <p>Святая отвечала на это:</p>
          <p>— Безумец, прельщенный сатаною, которого я презираю! Разве эти деревянные или каменные идолы когда-либо умерщвляли змей? Ты сам вскоре будешь ввержен в ров преисподнего ада с богами твоими, которым ты служишь, и погрязнешь во тьме кромешней, уготованной тебе сатаною: ту будет плач и скрежет зубом.</p>
          <p>Князь во гневе призвал плотников с железной пилой и приказал им перепилить святую девицу. Когда святую привязали к дереву и начали пилить, то пила не касалась девического тела и притуплялась как бы об острый камень; наконец, переломилась по средине. Была принесена другая пила, но и эта переломилась, а пилившие упали, ранили себя обломками пилы и умерли. Наконец, была принесена третья, самая острая и крепкая пила, и Седекия приказал пилить девицу по чреслам ее. Связав, ее положили на земле, грудь же ее придавили большим камнем, и начали пилить святое тело великомученицы: на сей раз коснулась пила тела и потекла из него кровь.</p>
          <p>Седекия тогда со смехом сказал мученице:</p>
          <p>— Где же Бог твой? Пусть Он придет теперь и поможет тебе, если есть у Него сила.</p>
          <p>При этих словах Седекии внезапно блеснула молния, раздался страшный гром, поднялся вихрь в воздухе; слуги, терзавшие тело святой мученицы, лишились чувств. Князь в страхе побежал в свой дворец, и народ бросился с площади по своим домам; пролился великий дождь, словно поток, с сильным градом, и многие из мучителей пали мертвыми, убитые молниею, громом и градом. А Ангел Господень, сойдя с Неба, снял камень с груди святой мученицы, исцелил язвы ее и воздвиг ее здоровой.</p>
          <p>Восемь тысяч человек, видя это чудо, уверовали во Христа. Но князь, наущаемый диаволом, снова приказал схватить святую и снова начал рассуждать с епархом, как бы погубить ее. Мучители придумали для нее такую казнь: ее привязали к мельничному колесу, чтобы оно в своем вращении истерзало ее. Но, когда пустили воду под колесо, вода остановилась, как будто окаменев; ни одна капля ее не потекла, и святая была невредима. Князь же с советниками своими воскликнул:</p>
          <p>— О, как велика ее волшебная сила, которая претворила водную стихию в иное вещество.</p>
          <p>Народ, смотря на это чудо, возмутился против нечестивого князя, и с громким криком укорения и досады стал бросать в него каменьями и изгнал его из города. Он же, придя на свою родину, прожил здесь семь дней и умер от печали, гнева и стыда.</p>
          <p>По смерти Седекии сын его Савах, желая отомстить за позор своего отца, собрал много воинов, числом около ста тысяч, и пошел войной на город Магеддон. Жители этого города, узнав о приближении царя Саваха, в страхе затворились в городе и сказали святой Ирине:</p>
          <p>— Из-за тебя мы погибаем.</p>
          <p>Но она повелела им не бояться врагов и начала молиться Богу такими словами:</p>
          <p>— Ты, услышавший некогда раба Твоего — пророка Елисея, услышь и мою молитву и невидимо порази этот народ, идущий погубить город, ослепи врагов наших, да разумеют они, что Ты — единый Бог Истинный.</p>
          <p>И тотчас, услышав молитву ее, Господь поразил слепотою князя и всех воинов, бывших с ним.</p>
          <p>Князь Савах понял, что это Ирина навела слепоту на него и на его войско, и послал к ней посланца с такой просьбой:</p>
          <p>«Я знаю теперь, что непобедима сила твоего Бога; молю же тебя, помолись твоему Богу обо мне и о воинах моих, чтобы прозреть мне и им!»</p>
          <p>Умилосердившись, святая принесла прилежную молитву ко Владыке всех, и прозрел князь и все бывшие с ним. Затем Савах послал в город сказать гражданам такие мирные слова:</p>
          <p>«Возьмите меня к себе князем, как имели вы князем и отца моего; я же прошу вам бесчестие, нанесенное вами моему отцу».</p>
          <p>Граждане, видя, как велико царское войско, заключили с ним мир, отперли ему городские ворота, поклонились ему и признали его своим царем. Когда же Савах получил царство, он, по наущению диавола, разгневался на святую Ирину и, призвав святую, сказал ей:</p>
          <p>— Я прощаю городу его вину, а на тебя гневаюсь, потому что ты возбудила мятеж против моего отца, и его за то побили камнями; но если и ты хочешь получить прощение от меня, исполни мою волю: принеси жертву богам и будешь свободна.</p>
          <p>Святая стала укорять князя в его безумии и тем привела его в еще бо́льший гнев.</p>
          <p>Савах приказал бросить ее в темницу и стал совещаться с вельможами, какую для нее изобрести пытку. Святая между тем пребывала в темнице уже в продолжение семи дней. Здесь явился ей Христос и сказал ей:</p>
          <p>— Не бойся, дочь моя, ибо с тобой Я, укрепляющий тебя.</p>
          <p>Савах приказал, выведши мученицу из темницы, вбить ей в пятки железные гвозди, затем, положив ей на плечи тяжелый мешок с песком, повелел гнать ее до одного места, отстоявшего от города в пяти поприщах. Слуги вложили вожжи в уста святой и погнали ее, как гонят лошадей, к назначенному месту. Святая же, будучи так унижаема, говорила, обратясь к Богу:</p>
          <p>— Воистину скотен бых у Тебе, Господи. И аз выну с Тобою: удержал еси руку десную мою: и советом Твоим наставил мя еси, и со славою приял мя еси.</p>
          <p>Посмотрев направо от себя, святая увидела сопутствующих ей Ангелов Господних и возрадовалась душею. Когда мучители пришли на назначенное место, слуги повернули назад к городу, ведя с ругательствами на вожжах святую мученицу. Много народа следовало за ними, а святая увидела пред собою Ангела, ударяющего жезлом по земле и подумала в себе: «Погибнут враги Божии».</p>
          <p>Когда они дошли до места, где стоял Ангел, земля внезапно расселась и пожрала слуг мучителя, ведших святую. Святая почувствовала себя разрешенною от уз, и невидимые руки сняли мешок с песком с ее плеч, гвозди выпали из ее ног. И стала она здорова ногами и ходила, славя Бога. Князь, узнав об этом, сказал:</p>
          <p>— Боги разверзли землю и отвели под землю от этой волшебницы моих слуг.</p>
          <p>Но другие возразили ему, говоря:</p>
          <p>— Бог Живый со святою мученицей Ириной!</p>
          <p>Иные же поносили бранными словами святую девицу. Тогда Ангел, разверзший землю, поразил внезапною смертью многих неверных, числом до десяти тысяч; уцелевшие же из язычников взывали:</p>
          <p>— Бог Ирины, пощади нас, ибо мы веруем в Тебя и прибегаем к Тебе!</p>
          <p>В это время действительно уверовало во Христа около тридцати тысяч человек. Однако не уверовал в Бога князь Савах, и Ангел Божий поразил его за это смертию.</p>
          <p>Между тем святая Ирина продолжала проповедовать Имя Христово в городе и творила много чудес силой Христовой. Она не только исцеляла больных, очищала прокаженных и изгоняла от людей бесов, но воскресила юношу умершего, горько оплакиваемого родителями, и обратила ко Христу до десяти тысяч народа.</p>
          <p>В город в это время по повелению Божию пришел святый Тимофей пресвитер, крестивший святую Ирину. С радостью встретив его, святая Ирина вместе с ним и с прочими людьми, уверовавшими во Христа, пошла к столпу, где жили ее отец и мать, в безмолвии работая Богу, и там все, уверовавшие во Христа, приняли Святое Крещение.</p>
          <p>Три года провела святая Ирина в городе Магеддоне, уча людей и утверждая их в вере Христовой. Потом она пошла в другой город, по имени Каллиполь, где правил князь Нумериан, родственник гонителям Ирины — царям Седекии и Саваху.</p>
          <p>Когда Ирина входила в город, язычники справляли там нечестивый праздник в честь богини Артемиды, и царь приносил пред идолом жертву. Святая Ирина стала пред ним, обличила его в нечестии и исповедала Христа Истинным Богом. Князь сказал своим вельможам:</p>
          <p>— Эта девица лицом и ростом похожа на отца своего Ликиния, но дурные дети составляют несчастие для своих родителей. Так, и из-за этой отроковицы добрый отец ее лишился царства. Она же, как я слышал, виновница смерти брата моего Седекии; также и сына его, Саваха, она умертвила своим волшебством; воистину эта девица — губительница царей.</p>
          <p>Затем Нумериан сказал святой Ирине:</p>
          <p>— Что скажешь ты, волшебница? Принесешь ли ты жертву богам или останешься в своем пагубном заблуждении?</p>
          <p>Святая, осенив себя крестным знамением, отвечала:</p>
          <p>— Я принесу жертву хвалы Богу Вышнему, а бесам твоим и бездушным идолам не принесу жертвы. Что же касается твоих родственников-князей, то знай, что не я, а мой Бог, обладающий жизнию и смертию каждого, повелел им умереть; убойся же и ты моего Бога, ибо немного дней осталось тебе жить, и вскоре постигнет и тебя кончина.</p>
          <p>Услышав это, Нумериан распалился яростью, заскрежетал зубами, зарычал, как лев, и приказал своим слугам растопить трех медных волов, решив, что если святая одолеет в одном воле силу огня, то будет брошена в другой; если же сделает то же и с другим, тогда будет брошена в третий. Так и случилось. Когда медные воды были раскалены как горячие угли, святую бросили в один из них. Здесь она стала громко молиться такими словами: «Господи! Поспеши на помощь мне, страждущей ради святаго Имени Твоего!»</p>
          <p>Явился ей Ангел Господень. Увещевая ее не бояться мучений, он остудил пламя огня. Народ же роптал на Нумериана, говоря:</p>
          <p>— Напрасно погубил ты цветущую юностью отроковицу.</p>
          <p>Когда медь остыла, святую нашли живой и здравой, нисколько не поврежденной огнем, и князь сказал окружающим:</p>
          <p>— Не предупреждал ли я вас, что эта девица — волшебница? Видите, как погасила она огонь; бросьте ее в другой вол.</p>
          <p>И святая была брошена в другой вол. Когда же и этот был чудесно остужен, она была брошена в третий. И тогда этот третий вол, по повелению Всесильного и Всемогущего Бога, двинулся с места как живой, прошел четвертую часть поприща и, возвратившись на свое место, распался, а святая мученица вышла из него невредимою. Народ, видя такое чудо, громко взывал:</p>
          <p>— Велик Ты, Бог Ирины! Помилуй нас по великой милости Твоей! Ты — Бог наш, сильный и крепкий, творящий чудеса дивные и преславные!</p>
          <p>И уверовали во Христа тогда до ста тысяч человек. Князь же Нумериан не только пребывал в неверии, но и хулил Бога Вышнего, за что, невидимо пораженный Ангелом Божиим, разболелся смертельно. Умирая, он приказал своему епарху Ваводану подвергнуть Ирину различным мукам и затем умертвить ее самою лютою казнию.</p>
          <p>Когда нечестивый князь Нумериан умер, то святая Ирина, пребывая в городе, продолжала учить народ вере во Христа Господа и исцеляла всякие недуги; а пресвитер Тимофей, пришедший туда в это время, крестил уверовавших во Христа.</p>
          <p>Епарх, видя, что весь народ сочувствует святой Ирине, боялся подвергнуть ее мукам в этом городе, опасаясь возбудить в народе ропот и мятеж. Он отправился в другой город, называемый Константина, мученицу же велел воинам своим вести за собою. Придя в этот город, он воссел на судилищном месте и сказал святой:</p>
          <p>— Знаешь ли ты, что мне дана власть над тобою? Приступи же к богам нашим и принеси им жертву; в противном случае я предам тебя лютым мукам.</p>
          <p>Святая отвечала ему:</p>
          <p>— Слушай, епарх, мой ответ: предай меня всем, какие только можешь изобрести, мучениям — и увидишь силу Божию.</p>
          <p>Епарх приказал принести железную решетку и, положив мученицу на решетку, приказал привязать ее к ней железными цепями; затем, подложив под решетку дрова, приказал зажечь их. Запылал сильный огонь, и тогда, по приказанию епарха, на мученицу стали лить масло, сало и смолу; так мучили святую в продолжение нескольких часов; решетка и железные цепи накалились докрасна. Однако святая пребывала невредимой и воспевала, прославляя Бога, как будто ее орошала холодная роса. Потом железные цепи спали с нее, и она встала здравою и совершенно невредимою.</p>
          <p>Епарх и его советники, видя это, сильно удивились. Припав к ногам святой, епарх сказал ей:</p>
          <p>— Раба Истинного Бога! Умоляю тебя, не погуби меня, как погубила ты князей наших, ибо и я верую в Сына Божия и хочу быть христианином.</p>
          <p>И так уверовал во Христа епарх Ваводан и вместе с ним множество народа. Ангел Божий привел в этот город пресвитера Тимофея, и все, уверовавшие во Христа, крестились от него.</p>
          <p>Пробыв в этом городе пятьдесят дней, святая Ирина вышла оттуда и была схвачена воинами князя Савория, который жил во фракийском городе Месемврии. Она была приведена к нему, так как этот князь слышал о ней и давно желал ее схватить. Увидев святую, он пришел в ярость, казнил ее мечом, и она была погребена вне города. После этого Саворий сказал во всеуслышание:</p>
          <p>— Страшные слухи ходили об этой волшебнице, так как она чарами своими убивала князей. Почему же теперь не могла она убить меня, но я убил ее, и где ее помощник Христос? Почему не избавил Он ее от рук моих?</p>
          <p>Так неверный царь поносил силу Христову и гордился собою, как победитель Ирины.</p>
          <p>Но что невозможно для всемогущей силы Божией? Тот, Кто во время вольной Своей смерти многа телеса усопших святых воскресил, так что они изшедше из гроб, по воскресении Его, внидоша во Святый Град, и явишася мнозем, Сей не мог ли воскресить из мертвых и эту святую, чтоб она вошла в Месемврию и явилась князю? Воистину силен Христос Бог наш на Небе и на земле и творит все, что возжелает. Он послал Ангела Своего и восставил святую Ирину живою из гроба; при этом Ангел Господень сказал ей:</p>
          <p>— Хотя ты и совершила уже подвиг страдания своего и подобало тебе уже почить, ибо ты достойна блаженства на Небесах, но чтобы не возносились нечестивые и беззаконные паки, хвалящиеся, что они преодолели силу Бога нашего, — иди в город, чтобы увидели тебя живою и посрамились все нечестивцы, познав, что Бог наш всемогущ; больше ты ни от кого уже не примешь никакого страдания.</p>
          <p>И вошла святая в город Месемврию, держа масличную ветвь в руке своей. Когда граждане увидели ее, сердца их исполнились великим ужасом, и они весьма удивились. Весь народ окружил святую с громкими криками:</p>
          <p>— Дивен Бог Ирины, и нет иного Бога, кроме Его.</p>
          <p>Князю города того было доложено, что Ирина воскресла из мертвых. Услышав это, он весьма испугался и, увидев святую, припал к ногам ее, говоря:</p>
          <p>— Теперь я понял, что велик твой Бог. Умоляю тебя остаться в нашем городе и сделать нас христианами.</p>
          <p>Святая оставалась с ними в продолжение семидесяти дней, уча их святой вере, и все жители того города уверовали во Христа; блаженный же пресвитер Тимофей, придя туда по Божьему повелению, крестил князя и всех прочих людей.</p>
          <p>Отсюда святая Ирина отправилась на родину свою, в город Магеддон, где отец ее около этого времени умер. И она оплакала смерть его, молясь о нем Богу. Некоторое время она оставалась со своею матерью, а потом была перенесена на облаке и поставлена в Ефесе, и ходила она по этому городу, по-апостольски проповедуя Имя Христово, творила здесь многие чудеса, исцеляя различные недуги. Своею проповедию святая Ирина многих язычников обратила от идолопоклонства к вере Христовой.</p>
          <p>Спустя некоторое время пришел к святой Ирине в Ефес посланный ей Богом старец Апелиан, бывший некогда ее учителем. Святая, увидя его, весьма обрадовалась. Спустя несколько дней она сказала народу:</p>
          <p>— Радуйтесь, братия мои! Мир Господа Иисуса Христа да будет с вами; благодушествуйте, веселясь о Господе нашем, и крепко стойте в вере. Я отхожу от вас и благодарю вас, что вы приняли меня, странницу. Знайте же, что всякий, принимающий странников, бывает другом Бога Небесного.</p>
          <p>Граждане, выслушав ее слова, начали спрашивать друг друга:</p>
          <p>— Куда идет наша учительница?</p>
          <p>Другие говорили:</p>
          <p>— Не хочет ли она умереть?</p>
          <p>Третьи вещали:</p>
          <p>— Она достойна Бога; она будет взята от очей наших, потому что мы грешны.</p>
          <p>На следующий день святая Ирина, взяв старца Апелиана и шесть благоговейных мужей, пошла с ними за город и, найдя в каменной скале новый пустой гроб, в котором никогда никто не был положен, вошла в этот гроб и сказала Апелиану и другим мужам:</p>
          <p>— Покройте меня плотно сверху камнем, чтобы никто не мог открыть меня раньше четвертого дня.</p>
          <p>Затем она выразила последнее приветствие Апелиану и бывшим с ним мужам. Потом осенила себя крестным знамением и возлегла. Мужи положили сверху гроба тяжелый камень и возвратились в город.</p>
          <p>На четвертый день Апелиан с теми же мужами пришел ко гробу, но, не найдя там тела святой Ирины, подумал в себе, что Христос Бог призвал ее в рай. Он отправился в город, чтобы возвестить об этом. Многие собрались ко гробу и, увидев, что гроб пуст, удивлялись и с ужасом прославили Бога.</p>
          <p>Так окончились страдания святой девы Ирины; таковы были подвиги этой девы — невесты Христовой. Она исповедала веру свою во Христа сперва пред отцом своим Ликинием, потом пред Седекиею и сыном его Савахом, затем пред Нумерианом, епархом Ваводаном и, наконец, пред Саворием. Города, в которых она страдала, суть следующие: Магеддон — ее родина, Каллиполь (или Калиник), Константина и Месемврия во Фракии. Она почила о Господе в городе Ефесе месяца мая в пятый день.</p>
          <p>Представши ко Христу, она умоляет Его за всю вселенную. Сказание о подвигах и страдании ее написал старец Апелиан, во славу Отца, и Сына, и Святаго Духа, Единого Бога в Троице славимого, Которому подобает честь и поклонение от всякой твари ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Агница Твоя Иисусе Ирина зовет велиим гласом: Тебе, Женише мой, люблю, и Тебе ищущи страдальчествую, и сраспинаюся, и спогребаюся крещению Твоему, и стражду Тебе ради, яко да царствую в Тебе, и умираю за Тя, да и живу с Тобою, но яко жертву непорочную приими мя, с любовию пожершуюся Тебе: тоя молитвами, яко милостив, спаси душы наша.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Девства добротами преиспещренна дево, страдальчеством была еси краснейшая Ирино, кровми твоими истекшими обагрена, прелесть же низложившая безбожия: сего ради и прияла еси почести победы, рукою Создателя твоего.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
