<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-06T00:00:00">
  <feast id="ls-258-1">
    <title>
      <ru>Житие святаго праведного и многострадального Иова</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-06</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="1">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 1:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Богатство видев добродетелей иовлих, украсти кознствоваше праведных враг, и разтерзав столп телесе, сокровище не украде духа, обрете бо вооружену непорочнаго душу. Мене же и обнажив плени: предварив убо мя прежде конца, избави мя льстиваго, Спасе, и спаси мя.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко истинен и праведен, богочестив и непорочен, освящен же явлься всеславне, Божий угодниче истинный, просветил еси мир в терпении твоем, терпеливейший и доблейший: темже вси богомудре, память твою воспеваем.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие святаго праведного и многострадального Иова</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый праведный Иов по рождению своему происходил из племени Авраамова; жил он в Аравии — местом пребывания его была земля Хус, которую населяли потомки Уца, племянника Авраама, сына-первенца Нахора, брата Авраамова. Иов был человеком истины, — он отличался безукоризненным поведением, справедливостию с доброжелательством ко всем и благотворительностию, а всего более богобоязненностию с соблюдением невинности своего сердца и удалением от всего злого не только в делах своих, но и во внутренних помышлениях. У него было семь сыновей и три дочери. Известен он был в своей стране и богатством: у него было семь тысяч овец, три тысячи верблюдов, пятьсот пар волов, пятьсот ослиц и множество слуг; принимал он живое и деятельное участие в жизни своих соплеменников и оказывал большое влияние на дела общественные, ибо по всему Востоку он был в великом почете за свои благородство и честность. Сыновья Иова, хотя и проживали каждый отдельно, в своем шатре — доме, но питали в себе столь крепкую взаимную любовь и жили в таком согласии между собою, что никогда не дозволяли себе есть и пить раздельно, помимо своего родственного содружества. Каждый день по очереди они делали у себя пиры и проводили время в братском кругу, вместе с своими сестрами, среди невинных увеселений, свободных от всяких неумеренностей, чуждых пьянства и бесчиний. Собраний неблагочинных не допустил бы и добрый и праведный отец их. Но так как пиры детей Иова были выражением их братской любви и тихого благонравия, то праведный муж не только не запрещал их, по даже поощрял, утешаясь семейным миром. Каждый раз по прошествии семи дней, по окончании очередных братских собраний, Иов предлагал своим детям тщательно, по искренней совести проверять свое поведение: не погрешил ли кто-либо из них против Бога словом или помыслом; ибо он весьма боялся Бога, но боялся не страхом раба, а опасением сыновней любви, и внимательно наблюдал и за самим собою, и за домом своим, чтобы не случилось у них чего-либо такого, что прогневляет Господа Бога. Впрочем, богобоязненный праведник не ограничивался только наблюдениями за своими домочадцами и увещаниями к ним, чтобы проводили они жизнь непорочную, чтобы никто из них и в мыслях не погрешал пред Создателем своим, — но всякий раз, когда оканчивался круг пиршественных дней, Иов в присутствии всей семьи ранним утром приносил жертвы всесожжения по числу всех детей своих и одного тельца за грех о душах их, ибо, говорил он, может быть сыновья мои согрешили и похулили Бога в сердце своем; так делал Иов во все такие нарочитые дни.</p>
          <p>В одно время, когда на небе Ангелы Божии, хранители рода человеческого, собрались пред престолом Вседержителя Бога, чтобы предстательствовать пред Ним своим ходатайством за людей и принести Ему человеческие моления о всяческих жизненных нуждах, — пришел между ними и диавол, клеветник и искуситель рода человеческого. Сатана, низверженный с Неба, попущением Божиим явился там, среди Ангелов, не изменив своей падшей природе, не по доброму желанию ходатайствовать о благе, а для того, чтобы изрыгнуть свое озлобление и похулить добро. Сатанинская гордыня в своем внутреннем ослеплении никогда не мирится с истиною — не усматривает радостного мира в смирении и покорной преданности воле Всеблагаго Бога; она смело вносит переоценку существующего, по своему мрачному взгляду, и в чуждую ей, светозарную область жизни Божественной, дерзко измеряя все мерою своего самомнения!</p>
          <p>И сказал Господь сатане, представшему вместе с Ангелами:</p>
          <p>— Откуда ты пришел?</p>
          <p>Сатана отвечал:</p>
          <p>— Я ходил по земле и обошел ее всю.</p>
          <p>Господь сказал ему:</p>
          <p>— Обратил ли ты внимание свое на раба Моего Иова? Не найти на земле другого человека, который бы, как он, был так непорочен, справедлив, богобоязнен, чужд всякого порока!</p>
          <p>На это сатана отвечал Господу:</p>
          <p>— Разве даром богобоязнен Иов? Не Ты ли бережешь его? Не Ты ли кругом оградил и дом его, и все, что у него? Ты благословил дела рук его и стада его умножил, и распространил по земле. Но простри руку Твою и коснись всего, что есть у него, — отними то у него, тогда увидишь, станет ли он благословлять Тебя?</p>
          <p>Тогда Господь сказал сатане:</p>
          <p>— Все, что есть у него, Я предаю в твои руки, делай по воле твоей, только его самого не касайся.</p>
          <p>Сатана отошел от лица Господня.</p>
          <p>Был день, в который сыновья и дочери Иова пировали в доме старшего брата. И вот приходит вестник к Иову и говорит:</p>
          <p>— Волы твои в поле попарно под ярмом пахали, и ослицы паслись подле них; вдруг напали Савеяне и угнали их, а слуг перебили; спасся только я, и прибежал донести тебе.</p>
          <p>Пока говорил этот, приходит другой вестник к Иову, и рассказывает:</p>
          <p>— Огонь упал с небес и попалил весь мелкий скот и пастухов; спасся я один и пришел сказать тебе.</p>
          <p>Еще не кончил этот своей речи, приходит новый вестник и доносит:</p>
          <p>— Подошли Халдеи и, разделившись на три отряда, окружили верблюдов и угнали их, а слуг перебили; спасся я один и пришел возвестить тебе.</p>
          <p>Еще этот говорил, вот, приходит иной вестник и сказывает Иову:</p>
          <p>— Сыновья твои и дочери твои пировали в доме старшего брата своего; вдруг страшный вихрь понесся из пустыни, обхватил дом с четырех углов и обрушил его на детей твоих; все погибли; спасся только я один и пришел известить тебя.</p>
          <p>Выслушав одну за другой эти ужасные вести, Иов встал, в знак тяжелой скорби своей разодрал верхнюю одежду свою, остриг голову свою, пал на землю и, преклонившись пред Господом, сказал:</p>
          <p>— Нагим я вышел из чрева матери своей, нагим и возвращусь в чрево матери земли. Господь дал, Господь и взял! — как угодно Ему, так и сделалось; да будет Имя Господне благословенно!</p>
          <p>Так во всем этом Иов не согрешил пред Богом ни одним безрассудным словом.</p>
          <p>Был день, когда Ангелы Божии опять предстали пред Господом; между ними пришел опять и сатана.</p>
          <p>И сказал Господь сатане:</p>
          <p>— Откуда ты пришел?</p>
          <p>Сатана отвечал:</p>
          <p>— Я был на земле и обошел ее всю.</p>
          <p>Господь сказал ему:</p>
          <p>— Обратил ли ты внимание свое на раба Моего Иова? Нет на земле человека, который бы был подобен ему: так он добр, правдив и благочестив, так он далек от всего злого! И при постигших его несчастиях он и доселе остается тверд в своей непорочности; а ты возбуждал Меня против него, чтобы погубить его безвинно!</p>
          <p>И отвечал сатана Господу и сказал:</p>
          <p>— Кожу за кожу, а за жизнь свою человек отдаст все, что есть у него, — то есть: в чужой коже человеку страдать можно; в чужой коже удары не так чувствительны, даже снятие этой кожи сносно, — не болезненно для него и он может оставаться спокойным; а вот попробуй коснуться его собственного тела, — простри руку Твою и коснись кости его и плоти его и увидишь — благословит ли он Тебя?</p>
          <p>Тогда Господь сказал сатане:</p>
          <p>— Вот, он в руке твоей. Я попускаю тебе сделать с ним, что захочешь; только душу его сбереги, — не посягай на основу его существа — свободное изволение.</p>
          <p>Сатана отошел от лица Господня и поразил все тело Иова страшною проказою от подошвы ног его по самое темя головы. Страдалец должен был выселиться из среды живых людей, так как был нетерпим между ними по заразительности охватившей его болезни. Тело его покрылось отвратительными, смрадными струпьями; по всем суставам разливался жгучий внутренний огонь; сидя, вне селения, в пепле, Иов обломком черепка скоблил свои гнойные раны. Все соседи его и знакомые отстранились, оставили его. Даже жена его утратила сострадание к нему.</p>
          <p>Спустя много времени она, в состоянии отчаяния, сказала однажды Иову:</p>
          <p>— Доколе ты будешь терпеть? Вот, подожду еще немного в надежде спасения моего; ибо погибли с земли память твоя, сыновья и дочери, болезни чрева моего и труды, которыми напрасно трудилась. Сам ты сидишь в смраде червей, проводя ночь без покрова, а я скитаюсь и служу, перехожу с места на место, из дома в дом, ожидая, когда зайдет солнце, чтобы успокоиться от трудов моих и болезней, которые ныне удручают меня. Не упорствуй, не отстаивай неуклонно свою непорочность; но скажи некое слово к Богу, похули Его и умри, — в смерти ты найдешь освобождение от своих страданий, она избавит и меня от мучений.</p>
          <p>Так просто и естественно, по-видимому даже и удовлетворительно, разрешала жена Иова для него и для себя вопрос о жизни, не простираясь далее земного понимания ее значения и назначения, по внушению сатаны — «кожу за кожу». Измученная и усталая нравственно, она готова была погасить последний светоч истинной жизни: «похули Бога и — умри».</p>
          <p>Не так, однако, рассуждал о своем состоянии сам страдалец, Иов, смотря на свою человеческую природу не с точки зрения узкого себялюбия. С сожалением взглянув на жену, он сказал ей:</p>
          <p>— Зачем ты говоришь так — как одна из безумных жен? Если доброе мы принимали от Бога, то неужели злого мы не стерпим, не будем принимать?!</p>
          <p>И в этот раз таким образом Иов не согрешил пред Богом — уста его не произнесли ничего хульного на Бога.</p>
          <p>Слух о несчастии, постигшем Иова, распространился по окрестным странам. Три друга его: Елифаз Феманитянин, Вилдад Савхеянин и Софар Наамитянин, осведомленные о злополучии его, собрались вместе, чтобы идти утешать страдальца, разделив его скорбь. Но, приближаясь к нему и не узнавая его, потому что лицо его представляло сплошной гнойный струп, они еще издалека от ужаса вскричали и зарыдали, разодрали каждый верхнюю одежду свою и в сильной горести бросали пыль кверху над головами своими. Семь дней и семь ночей провели они потом, сидя на земле насупротив своего друга и не промолвив ни одного слова, ибо видели они, что страдание его весьма велико, и не находили средств утешить его в таком состоянии. Томительное молчание это было прервано самим Иовом. Он первый открыл уста свои: проклял день своего рождения и выразил глубокую скорбь о том, зачем ему дано было увидеть свет, который теперь покрыт для него мраком? Зачем дана ему жизнь, когда она для него является безотрадным мучением?</p>
          <p>— Ужасное, чего я ужасался, то и постигло меня, — говорил страдалец, — и страшное, чего я боялся, то и пришло ко мне. Нет мне мира, нет покоя, нет отрады!.</p>
          <p>Тогда в разговор с ним вступили и друзья его, хотя своими рассуждениями, которыми они хотели утешить его, только еще более отравляли исстрадавшееся сердце его. По своему искреннему убеждению, по своей вере, что Правосудный Бог награждает добрых и наказывает злых, они почитали за неоспоримое и несомненное, что если кто подвергается несчастию, тот — грешник, и чем больше это несчастие, тем — значит — мрачнее его греховное состояние. Потому и об Иове они думали, что у него существуют какие-либо тайные грехи, которые он умел искусно скрывать от людей и за которые Всевидящий Бог и наказывает их друга. Это они дали почувствовать страдальцу с самого начала своих разговоров и потом в продолжение длинных своих рассуждений убеждали его сознаться и раскаяться в своих преступлениях. Иов, в сознании своей непорочности при всей по-видимому убедительности речей, почитал себя внутренне далеким от того, чтобы признать их рассуждения справедливыми; со всею силою невинности защищал он свое доброе имя.</p>
          <p>— Доколе будете мучить душу мою и терзать меня речами своими? Вот, уже раз десять вы срамили меня и не стыдитесь терзать меня! — Жалкие утешители! — будет ли конец ветреным словам вашим?</p>
          <p>Иов разъяснял своим друзьям и уверял их, что он страдает не за грехи, но что Бог по Своей, непостижимой для человека, воле посылает одному тяжелую, а другому счастливую жизнь. Друзья Иова, полагавшие, что и Бог поступает с людьми по тем же законам возмездия, по которым произносит Свой суд и человеческое правосудие, не убеждались его оправдательными словами, хотя и прекратили свои обличения, направленные против него, и перестали отвечать на слова его. В это время принял горячее участие в общем разговоре молодой летами некто Елиуй, сын Варахиилов, из племени Рамова, Вузитянин; с пламенным дерзновением он ополчился на почтенного возрастом страдальца «за то, что тот оправдывал себя, свою невинность, больше, нежели Бога». Воздавая Создателю справедливость, недоступную человеку, и этот собеседник усматривал причину страданий Иова в его порочности, хотя бы и не заметной для взоров людских.</p>
          <p>— Бог могуществен и не презирает сердца сильного крепостью. Он не поддерживает нечестивых и не отвращает очей Своих от праведников; но ты, — говорил Елиуй Иову, — ты преисполнен суждениями нечестивых, ибо, по твоему суждению, наказание, посланное тебе от Бога, незаслуженно, «но ведь суждения и осуждение близки», так близко соприкасаются между собою.</p>
          <p>Наконец страдалец обратился с молитвою к Богу, чтобы Он Сам засвидетельствовал о его невинности.</p>
          <p>Действительно, Бог явился Иову в бурном вихре и укорил его за намерение требовать отчета в делах мироправления. Вседержитель указал Иову, что для человека весьма много непостижимого в явлениях и творениях даже одной видимой, окружающей его природы; а после этого — желание проникнуть в тайны судеб Божиих и объяснять, почему Он поступает с людьми так, а не иначе, — такое желание представляет собою уже дерзкую самонадеянность.</p>
          <p>— Кто сей, омрачающий Провидение словами без смысла? — вопрошал Господь Иова из бурного вихря. — Препояшь ныне чресла твои, как муж и отвечай: где был ты, когда Я полагал основания земли? — скажи, если знаешь. На чем утверждены основания ее, или кто положил краеугольный камень ее при общем ликовании светил небесных и радостных хвалебных восклицаниях сынов Божиих? Давал ли ты когда-нибудь в жизни своей приказание утру и указывал ли место заре? Знаешь ли ты уставы неба, можешь ли возвысить голос твой к облакам, можешь ли посылать молнии?.. Ты хочешь ниспровергнуть суд Мой, обвинить Меня, чтобы оправдать себя: такая ли у тебя мышца как у Меня? Укрась себя величием и славою, облекись в блеск и великолепие; излей ярость гнева твоего, посмотри на все гордое и высокомерное и смири его, сокруши сильных нечестивых на местах их. Тогда и Я признаю, что десница твоя сильна, чтобы защитить тебя. Состязающийся с Вседержителем, обличающий Бога пусть отвечает Ему.</p>
          <p>И отвечал Иов Господу, и сказал:</p>
          <p>— Знаю, что Ты все можешь и что намерение Твое неизменно.</p>
          <p>— Кто сей, помрачающий провидение, ничего не разумея?</p>
          <p>— Это я, говоривший о том, чего не понимал, — о чудных для меня делах, которых я не знал. Я слышал о Тебе прежде только краем уха своего, теперь же мои глаза видят Тебя; поэтому я отрекаюсь и раскаиваюсь в прах и пепел; я ничтожен и что я буду отвечать Тебе? Полагаю руку мою на уста мои.</p>
          <p>И было после того повеление от Господа друзьям Иова, чтобы они обратились к нему и просили его принести за них жертву, ибо только лицо Иова, сказал Господь Елифазу Феманитянину, Я приму, дабы не отвергнуть вас за то, что вы говорили обо Мне не так верно, как раб Мой Иов. Друзья исполнили это Господне повеление и привели к Иову для жертвы семь тельцов и семь овнов. Иов принес жертву Богу и помолился за друзей своих. Бог принял его ходатайство за них, возвратил ему самому телесное здоровье и дал ему вдвое больше того, что он имел прежде. Родные и все прежние знакомые Иова, услыхав об его исцелении, пришли навестить его и соутешиться и порадоваться с ним, и каждый из них принес ему дар и золотое кольцо. Господь же ущедрил Иова Своим благословением: у него было после того четырнадцать тысяч мелкого скота, шесть тысяч верблюдов, тысяча пар волов и тысяча ослиц. Родились у Иова, вместо умерших, и семь сыновей и три дочери; и на всей земле не было таких прекрасных женщин, как дочери Иова, и дал им отец их наследство между братьями их. Господь не удвоил количества детей Иова, как Он удвоил его пастушеские богатства: это потому, чтобы не подумал кто-либо, что его первые дети умершие погибли совсем, — нет, они хотя и умерли, но не погибли, — они восстанут в общее воскресение праведных.</p>
          <p>Иов после терпеливо перенесенных им испытаний прожил сто сорок лет (всего же он жил на земле двести сорок восемь лет), и видел он потомство свое до четвертого рода; умер он насыщенный днями в глубокой старости; ныне же он живет жизнию нестареющейся и неболезненною в царствии Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого в Троице славимого Бога, ибо еще среди понесенных им на земле несчастий он уже видел, как и Авраам, великий день Господень, видел его и радовался.</p>
          <p>— Я знаю, — говорил он, пораженный смрадною язвой, — знаю, что Искупитель мой жив и Он восставит из праха в последний день распадающуюся кожу мою сию, и я во плоти моей узрю Бога. Я узрю Его сам; мои глаза, не глаза другого, увидят Его. Чаянием сего истаевает сердце мое в груди моей!</p>
          <p>Это исповедал праведный Иов пред своими друзьями, внушая им бояться не телесных страданий и лишения благ земных, а меча Господня, гнева Вседержителя, Который есть отмститель неправды.</p>
          <p>— Знайте, что есть суд, — вещает он в наставление нам, — суд, на котором оправдается только имеющий истинную премудрость — страх Господень и — истинный разум — удаление от зла.</p>
          <p>Тропарь, глас 1:</p>
          <p>Богатство видев добродетелей иовлих, украсти кознствоваше праведных враг, и разтерзав столп телесе, сокровище не украде духа, обрете бо вооружену непорочнаго душу. Мене же и обнажив плени: предварив убо мя прежде конца, избави мя льстиваго, Спасе, и спаси мя.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Яко истинен и праведен, богочестив и непорочен, освящен же явлься всеславне, Божий угодниче истинный, просветил еси мир в терпении твоем, терпеливейший и доблейший: темже вси богомудре, память твою воспеваем.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-258-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Варвара воина и других с ним</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-06</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Варвара воина и других с ним</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Когда богоненавистный царь Юлиан Отступник начал войну с Франками, то послал против них военачальника Вакха, в полку которого служил храбрый воин — по имени Варвар, по вере христианин, но тайный. Полки обеих стран приготовились к битве; среди Франков находился один сильный, подобный Голиафу, борец. Выходя пред полком Римлян, он вызывал на единоборство, чтобы один кто-нибудь выступил бороться с ним, и так как никто из Римлян не осмеливался выйди против него, потому что самый внешний вид его, говоривший о его силе, устрашал их, то он смеялся над ними. Тогда воевода Вакх, зная о храбрости блаженного Варвара, призвал его к себе и спрашивал, может ли он выйди на борьбу против этого гордого борца, похваляющегося своею силою. Варвар же, уповая на помощь Господа своего Иисуса Христа, в Которого веровал, не отказывался от единоборства: вооружив себя крестным знамением, он выступил на врага и, схватившись с ним, одолел его и убил с помощью Божиею, ибо от Господа был ниспослан блаженному Варвару Ангел, который и помогал ему. Тогда Франки устыдились и пришли в страх; Римляне же, воодушевленные мужеством, устремились на них и одержали над ними окончательную победу. Такая храбрость блаженного Варвара приобрела ему большую честь среди полков римских и одобрение царя: он был почтен саном комита.</p>
          <p>Впоследствии воевода Вакх, после этой славной победы над врагами, во время пребывания с войсками во Фракии, пожелал принести жертвы идолам, чтобы тем воздать им благодарность за победу, которую приписывал не Христу Богу, а суетным своим идолам. И вот он пригласил к совершению нечистых своих жертв и комита Варвара — как первого победителя. Но святый Варвар, открыто исповедав, что он — христианин, отвращался от идолов. Тогда воевода возвестил о том царю; царь же, повелев представить к себе воина Христова, принуждал его принести жертвы идолам; но так как блаженный Варвар не повиновался, то царь повелел повесить его на мучилищном дереве и резать мечом чрево его до тех пор, пока внутренности его не вывалились на землю. Но в то время, как святый молился, явился Ангел и, собрав его внутренности, вложил их снова на свое место в чрево мученика и исцелил его, так что не оставалось даже и следа язвы на его теле, а потом отвязал его от мучилищного дерева. Увидев такое чудо, воевода Вакх вместе с двумя воинами, Каллимахом и Дионисием, уверовали во Христа и исповедали Его, а скверных богов языческих похулили. За это, по повелению царя Юлиана, новые исповедники Имени Христова: Вакх, Каллимах и Дионисий были усечены во главу и, таким образом, сопричислились к лику святых мучеников на Небе. А святаго Варвара нечестивый царь повелел привязать к железному колесу, под коим возжечь сильный огонь, и то колесо вертеть с привязанным к нему мучеником, возливая на страдальческое тело последнего кипящее масло. Но мученик, возносивший теплые молитвы к Богу, остался совсем неповрежденным огнем: напротив, огонь устремился на мучителей-воинов, опалил их, а двоих из них обратил в пепел. После этого страдалец Христов был ввергнут в темницу, где явился ему Сам Господь, и укрепил его.</p>
          <p>Наутро святый Варвар снова был выведен для мучений; его, нагого, растянули в четыре стороны, после чего били его безжалостно по спине и чреву воловьими жилами. Потом мученика ввергнули в печь, которую предварительно разжигали в течение трех дней. Пребывая в ней в продолжение семи дней, святый обретен был снова живым, здравым, нимало не поврежденным от огня: словом, вышел из пещи, как бы из бани, славословя Бога. После того святый Варвар снова был ввергнут в темницу, куда к нему вкинули множество скорпионов, змей и всякого рода пресмыкающихся, в том расчете, что он от них погибнет. Но и при сем заключении святый Варвар, отогнав от себя крестным знамением ядовитых гадов, остался ни чем не поврежденным.</p>
          <p>Тогда ожесточенный мучитель, не хотевший познать силы Христовой, повелел разжечь до возможной степени медного вола и ввергнуть в него мученика; но и там святый остался невредимым. Он не ощущал никакой боли от огня, а медный вол, точно чувствуя опаление от огня, как живой начал двигаться, произносить какие-то звуки и ходить. Увидев это чудо, многие из язычников уверовали во Христа.</p>
          <p>Наконец, после всего этого, мучитель повелел святому мученику Варвару отсечь главу. И так доблественно совершил он свой подвиг страдальческий за Христа Господа. Честно́е тело его благочестивый епископ Филикий, взяв с честию, предал погребению в городе Мефоне Пелопонесском, прославляя Христа Бога, со Отцем и Святым Духом во веки славимого, аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-258-3">
    <title>
      <ru>Память святаго Варвара, бывшего прежде разбойником</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-06</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Варвара, бывшего прежде разбойником</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей блаженный Варвар был прежде лютым разбойником в странах Луканских. Много пролил он крови человеческой, и никто не мог его изловить, ни тем более бороться с ним, так как он обладал необыкновенною телесною силою. Но преблагий и человеколюбивый Бог, не хотящий смерти грешника и всем спасения ищущий, подобно тому, так некогда Апостола Павла, так и сего разбойника действием Своего Промысла уловил в сети спасения. Однажды, когда разбойник этот сидел в пещере и смотрел на множество награбленного золота, — вдруг сердца его коснулась благодать Божия, приводящая грешника на путь покаяния. И вот, разбойник умилился душой и, вспомнив о страшном суде Божием, начал скорбеть, говоря в душе своей:</p>
          <p>— Увы мне, грешному, что сотворил я! Много пролил я крови человеческой, многих жен осквернил, чужие имущества похищал и много иного сотворил зла! Между тем, сегодня ли, завтра ли, но я должен умереть; а что я приобрел, — кому останется?!</p>
          <p>И потом воззвал снова:</p>
          <p>— Я знаю, что древнего разбойника Христос по Своему милосердию восприял к Себе: и меня Он приимет, если только покаюсь. Се ныне каюсь я, сокрушаюсь о своих злодеяниях и ищу Его милосердия.</p>
          <p>Сказав это в глубине души своей, Варвар воспрянул и, не сказав ничего своим товарищам, взял лишь меч под свою одежду и, оставляя все, ночью пошел в ближайшее селение, в котором была церковь. Пришедши в церковь во время Утрени, он, по ее окончании, пал священнику в ноги со слезами, восклицая:</p>
          <p>— Отче святый! Не отринь меня, окаянного грешника, пришедшего к твоей святости: ибо покаяться хочу я в содеянных мною злодеяниях.</p>
          <p>Священник, подняв его с пола, подвел к святому алтарю и сказал:</p>
          <p>— Исповедуй, сын мой, пред Богом содеянные тобою согрешения; я же буду смиренным свидетелем твоего исповедания и покаяния.</p>
          <p>Кающийся стал говорить:</p>
          <p>— Я, отче, — тот самый разбойник Варвар, о котором, как думаю, и ты слышал. Преисполнен я множеством грехов, нечистоты телесной, грабительством и убийствами: ибо я убил до трехсот человек, в том числе погубил мечом и двух пресвитеров, не хотевших допустить меня к Таинству Покаяния. И вот ныне ты, отче, если знаешь, что Бог приимет меня кающегося, то обвяжи по своему усмотрению мои греховные язвы Заповедями Божиими; если же нет, то возьми сей меч и прикажи им убить меня.</p>
          <p>Но пресвитер сказал ему на это:</p>
          <p>— Чадо! Нет греха, побеждающего Божие милосердие: только не отчаивайся. Ступай ко мне в дом и, что я тебе повелю, то и исполни делом.</p>
          <p>Вышедши из церкви, пресвитер оглянулся и увидел, что Варвар подвигается за ним на локтях и коленах, и сказал, обращаясь к нему:</p>
          <p>— Что это ты делаешь, чадо?</p>
          <p>Варвар отвечал:</p>
          <p>— С сего времени, как я повергся на землю пред Господом Богом моим с грехами моими, я не восстану от земли до тех пор, пока не будут прощены мне все злые мои дела.</p>
          <p>— Чадо, — сказал ему пресвитер, — ты добровольно даешь обет в сем Богу. Итак, сохрани его — и прощено тебе будет все.</p>
          <p>Пришедши домой, пресвитер снова сказал ему:</p>
          <p>— Вот, чадо, дети мои, рабы, скот, псы: к кому из них хочешь быть приравнен, чтобы вместе с ними принимать пищу?</p>
          <p>Варвар отвечал:</p>
          <p>— Я, отче, не считаю себя равным даже со псами; но, вследствие необходимой телесной потребности в пище, помести меня с ними, чтобы с ними вкушал я пищу и пребывал без крова в продолжение всех дней и ночей.</p>
          <p>На это пресвитер сказал:</p>
          <p>— Поступи же так, чадо, как ты говоришь пред Богом, и уповай на великое Его милосердие.</p>
          <p>И прожил в таком состоянии Варвар у пресвитера того три года, подобно четвероногому скоту, ползая на руках и ногах и не поднимаясь от земли, считая себя недостойным находиться с людьми, но лишь с четвероногими животными, и со псами вместе ел и с ними вместе находился вне дома и днем и ночью. По истечении третьего года, пресвитер сказал ему:</p>
          <p>— Довольно, чадо, перестань питаться со псами, ибо Господь оказывает тебе Свое милосердие.</p>
          <p>— Но я, отче, — отвечал Варвар, — еще хочу пастись вместе со скотом.</p>
          <p>И сказал ему пресвитер:</p>
          <p>— Чадо! Бог видит и сей обет твой, который ты приносишь Ему из своего смирения, желая таким образом пострадать за свои грехи.</p>
          <p>И вышел Варвар вместе со скотом за селение, ходя подобно четвероногому скоту и питаясь скудною травою. Достигнув луга, он пробыл на нем двенадцать лет, оставаясь нагим и не имея на себе даже никакого рубища. И сделалась кожа его подобной коре древесной: опаляемая солнечным зноем и растрескиваясь от мороза, она почернела, как уголь. И стал блаженный Варвар добровольным мучеником.</p>
          <p>Когда прошло двенадцать лет таковых страданий его в пустыне, он получил, по Божественному откровению, извещение о прощении своих грехов и о том, что ему предстоит подвиг покаяния своего завершить мученически, кровию своею. И вот однажды, ходя по лугу, Варвар приблизился к дороге, на которой остановились какие-то купцы. Они, думая, что это подошел какой-то зверь (ибо не разглядели, что было в густой траве), пустили в него из своих напряженных луков несколько стрел и поразили его тремя стрелами; подошедши же, увидели, что застрелили человека, и пришли в ужас. Варвар же повелел им не бояться, не скорбеть, и рассказал все о себе, и заповедал им возвестить о его кончине пресвитеру того селения. Сказав это, он предал душу свою в руки Божии.</p>
          <p>Вышеназванный пресвитер, узнав от купцов о происшедшем, пошел на то место, где увидал тело блаженного Варвара просветившееся, подобно свету. Совершив обычное над мертвым пение, он предал погребению его на том самом месте, на котором он был убит. Впоследствии от гроба блаженного Варвара стали истекать исцеления болящим различными недугами.</p>
          <p>По прошествии некоторого времени собрался сюда народ с пресвитером; открыли гроб и увидели, что тело святаго не только было нетленным, но и источало целебное миро. Тогда все пришли в удивление и прославили Бога; честны́е же мощи святаго Варвара перенесли с великими почестями в свое селение и положили в церкви, изумляясь дивному человеколюбию и милосердию Христа Бога нашего, Которому со Отцем и Святым Духом воссылается честь и слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
