<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-10T00:00:00">
  <feast id="ls-262-1">
    <title>
      <ru>Память святаго Апостола Симона Зилота</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-10</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Известно премудрости учения, в душах благочествующих положшаго, во хвалении ублажим, яко богоглаголиваго вси Симона: престолу бо славы ныне предстоит, и со безплотными веселится, моляся непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Апостола Симона Зилота</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей святый Симон происходил из Каны Галилейской и был лично известен Господу и Его Пречистой Матери, так как город Кана отстоял на небольшом расстоянии от Назарета. Когда Симон справлял торжество по случаю своего вступления в брак, то на это торжество он пригласил и Господа, с Его учениками, и Пречистую Матерь. Но так как для гостей недостало вина, то Господь претворил воду в вино. Будучи поражен таким чудом, жених уверовал в Господа Иисуса Христа как Бога Истинного и, оставив брачное торжество и тот самый дом, последовал с усердием за Господом Иисусом; поэтому он и был прозван Зилотом, или ревнителем, так как разжегся столь великою ревностию, что оставил ради любви к Христу и свою невесту, и все свои привязанности, уневестив душу свою Жениху Небесному. За это Симон был причтен к сонму учеников Христовых и к лику святых двенадцати Апостолов.</p>
          <p>Когда на Апостолов в день Пятидесятницы сошел Дух Святый в виде языков огненных, то они получили дар языков, так что могли проповедать Евангелие всем народам; и Симон вместе с прочими одиннадцатью Апостолами сподобился получить Духа Святаго. Получив Духа Святаго, он отправился с проповедию о Христе по разным странам, прошел Египет, Мавританию, Ливию, Нумидию, Киринию и Абхазию. Был он также и в Британии. Здесь он просветил верою Христовою многих язычников, не ведавших Христа, за что и был распят неверными и окончил жизнь свою мучением, подобным мучению крестному, которому был предан Иисус Христос.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Известно премудрости учения, в душах благочествующих положшаго, во хвалении ублажим, яко богоглаголиваго вси Симона: престолу бо славы ныне предстоит, и со безплотными веселится, моляся непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-262-2">
    <title>
      <ru>Житие преподобной Исидоры юродивой</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобной Исидоры юродивой</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В Тавеннисийском женском монастыре, находившемся в Фиваиде, среди прочих сестер подвизалась и одна девица, по имени Исидора, принявшая на себя подвиг юродства. Она вела себя как глупая и помешанная, почему и была в столь великом презрении у прочих сестер, что ни одна из них никогда не вкушала пищи вместе с нею. Она была всеми унижаема и оскорбляема, но свой подвиг Исидора выдерживала с великим терпением, всегда благодаря и хваля Бога.</p>
          <p>Исидора постоянно трудилась в поварне монастырской, служа всем сестрам, и исполняла все монастырские работы, не гнушаясь самыми трудными и грязными. Она своими руками очищала монастырь от всякой грязи и нечистоты. Так трудилась преподобная постоянно, от утра до ночи, не предаваясь покою даже и на час, всегда измождая плоть свою.</p>
          <p>Иногда Исидора притворялась как бы бесноватой, дабы утаить пред окружавшими ее сестрами свои добродетели. Таким образом на ней исполнялось апостольское слово: аще кто мнится мудр быти в вас в веце сем, буй да бывает, яко да премудр будет.</p>
          <p>Всех сестер в монастыре том было сорок, и все они, согласно правилам монастырской жизни, носили на головах своих куколь; Исидора же покрывала голову свою простой тряпкой. Никто никогда не видал, чтобы она когда-либо ела кусок хлеба или сидела за столом и вкушала вареную пищу, потому что она собирала крошки, падавшие со стола, и питалась ими; вместо вареной пищи Исидора вкушала ту самую воду, которой мыла горшки и котлы. Никогда преподобная не оскорбляла никого словом, никогда не гневалась ни на кого, никогда не роптала на Бога, но всегда пребывала в молчании; никогда она не вела ни с кем ни длинной, ни короткой беседы и вообще ни с кем не разговаривала, несмотря на то, что другие сестры ее часто и били, и злословили.</p>
          <p>После того, как преподобная Исидора провела достаточное число лет в таких подвигах, было о ней откровение Питириму, подвизавшемуся в близлежащей Порфиритской пустыне, мужу весьма добродетельному. Ему явился Ангел Господень и сказал:</p>
          <p>— Для чего ты величаешься в уме своем и считаешь себя добродетельным, пребывая в этом пустынном месте? Желаешь видеть женщину, более тебя добродетельную, угодившую Богу своими подвигами более, нежели ты? Если желаешь видеть такую женщину, то иди в Тавеннисийский женский монастырь; здесь встретишь ты одну сестру, носящую на голове своей вместо куколя тряпку; эта сестра угодила Богу своими подвигами более тебя, так как, живя всегда среди других сестер и служа всегда всем с любовию, она находится в презрении у всех; но несмотря на это, никогда она своим сердцем не отлучается от Бога, равно как и ум ее всегда погружен в мысль о Боге. А ты, пребывая здесь в уединении и никогда не уходя отсюда, умом своим обходишь все города.</p>
          <p>Питирим тотчас же отправился в Тавеннисийский женский монастырь. Дойдя до мужского монастыря, находившегося в Тавеннисах, Питирим попросил настоятеля этого монастыря дать ему проводников, которые могли бы довести его до монастыря женского. Так как Питирим был известен здесь своими подвигами, то ради его подвижнического жития, а также и ради его старости, настоятель дал ему проводников из братии, которые с осторожностию и любовию перевезли его через реку, разделявшую два монастыря — мужской и женский, и привели его к женскому монастырю.</p>
          <p>Придя в монастырь, преподобный отправился прежде всего в храм монастырский. Сотворив здесь обычную молитву, Питирим попросил всех сестер собраться к нему так, чтобы он мог всех их видеть. Все сестры собрались, кроме Исидоры. Не видя той самой сестры, о которой ему было извещение от Ангела и ради которой он пришел сюда, старец сказал:</p>
          <p>— Приведите ко мне всех сестер, потому что, думается мне, здесь нет одной.</p>
          <p>Сестры же отвечали ему:</p>
          <p>— Вот, мы все здесь предстоим честно́му лицу твоему.</p>
          <p>Но старец сказал:</p>
          <p>— Здесь нет одной, о которой мне было откровение от Ангела Божия.</p>
          <p>Тогда сестры сказали:</p>
          <p>— Мы все здесь, честный отец; здесь нет только одной сестры, которая находится в поварне; но она глупа и бесновата.</p>
          <p>Старец же сказал.</p>
          <p>— Приведите и эту сестру ко мне, чтобы я мог видеть ее, так как ради ее я и пришел сюда.</p>
          <p>Сестры отправились за ней и сказали ей, что ее зовет старец. Но она не хотела идти, так как разумела духом о откровении, бывшем от Ангела старцу.</p>
          <p>Тогда сестры, схватив ее, силою повлекли за собою, сказав:</p>
          <p>— Честны́й отец Питирим зовет тебя.</p>
          <p>Когда Исидора была приведена к старцу, то сей последний, увидав ее и поняв, что это была именно та сестра, о которой ему поведал Ангел, пал к ногам ее со словами:</p>
          <p>— Благослови меня, честна́я мать!</p>
          <p>Но Исидора сама упала к ногам его и сказала:</p>
          <p>— Ты меня благослови, честны́й отец!</p>
          <p>Увидя все это, сестры весьма удивились и сказали старцу:</p>
          <p>— Да не будет тебе такого бесчестия, честны́й отец! Ведь эта сестра — помешанная.</p>
          <p>Блаженный же Питирим сказал им:</p>
          <p>— Может быть, вы все помешанные; но эта сестра более меня и вас всех угодила Богу; она всем нам мать, и я буду молить Господа, дабы сподобил Он меня одной участи с нею в день судный.</p>
          <p>Услыхав это, все сестры пали пред старцем и со слезами поведали ему о всех оскорблениях, которые они наносили ей ежедневно. При этом одна из сестер говорила:</p>
          <p>— Я всегда ее бранила.</p>
          <p>Другая:</p>
          <p>— Я выливала на нее помои.</p>
          <p>Третья:</p>
          <p>— Я била ее рукой.</p>
          <p>Четвертая:</p>
          <p>— Я палкою ударяла ее.</p>
          <p>И прочие сестры поведали старцу о многих других оскорблениях, которые они наносили преподобной. Падая ниц пред Исидорой, все они просили у нее прощения.</p>
          <p>Честны́й же старец Питирим вместе с преподобною Исидорою вознес к Богу усердную молитву о сестрах, дабы простились грехи их. Затем Питирим достаточное время поучал сестер и беседовал с ними ради душевной пользы их, и, наконец, возвратился на место подвигов своих, хваля и славя Бога, сподобившего его видеть укрываемую от всех рабу Свою.</p>
          <p>Преподобная же Исидора, не желая принимать почтения от сестер, вскоре после того, как ушел старец, вышла тайно от всех из монастыря того и подвизалась в никому неведомых местах до самого дня своей кончины.</p>
          <p>Такова была жизнь утаенной от всех угодницы Божией, которая служила Господу тайно от всех под покровом своего юродства. За это она восприимет награду от Господа на Небесах явно, пред очами всех ее небесных сограждан; водворившись с ними, она прославляет Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого Бога в Троице.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-262-3">
    <title>
      <ru>Память блаженной Taиcии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память блаженной Taиcии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В Египте проживала одна отроковица-христианка, по имени Таисия. Когда умерли родители ее и она осталась сиротою, то, желая сохранить себя в девической чистоте, Таисия раздала все имение свое нищим, дом же свой сделала странноприимницею для иноков скитских. Так подвизалась она долгое время, принимая к себе в дом подвижников и доставляя им отдых от путешествия. Спустя довольно продолжительное время, Таисия совершенно истратила все имение свое, так что впала в великую нищету. По коварству диавола с ней сблизились некоторые грехолюбцы, которые совратили и ее ко греху и отвлекли ее от пути спасительного; с этого времени Таисия начала проводить греховную жизнь, предаваясь блуду и разврату.</p>
          <p>Когда подвижники скитские узнали о такой перемене жизни Таисии, то весьма опечалились. Посоветовавшись между собою, они пошли к авве Иоанну Колову и сказали ему:</p>
          <p>— Мы слышали о сестре той, что она проводит греховную жизнь. Но так как она оказывала нам большую любовь, давая нам приют в своем доме, то и мы покажем ей нашу духовную любовь и позаботимся о спасении души ее. Потрудись же и ты, честный отец, пойди к ней и увещай ее к покаянию, ты сумеешь это сделать, так как ты наделен мудростью от Бога. Мы же будем поститься и принесем Богу усердные моления, дабы помог тебе Господь.</p>
          <p>Авва Иоанн Колов, исполняя просьбу честны́х отцев, пошел в город к женщине той, молясь дорогою про себя Богу, Помощнику своему, Которому благоугодно, чтобы все спаслись.</p>
          <p>Подойдя к дому Таисии, старец постучал в дверь и затем сказал женщине, охранявшей вход в дом:</p>
          <p>— Скажи госпоже своей, что я пришел побеседовать с ней.</p>
          <p>Привратница же с гневом отвечала ему:</p>
          <p>— Вы, иноки, растратили все имущество ее!</p>
          <p>Но старец сказал ей:</p>
          <p>— Скажи ей о мне, что я принес ей нечто весьма ценное.</p>
          <p>Привратница пошла и возвестила госпоже своей как сказал старец.</p>
          <p>Женщина же та ответила:</p>
          <p>— Иноки те, ходя близ Чермного моря, находят иногда бисер. Приведи того старца ко мне.</p>
          <p>Войдя в дом, старец сел близ Таисии; затем, посмотрев на лицо ее и глубоко вздохнув, наклонил голову свою и начал плакать.</p>
          <p>Тогда Таисия спросила старца:</p>
          <p>— Честны́й отец! О чем ты плачешь?</p>
          <p>Старец же отвечал ей:</p>
          <p>— Я вижу, как сатана играет на лице твоем; как же мне не плакать? Почему ты не хотела иметь своим женихом Господа нашего Иисуса Христа, Жениха Пречестнаго и Бессмертного? Для чего ты презрела чертог Его и отдала себя сатане? Для чего ты поступаешь по скверным делам его?</p>
          <p>Услыхав такие слова, Таисия умилилась душою, так как слова старца были для нее как бы стрелою огненною, пронзившею сердце ее. Тотчас же в ней явилось отвращение к своей греховной жизни; она стала стыдиться и самой себя, и своих дел греховных. Затем она сказала старцу:</p>
          <p>— Честны́й отец! Есть ли покаяние для грешников?</p>
          <p>Старец же отвечал ей:</p>
          <p>— Воистину есть, и Спаситель ждет твоего обращения, будучи готов принять тебя в Свои отеческие объятия; ибо Он не желает, чтобы грешник погиб, но желает, чтобы грешник обратился к пути спасительному. И вот, я буду тебе поручителем в том, что, если ты покаешься искренно и от всего сердца обратишься к Господу, то Он снова возлюбит тебя, как невесту Свою и, очистив тебя от всякой греховной нечистоты, введет тебя в нетленный чертог Свой Небесный. О тебе возрадуются тогда все чины Ангелов, потому что они радуются и об одном грешнике кающемся.</p>
          <p>Таисия сказала на это:</p>
          <p>— Да будет воля Божия, честны́й отец! Возьми меня отсюда и веди, куда ты знаешь, где бы я могла найти себе место, удобное для покаяния.</p>
          <p>Старец же сказал:</p>
          <p>— Пойдем.</p>
          <p>Затем, поднявшись, направился к выходу из дома ее.</p>
          <p>Встала и Таисия и пошла за старцем, ничего не устроив в доме своем, ничего никому не сказав относительно дома, но сразу все оставив, ради Христа.</p>
          <p>Увидав, что Таисия нисколько не позаботилась о доме своем и ничего никому не сказала, отец Иоанн весьма удивился такой внезапной перемене и такой ревности Таисии по Боге. Возблагодарив за сие Бога, он отправился в путь свой. Таисия же шла сзади его на значительном расстоянии от него.</p>
          <p>Когда путники дошли до пустыни, было уже поздно: наступала ночь. Устроив на земле небольшое возглавие из песка, старец сказал Таисии:</p>
          <p>— Усни здесь под покровом благодати Божией.</p>
          <p>Затем, оградив ее крестным знамением, отошел от нее на небольшое расстояние. Сотворив обычные свои молитвы, старец лег на землю и уснул.</p>
          <p>Когда наступила полночь, старец пробудился, так как увидел свет на небе. Подняв свои очи кверху, старец увидел огненную полосу, шедшую с неба по направлению к Таисии. От сего видения Иоанн пришел в ужас. Посмотрев же пристальнее на Таисию, он заметил, что Ангелы Божии возносили к Небу по пути тому душу Таисии. Иоанн взирал на это дивное видение до тех пор, пока оно не скрылось от глаз его. Затем, встав, Иоанн пошел к Таисии; подойдя к ней, он толкнул ее рукой, но увидел, что она умерла. Тогда старец в страхе и трепете упал ниц на землю. И был к нему глас с Неба, говоривший:</p>
          <p>— Покаяние ее, принесенное в один час, для Бога приятнее покаяния, продолжающегося долгое время; потому что в последнем случае не бывает у кающихся такой теплоты в сердце.</p>
          <p>Старец пробыл в молитве до самого утра. Затем, предав земле честно́е тело блаженной Таисии, он пришел в скит, где и поведал отцам о всем бывшем. Узнав обо всем происшедшем, иноки прославили и возблагодарили Христа Бога за Его великое милосердие. Ему — Богу Истинному — воссылается слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-262-4">
    <title>
      <ru>Житие преподобного Симона, епископа Владимирского и Суздальского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного Симона, епископа Владимирского и Суздальского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>То, что сказал Иисус, сын Сирахов, о Симоне, сыне Ониине: Симон сын Ониин иерей великий, иже в животе своем сострои дом, и во дни своя утверди церковь; и еще: яко звезда утренняя посреди облаков, аки луна полна во днех своих, яко солнце сияющее на церковь Вышняго, — это самое мы должны сказать и о преподобном отце нашем Симоне, епископе Владимирском и Суздальском, свидетеле и списателе житий угодников печерских, втором летописце по блаженном Несторе. Поистине, он хорошо сострои дом Божий и укрепил Церковь примером жития своего и назидательными повествованиями о житии святых — как один из тех добрых пастырей, о которых Господь обещал Пророку Иеремии, говоря: дам вам пастыри по сердцу Моему, и упасут вас разумом и учением. Поистине все наименования, относимые к Симону, доброму пастырю и хранителю закона иудейского, могут быть отнесены и к сему преподобному Симону, архипастырю Владимирскому и Суздальскому.</p>
          <p>Этот блаженный Симон принял образ иноческий в святом монастыре Киево-Печерском, подобно небу украшенному святыми подвижниками, как бы звездами мысленными, луною и солнцем. Поступив в монастырь, Симон с прилежанием читал повести о житии прежде бывших и Богу угодивших святых, многочисленных, как многочисленны звезды на небе. И сам блаженный Симон воспламенялся любовию к подвигам сих святых и всячески старался им подражать. С любовию вспоминал он подвиги первого строителя сей обители преподобного Феодосия, так умножившем сии духовные звезды обители — иноков, и всячески старался подражать жизни его. Вспоминал он также и о подвигах святаго Антония, просветившего всех, подобно солнцу, светом добрых дел своих; и его равноангельному житию подражал преподобный; взирая на преподобных, умноженных как звезды, служащие Луне и Солнцу, Симон поучался смирению; в особенности поучался смирению примером святителя Феодосия, который подобно Луне сиял ярче всех прочих звезд и заслужил себе у Бога более славный сравнительно с прочими братиями венец. От Антония, как бы Солнца, идущего по небу одиноко, без прочих светил, Симон заимствовал равноангельное безмолвное житие. Подобно зеркалу, он отражал в себе все те духовные светила — звезды, Луну и Солнце, и сам проявлял из себя свет звездный, лунный и солнечный. Кроме того, подобно тому древнему Симону первосвященнику, и сей был как звезда утренняя, как луна полна и как солнце сияющее на церковь Вышняго. Он усердно подвизался в святом монастыре Киево-Печерском, подобном Небу, и сам Симон уподоблялся своими подвигами звезде утренней, всегда подражая Пресвятой Богородице, прекрасной, как Луна, и славной, как Солнце. Сколько было у него сил, он усердно служил Матери Божией, пребывая постоянно в великом смирении, усердной молитве — как общей с братиею, так и уединенной.</p>
          <p>Когда сей святый Симон просиял подвигами своими по многим окрестным странам, так что был даже известен и в странах весьма отдаленных, случилось, что в то время архиерейский престол епархии Владимирской и Суздальской не имел своей главы. Церкви же прилично украшаться звездным венцем, как пишет святый Иоанн в своем Апокалипсисе. На том престоле Владимирском и Суздальском не было пастыря, — пресветлого Солнца и красивой Луны, так что та церковь не могла похвалиться словами Псалма: престол мой как Солнце предо мною и яко Луна совершена в век. В это именно время, по изволению Начальника пастырей — Иисуса, вручившего некогда овец Своих любившему Его паче всех Симону Петру, этот блаженный Симон, от всего сердца возлюбивший Пречистую Матерь Божию, был призван Богом на престол епископский для управления Богом хранимыми городами — Владимиром и Суздалем. Таким образом украсился венец церкви той светом звездным, престол же ее просветился как Солнце и как Луна полна. Сей блаженный пастырь просиял на престоле добрыми делами своими как звезда утренняя, как Луна и как Солнце; учением своим он просвещал всех, любовию согревал, благодатию, испрошенною от Бога, даровал всем жизнь (духовную). Сей блаженный Симон всегда представлял себя как бы звездою утреннею, которая возвещает конец ночи и начало дня, поэтому он всегда хранил себя от всех дурных и греховных дел и всеми силами устремлялся на дела добрые, благодатные. Помышлял про себя святый и то, что Солнце и Луна — суть как бы два глаза, неусыпно бдящих на небе; поэтому он всячески заботился о том, чтобы его престол сиял как Солнце и как полная Луна, и лично сам старался подражать тем неусыпным очам небесным, для чего с неусыпною бодростью прилежно пас духовное стадо свое.</p>
          <p>Блаженный Симон долгое время подвизался как ревностный пастырь, усердно и внимательно заботившийся о своей пастве; и следует заметить, что преподобный весьма успешно проходил служение свое. В то же время святый не оставлял и трудов своих иноческих, всегда представляя в мысли своей труды и подвиги честны́х подвижников печерских и радуясь душою своею о том, что Господь сподобил его в сей честно́й обители принять образ иноческий и быть как бы сожителем святых печерских подвижников; святый Симон постоянно призывал их к себе на помощь в молитвах своих и по предстательству их пред Богом при помощи благодати Божией успешно устроил дела паствы своей, так что на нем исполнились и все прочие подобия и наименования, усвояемые Иисусом, сыном Сираха, Симону, первосвященнику иудейскому, угодившему Богу в Ветхом Завете. Кроме вышеупомянутых наименований Иисус, сын Сирахов, пишет о том Симоне, что он был как бы дугою небесною, как бы цвет шипков, как крин, как стебло ливаново, как огнь и ливан на огнищи, как сосуд злат искован, как маслина и как кипарис. Все эти добродетели архипастырские, предуказанные этими наименованиями, проявил в своей жизни и добрый пастырь Симон. Так он весьма заботился о сохранении и водворении между людьми мира, предуказанного небесною дугою; далее, — он учил всех самым делом своим терпению, произрастая как цветок яблочного дерева среди терний, всегда трудясь в мысленном вертограде паствы своей; наставлял всех и делом и словом чистоте духовной, как бы насаждая белую лилию; поучал всех непрестанной молитве к Богу, умножая как бы благоухающие растения ливанские; всегда благодарил Бога, даже среди скорбей своих, и к тому же поучал и паству свою, представляя собою как бы ладан, благоухающий на огне, предлагаемый всем в драгоценном сосуде любви и премудрости духовной; он укоренял среди паствы своей маслину милосердия и любви к ближнему, а также возращал в пастве своей, как кипарис, постоянную мысль о Боге.</p>
          <p>Сей блаженный Симон настолько изучил подвижническую жизнь святых угодников Киево-Печерских, что как бы написал ее на скрижалях сердца своего; поэтому он восхотел, чтобы и прочим благочестивым людям была известна жизнь Киево-Печерских подвижников; а для этого он решил составить письменное описание подвижнической жизни печерских иноков. Следует заметить, что в это время по причине многочисленных войн и усобиц было утеряно много книг, так что многие события, описанные в этих книгах, начинали приходить в забвение. Ввиду этого блаженный Симон с большим усердием разыскивал всех очевидцев того или другого чудесного события, случившегося в Киево-Печерской обители, и все, полученные таким образом сведения, преподобный с усердием собирал в одно целое, трудясь как мудрая пчела. Потому-то он и просветил нас светом солнечным, лунным и звездным, так как описал нам чудеса преподобного Антония, этого светозарного солнца, и чудесное окование раки преподобного Феодосия — луны полной; ко всему этому блаженный Симон присовокупил сказание о святой, небесам подобной, церкви Киево-Печерской, престол которой поистине сиял как Солнце и как Луна полная; — все это занесено преподобным Нестором в первую часть Патерика. Кроме того, блаженный Симон в послании к Поликарпу предложил сведения о жизни многих подвижников печерских, сиявших как звезды подвигами своими; — это вошло во вторую часть Патерика. Впоследствии Симон еще раз написал послание к тому же Поликарпу, в котором говорит о подвигах и многих других подвижников Киево-Печерских.</p>
          <p>Из сочинений сего блаженного Симона видно, что он имел великую любовь ко Пресвятой Богородице и к преподобным отцам — Антонию и Феодосию Печерским, так что он с сими преподобными обитал духом и умом своим как бы в одной пещере, несмотря на то, что телом своим жил в своей епархии.</p>
          <p>Подобно тому, как Симон Петр более прочих Апостолов любил Господа, так и этот Симон, тезоименитый тому славному Апостолу, выказывал больше всего любовь и ревность к Пресвятой Богородице и обители Ея Киево-Печерской.</p>
          <p>Во дни жизни его верующие видели на небе чудное знамение — именно, они видели, что Некая Жена, Невеста Неневестная, Пречистая Богородица, имела под ногами Своими не только свет лунный, но и звездный и солнечный; ибо этот пастырь добрый сиял своими делами благими (как мы сказали выше), как звезда и как луна, причем являл столь великое смирение, что, будучи епископом, писал в послании своем, что считал бы честью для себя быть сором, попираемым и разбрасываемым в сторону ногами проходящих, как об этом свидетельствует послание его.</p>
          <p>Этот добрый пастырь потрудился довольно продолжительное время, питая духовных овец своих пищею нетленною, ведущею в жизнь, так как предлагал всем пасомым своим жития святых, подвизавшихся в обители Киево-Печерской, и в письмени и самым делом жизни своей.</p>
          <p>Пробыв двенадцать лет на архипастырском престоле, блаженный Симон отошел к пастырям, восседающим на двенадцати престолах и к Самому Пастыреначальнику, Господу Иисусу, дабы восприять от Него неувядаемый венец славы. Тело же его честно́е, согласно его желанию, выраженному в послании к блаженному Поликарпу, а также в соответствие его любви к святым подвижникам Киево-Печерским, положено в печерских пещерах, где и доныне пребывает в нетлении, в честь, славу и хвалу Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого Бога в Троице славимого, ныне и всегда, и во веки веков. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-262-5">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Исихия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-10</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Исихия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Исихий пострадал в царствование императора Максимиана. При дворе последнего он занимал первое место, имел звание магистриана и жил в Антиохии. Максимиан исключил христиан из военной службы и тем, которые желали оставаться в христианской вере, повелел снять с себя воинские пояса и перейти в положение наемных слуг. После такого царского повеления многие предпочли бесславную жизнь слуг губительному почету воинского звания. В числе их был и славный Исихий. Узнав об этом, Максимиан приказал ему снять с себя драгоценные одежды сановника, одеть грубую власяницу и пребывать в числе женской прислуги. Чрез несколько дней после этого он призвал Исихия к себе и сказал ему:</p>
          <p>— Исихий! Скажи мне, неужели тебе не стыдно оставаться в таком бесчестии?</p>
          <p>Но святый на это ответил ему:</p>
          <p>— Честь, которую я имел от тебя, временна.</p>
          <p>После такого ответа Максимиан повелел привязать Исихию на шею жерновный камень и бросить его в реку. Так и скончался святый мученик.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
