<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-11T00:00:00">
  <feast id="ls-263-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Мокия</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-11</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Вооружився щитом веры, нечестивых ополчения стерл еси священномучениче, и венец от Христа взял еси Мокие: тем и со Ангелы радуяся, спасай от бед поющыя тя, моля непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Мокия</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование Диоклетиана при анфипатах Лаодикии и Максиме во время гонений, повсюду поднятых на христиан, в городе Амфиполе, находившемся в Македонии, проживал пресвитер христианский Мокий. В то время, когда язычники справляли нечистое торжество своему нечестивому богу Дионисию, или Бахусу, этот пресвитер, разжегшись ревностию о Имени Христове, стал посреди язычников и во всеуслышание сказал:</p>
          <p>— Слушайте, о прельщенные и заблуждающееся! До которых пор вы будете заблуждаться, безрассудно ходя во тьме идолослужения? До которых пор не будете сознавать своей погибели? Когда же, наконец, опротивеют вам все эти бесовские мерзости? Обратитесь же и познайте Владыку Бога, явленного нам Единородным Сыном Его, Господом нашим Иисусом Христом, светом истины разогнавшего тьму неведения.</p>
          <p>Много и других, подобных этим, слов говорил блаженный Мокий и говорил не один раз, но ежедневно, подходя к народу, во всеуслышание обличал заблуждение язычников, поклонявшихся идолам, и проповедовал Христа, Бога Истинного. Но, ослепленные безумием, граждане не обращали внимания на слова преподобного и продолжали совершать свои нечистые обряды.</p>
          <p>Между тем из города Аполлония, также находившегося в Македонии, в Амфиполь прибыл анфипат, по имени Лаодикий, и стал приносить здесь жертву Дионисию. Лаодикию сказано было о служителе Христовом Мокии, что он многих отвлекал от празднования богу Дионисию. Язычники многое клеветали на святаго, говоря:</p>
          <p>— Здесь есть учитель христианский, который старался прельстить народ каким-то странным учением; он убеждает всех веровать в распятого и умершего Человека; и действительно, многие, оставив богов наших, приняли веру его. Если ты не воспретишь ему распространять это учение, то весь город пойдет за ним, и тогда уже некому будет приносить жертв богам.</p>
          <p>Анфипат, весьма разгневавшись, велел бить святаго. Затем, сев на судилищном месте, повелел призвать к себе святаго Мокия. Когда он был призван, анфипат спросил его:</p>
          <p>— Скажи мне: кто ты, не желающий принести жертв вместе с нами и отговаривающий людей от принесения жертв богам?</p>
          <p>Святый Мокий отвечал:</p>
          <p>— Невежда, не знающий истины! Для чего ты меня спрашиваешь о том, что все равно ты не поймешь? Подумай немного про себя и признай истину, потому что я изучал Священное Писание и узнал из него, что вси бози язык бесове суть, и надежда на них суетна.</p>
          <p>Лаодикий же сказал:</p>
          <p>— Я вижу, что ты обучен многословию.</p>
          <p>Мокий сказал на это:</p>
          <p>— Многословие наше научает нас истине; если хочешь разуметь истину, выслушай, что я скажу тебе: боги, которым вы поклоняетесь, суть бесы, — они немы и глухи.</p>
          <p>Лаодикий сказал:</p>
          <p>— Принеси жертву богам, если желаешь сохранить жизнь свою, которую ты самовольно хочешь погубить.</p>
          <p>Но святый отвечал:</p>
          <p>— О анфипат! Смерть за Христа — есть великое приобретение для меня.</p>
          <p>Тогда анфипат, преисполнившись ярости, приказал повесить святаго Мокия на мучилищном дереве и строгать тело его от головы до ног железными орудиями.</p>
          <p>Будучи терзаем, святый воззвал к Богу, говоря так:</p>
          <p>— Владыко, царствующий во веки, сияющий лучами правды! Яви рабам Твоим божественную силу Твою и дай мне силу подвизаться до конца за Твои святые Заповеди.</p>
          <p>Слуги мучителя столь долгое время терзали тело святаго, что, наконец, изнемогли сами. Тогда анфипат приказал им уйти — как ленивым и слабосильным; мученика же велел снова позвать к себе на допрос.</p>
          <p>Несмотря на вынесенные мучения святый предстал пред Лаодикием крепким телом, готовый с еще бо́льшим мужеством свидетельствовать истину. Идя к мучителю, Мокий громогласно прославлял Бога.</p>
          <p>Лаодикий сказал святому:</p>
          <p>— Принеси жертву богу Дионисию, чтобы он избавил тебя от многих бед.</p>
          <p>Но мученик отвечал:</p>
          <p>— Неужели ты считаешь богом идола, недвижущегося и безгласного, сделанного рукою человека? О заблуждающийся слуга диавола! Неужели ты не видишь, что тело мое не изнемогло от твоих мучений? Разве ты не видишь, что я не ощущаю совершенно никакой боли в ранах моих? Вся сила твоя — ничто.</p>
          <p>Выслушав эти слова, Лаодикий сказал:</p>
          <p>— Твоя твердость в мучениях зависит не от силы Бога твоего, но от твоего волшебства. Вот, я даю приказание сжечь на огне тело твое, так что все члены твои будут обращены в пепел и их развеет ветер.</p>
          <p>И тотчас мучитель приказал приготовить печь, весьма великую, велел наполнить ее смолою и хворостом и разжечь; дым от печи поднимался кверху на шестьдесят локтей, так что воздух кругом печи на большое расстояние был затемнен. Тогда Лаодикий сказал святому:</p>
          <p>— Принеси жертву богу Дионисию.</p>
          <p>Мученик же молчал.</p>
          <p>Тогда Лаодикий снова сказал:</p>
          <p>— До каких пор ты будешь противиться моим приказаниям? Вот огонь, приготовленный для тебя. Посмотри на него и уразумей величие и могущество бога нашего Дионисия и поклонись ему.</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Я тебе уже сказал, анфипат, что я не поклонюсь глухому, слепому и немому губителю душ человеческих. Не желаешь ли удостовериться в том, что называемый тобою богом, не есть бог, но есть идол?</p>
          <p>Отвечал Лаодикий с гневом:</p>
          <p>— О проклятый! Может ли быть идолом тот, кто имеет в себе божественную силу? Ты видишь сам, что сила, обитающая в нем, принимает жертвы от нас, и дарует нам благоденствие.</p>
          <p>Но святый сказал ему:</p>
          <p>— Не хочешь ли, чтобы я принес жертву богу твоему, дабы все, увидав, что я приношу жертву богу Дионисию, познали его великую силу?</p>
          <p>Лаодикий сказал:</p>
          <p>— Поклонись и принеси жертву, и уразумей его величие.</p>
          <p>Тогда Мокий, войдя в капище идольское, прежде всего сотворил на себе крестное знамение, дабы вооружиться оружием Христовым на диавола; затем, став близ того места, где находился идол Дионисиев, помолился Богу, сказав так:</p>
          <p>— Владыка, содержащий во власти Своей всю тварь и все создавший через посредство Христа Твоего, посрамивший диавола, не знающего Твоей истины и даровавший блаженство богопознания и целомудрия всем, боящимся Тебя и почитающим святое Имя Твое! Ты, Господи Святый, сокрушивший идолов вавилонских и показавший истинную веру Пророка Твоего Даниила; Ты, упразднивший мерзостный алтарь идольский посредством трех отроков Твоих и угасивший огонь в печи; Ты, потопивший фараона в глубинах морских и послушавший молитв Моисея; Ты, изведший воду из камня; Ты, Царь вечный, и ныне существующий и ранее бывший и вечно имеющий существовать, — услышь меня, раба Твоего! Вот, я молю Тебя: приди на помощь ко мне и яви силу Твою тем, которые содержат вместо истины ложь, дабы познали они, что Ты — Единый Истинный и вечный Бог и дабы свет твой отогнал бы тьму идолопоклоннического заблуждения.</p>
          <p>Помолившись так, святый воззвал громким голосом, обратившись к идолу:</p>
          <p>— Непотребный и суетный! Немой и бесчувственный Дионисий! Повелеваю тебе великим и преславным Именем Христа моего, живущего на Небесах: пади и прострись по земле, дабы всем была видна твоя немощь и твое бессилие.</p>
          <p>И тотчас потряслась земля и капище то; идол упал на землю с великим шумом и разбился на мелкие части. Увидав это, все, бывшие там язычники, в страхе бежали оттуда, дивясь сами в себе происшедшему.</p>
          <p>После этого святый Мокий сказал анфипату Лаодикию:</p>
          <p>— Посмотри на суету идолов твоих, — бесов. Подойди же и собери останки бога твоего, на которого ты уповал, и уразумей, на каком погибельном пути ты стоишь!</p>
          <p>Лаодикий весьма опечалился, сожалея об идоле Дионисиевом, и тотчас приказал бросить святаго в разожженную печь.</p>
          <p>Когда святый был брошен в огонь, то он небоязненно стоял среди пламени, как бы среди какого-либо сада, и во всеуслышание прославлял Бога. В печи видели еще трех мужей, певших с ним; среди этих трех мужей один имел очень светлое лицо, сиявшее как Солнце; блеск, исходивший от лица его, был сильнее блеска огня. Затем святый сказал мужам, находившимся с ним в пещи:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Владыко Боже наших отцев, слову Которого все повинуются; благословен Ты, Господь сил, Творец всех Сил Небесных, восхваляемый устами святых Архангелов, соприсутствовавший некогда трем отрокам в пламени (посреди тех трех отроков Ты, четвертый, был виден). Молю Тебя, Спаситель мой, разрушь и уничтожь огонь разожженной печи сей и пожги огнем вот этого анфипата. Покажи на нем гнев Твой и уничтожь его с лица земли, дабы все видели, что Ты — единый Истинный Бог, пребывающий на Небеси.</p>
          <p>И тотчас огонь из печи простерся до анфипата и превратил его в пепел вместе с девятью оруженосцами, стоявшими близ него, так что ничего не осталось от тел их, ибо гнев Божий уничтожил их. Народ, видя все происшедшее, пришел в великий страх и бежал в ужасе от печи; святый же Мокий вышел из печи совершенно здоровым и невредимым.</p>
          <p>Узнав о таком чуде, градоначальник Фалласий преисполнился великой ярости и, взяв святаго Мокия, приказал заключить его в темницу.</p>
          <p>Спустя двадцать дней после этого в город тот прибыл другой анфипат, по имени Максим. Узнав все, что сделал святый, а также узнав и о погибели Лаодикия, Максим стал изыскивать средство, посредством которого он мог бы погубить святаго. Сев на своем судилищном месте, Максим приказал призвать к себе на допрос мученика Христова. Когда святый был приведен, анфипат спросил его:</p>
          <p>— Скажи мне, какое имя твое и из какого рода ты происходишь?</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Если хочешь узнать имя и род мой, то слушай: отец мой носил имя Евфратия, а мать — Евстафии; когда они приняли Святое Крещение, то назвали меня Мокием. Будучи воспитан родителями моими в жизни благочестивой, я сподобился сана священнического в Церкви Христа Бога моего; и вот теперь жизнь моя приблизилась уже к старости.</p>
          <p>Тогда Максим сказал:</p>
          <p>— Кто были твои родители?</p>
          <p>Святый отвечал:</p>
          <p>— Отец мой был гражданином великого города Рима и исполнял обязанности воинского звания; мать же моя была дочерью анфипата Лампадия.</p>
          <p>Сказал Максим:</p>
          <p>— Если ты происходишь из столь знатного рода, то для чего отдался волшебству, неприличному для тебя? Для чего ты уничтожил великого бога Дионисия и сжег друга царского, анфипата Лаодикия? Для чего ты помешал приносить богам праздничные жертвы?</p>
          <p>Отвечал святый Мокий:</p>
          <p>— Не я, а всесильный Бог мой, Господь Иисус Христос, уничтожил и сокрушил бездушного бога Дионисия и сжег огнем ярости Своей Лаодикия. Я лишь со страхом и любовию служу Богу моему и исповедую устами своими Его Святое Имя.</p>
          <p>Максим сказал на это:</p>
          <p>— Оставь безумие свое и принеси жертву Аполлону; в противном случае ты умрешь лютою смертию.</p>
          <p>Но мученик отвечал:</p>
          <p>— Я умру лютою смертию в том случае, если забуду благодеяния и милости ко мне Бога моего и если буду поклоняться и почитать тех, кто суть не боги, а идолы.</p>
          <p>Тогда Максим приказал привязать мученика к двум колесам, устроенным для мучения, так, чтобы при вращении колеса растерзали тело его.</p>
          <p>Светой же посреди мук взывал:</p>
          <p>— Как сладка любовь к Богу!</p>
          <p>Затем, обратившись к мучителю, сказал:</p>
          <p>— Исполняй с усердием волю отца твоего — диавола. Что касается меня, то я согласен на все мучения и даже на самую смерть ради Имени Христова.</p>
          <p>Потом святый начал молиться, говоря так:</p>
          <p>— Владыко, Источник чистоты, Помощник, Защитник и Избавитель мой! Благодарю Тебя за то, что Ты меня, недостойного, сподобил подвига сего и помог мне одолеть диавола. Ты — Единый Бог Истинный, содержащий ум мой в чистоте и охраняющий его от помыслов нечистых. Ты устрояешь, дабы ум мой наслаждался в Тебе, Творце моем, потому что велико Имя Твое для тех, кто любит Тебя.</p>
          <p>После того как святый помолился так, внезапно сокрушились мучительские колеса и мученик встал на землю совершенно здоровым и невредимым.</p>
          <p>Все, видевшие чудо это, весьма удивились происшедшему. Мучитель же, преисполнившись стыда, как побежденный мучеником, еще больше разгневался на святаго и приказал бросить его в темницу. Спустя же три дня после этого приказал вывести святаго из темницы и отдать на съедение зверям.</p>
          <p>На святаго были выпущены два голодных льва, громко рыкавших. Когда они подошли к святому, то легли на землю пред ним, как бы поклоняясь ему и обнимая ноги его; затем львы начали лизать ноги святаго, как бы лобызая их.</p>
          <p>Народ, видя все происшедшее, громко воззвал, говоря:</p>
          <p>— Пусть будет отпущен на свободу этот праведник, которого почитают даже звери и которого любит Бог!</p>
          <p>Тогда анфипат Максим послал мученика в фракийский город Перинф, называющийся ныне Ираклиею, к игемону Филипписию, которому и написал все о мученике. Игемон же этот, продержав святаго восемь дней в темнице, приказал отвести его в Византию, чтобы там была отсечена голова мученика.</p>
          <p>Когда святый был приведен на место усекновения, то, подняв глаза свои к Небу, сказал:</p>
          <p>— Благословен Ты, Господи, создавший века и доводящий до конца подвиги святых. Приими в мире дух мой!</p>
          <p>И был к святому Голос с Неба, говоривший:</p>
          <p>— Радуйся, добрый подвижник Мой, Мокий, победивший явно пред всеми силу мучителя. Приди и водворись с прочими подвижниками в Царстве Небесном. Ты трудился достаточно в мире; отдохни же теперь и возвеселись на Небе.</p>
          <p>Затем мученик Христов был усечен во главу.</p>
          <p>Свой мученический подвиг святый Мокий совершил в одиннадцатый день месяца мая, в который впоследствии император Константин установил ему празднование. Этот же император построил и храм в честь святаго и перенес в него мощи мученика. Все, кто празднует память святаго мученика Мокия, да воодушевятся верою, что и они будут участниками вместе с ним в благодатном царстве Господа нашего Иисуса Христа, Которому воссылается вместе со Отцем, и Святым Духом слава, честь и поклонение во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Вооружився щитом веры, нечестивых ополчения стерл еси священномучениче, и венец от Христа взял еси Мокие: тем и со Ангелы радуяся, спасай от бед поющыя тя, моля непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
