<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-17T00:00:00">
  <feast id="ls-269-1">
    <title>
      <ru>Память святаго апостола Андроника и ИУНИИ, помощницы его</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-17</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Звезду пресветлую, богоразумия светом просвещшаго языки, апостола Христова Андроника восхвалим, и с ним во благовестии потрудившуюся Иунию премудрую, вопиюще: молите Христа Бога непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго апостола Андроника и ИУНИИ, помощницы его</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый апостол Андроник принадлежит к лику семидесяти апостолов; он уверовал во Христа ранее святаго Апостола Павла, которому он приходился сродником, как об этом свидетельствует Апостол Павел в послании к Римлянам, говоря: Целуйте Андроника и Иунию сродники моя и спленники моя, иже суть нарочиты во апостолех, иже и прежде мене вероваша во Христа. Святый Андроник был епископом Паннонии; однако он не был проповедником и учителем только одного какого-либо города или одной какой-либо страны, — но он учил по всей вселенной; он путешествовал по разным странам, всюду проповедуя Имя Христово и искореняя обольщение бесовское. Помощницею во всех его проповеднических трудах была преславная Иуния. Андроник, как и Иуния, умер для мира ради Христа, дабы многих привести к познанию Бога Истинного. И действительно, Андроник вместе с Иуниею своею проповедью разрушил многие храмы идольские и вместо них создал церкви христианские, всюду прогоняя из людей духов нечистых и врачуя недуги немощных и больных. Когда же святые Андроник и Иуния, исполняя общий долг всех людей, приняли конец смертный, то они были награждены от Господа венцем апостольства и страдальческого подвига, так как они много пострадали от язычников. Честны́е мощи их были обретены вместе с мощами многих других святых мучеников в Евгении. О сих мощах было возвещено христианам по особому откровению Божию, как об этом подробно сказано в повествовании под 22-м числом февраля месяца.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Звезду пресветлую, богоразумия светом просвещшаго языки, апостола Христова Андроника восхвалим, и с ним во благовестии потрудившуюся Иунию премудрую, вопиюще: молите Христа Бога непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-269-2">
    <title>
      <ru>Память святаго мученика Солохона</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-17</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго мученика Солохона</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Солохон жил во времена царя Максимиана, был родом египтянин, званием же был христианин. Он служил в чине воина у трибуна Кампана, имевшего под своим начальством три тысячи воинов. Когда, по приказанию царскому, Кампан со своим полком прибыл из Египта в Халкидон, то было повелено всем полководцам вместе с их воинами приносить жертвы идолам. Исполняя приказ царский, Кампан приступил к жертвоприношению.</p>
          <p>В то время, как воины полка Кампанова приносили жертвы идолам, святый Солохон вместе с двумя воинами, Памфамиром и Памфалоном, исповедал себя христианином и во всеуслышание заявил, что он ни в каком случае не отречется от Христа, даже если бы его предали самым жестоким мукам, но обещал до конца жизни своей пребывать верным Христу. Когда после этого святые преданы были разным лютым мукам и были жестоко избиваемы, то Памфамир и Памфалон предали души свои в руки Божии, святый же Солохон продолжал мужественно во всеуслышание исповедывать Имя Христово. Узнав об этом, Кампан весьма разгневался и приказал своим слугам раскрыть мечом уста мученика и вливать ему в рот кровь идоложертвенную. Но мученик крепостию зубов своих сокрушил железо, затем расторг свои узы и предстал свободным пред мучителем, величая Имя Христово и порицая нечестие Кампаново. В это время послышался с Неба Голос, укреплявший святаго в страданиях и призывавший его к мужеству. Вслед затем святый был предан многим другим мукам: мучители били его без милосердия, влачили за ноги по черепицам и острым камням; затем повесили его за правую руку к дереву, прикрепленному к дому, к левой же ноге его привязали большой камень; в таком положении висел святый от шестого часа до часа девятого; при этом мучители всячески увещевали Солохона отречься от Христа, но он не исполнил их нечестивого желания. Когда святый к вечеру был снят с мучилищного древа и поставлен на землю, то, к всеобщему удивлению, он мог стоять как здоровый. Наконец уже поздним вечером Кампан, придя в ярость, взял в руки трость, которой писали, и с гневом вонзил ее в ухо святому, так что она прошла сквозь всю голову его. Когда воины ушли с места мучения, то сюда пришли христиане, которые и взяли честно́е тело святаго мученика, весьма ослабевшего от мучений; положив его на постель, они принесли его в дом одной вдовы христианки. Здесь святый вкусил немного хлеба и выпил воды. Немного укрепившись, он начал беседовать с христианами, окружавшими постель его, увещевая их быть непоколебимыми и мужественными в исповедании веры Христовой. Затем, подняв очи свои к Небу и помолившись достаточное время Богу, святый предал дух свой Христу, Богу нашему, Которому воссылается слава во веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
