<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-19T00:00:00">
  <feast id="ls-271-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго священномученика Патрикия и с ним трех пресвитеров: Акакия, Менандра и Полиена</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-19</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко светосиянен добротою священства, и мучения кровию преукрашен, с пострадавшими с тобою Патрикие, Христу предстоя, о нас поминай, яко страдалец честный.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго священномученика Патрикия и с ним трех пресвитеров: Акакия, Менандра и Полиена</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Епископский престол святаго Патрикия находился в городе Пруссе в Вифинии. Однажды он начал открыто обличать заблуждения язычников и проповедовать веру Христову; его проповедь обратила ко Христу многих язычников; за это он был взят язычниками вместе с тремя пресвитерами, — Акакием, Менандром и Полиеном — и приведен был на допрос к вифинийскому игемону Юлию, усерднейшему служителю идолов. Сей последний, отправляясь в это время к теплым источникам, повелел вести за собою и христианского епископа с его пресвитерами, заключенными в железные вериги. Прибыв на источники и омывшись в них, Юлий принес жертвы своему нечистому богу Асклипию и гнусной богине Сотирии. Затем, сев на судилищном месте и призвав святителя Патрикия с пресвитерами, Юлий сказал ему:</p>
          <p>— Безумец, призывающий Христа и верящий пустым басням! Смотри, сколь велико всемогущество богов наших. Смотри, какую целебную силу этим источникам дали они на пользу нашу. И прежде всего уразумей, сколь велико могущество и сколь велика милость отца нашего Асклипия! Если хочешь избегнуть уз и мучений и спокойно жить в своем отечестве, то, падши, поклонись ему со смиренною мольбою и принеси ему жертву.</p>
          <p>Святый же Патрикий отвечал ему на это:</p>
          <p>— О, сколь много зла изрек ты в своей краткой речи, игемон!</p>
          <p>Игемон же с гневом сказал ему:</p>
          <p>— Что же преступного сказал я? В чем ты можешь меня обличить, окаянный! Ты и сам должен признать то, что очевидно само собою без всякого обмана и хитрости: разве ты не своими очами видишь исцеления, даруемые от теплых источников силою всемогущих богов наших?</p>
          <p>Отвечал святый Патрикий:</p>
          <p>— Пресветлый игемон! Если хочешь узнать истину о происхождении, истечении и целебной силе источника теплых вод сих, то я возвещу тебе обо всем этом, если соизволишь выслушать меня с кротостию.</p>
          <p>Сказал на это игемон:</p>
          <p>— Хотя и ничего другого я не думаю услышать от тебя, кроме басни, наполненной вымыслами, все-таки говори, пусть услышу, что ты хочешь сказать.</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Не вымысел, но истину я хочу сказать тебе.</p>
          <p>Сказал игемон:</p>
          <p>— Какой же иной источник силы теплых вод укажешь ты, кроме силы богов наших?</p>
          <p>Святый ответствовал:</p>
          <p>— Я — христианин, и всякий, кто исповедует сию святыню христианства и поклоняется единому Истинному Богу, разумом своим может познавать тайны Божии; потому и я, хотя и грешен, но, исповедуя себя рабом Христовым, знаю и могу тебе сказать истину относительно вод сих.</p>
          <p>Сказал игемон:</p>
          <p>— Неужели ты будешь столь дерзок и безрассуден, чтобы считать себя умнее философов наших?</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Премудрость мира сего, буйство у Бога есть, писано бо есть: запинаяй премудрым в коварстве их. Христос Господь наш, прославляя Отца Своего, сказал: исповедаю Ти Ся, Отче, Господи Небесе и земли, яко утаил еси сия от премудрых и разумных и открыл еси та младенцем. И Апостол говорит: не уразумели истины: аще бо быша разумели, не быша Господа славы распяли.</p>
          <p>Сказал игемон святому:</p>
          <p>— Ты говоришь неудобопонятное. Лучше скажи, по силе и устроению кого текут эти теплые целебные воды? Что касается до меня, то я приписываю это промышлению богов наших, восхотевших таким образом оказать помощь людям.</p>
          <p>Отвечая на это, святитель Христов Патрикий сказал игемону:</p>
          <p>— Прежде чем стану говорить, прикажи, игемон, снять ограду, дабы все могли слышать мои слова.</p>
          <p>По повелению игемона снята была ограда и народ наполнил всё то место вокруг. Затем святый начал громогласно говорить следующее:</p>
          <p>— Огонь и воду создал из ничего Своим Единородным Сыном Тот же всемогущий и вечный Бог, Который есть Творец рода человеческого. Из огня Он словом Своим сотворил свет, солнце и прочие светила и назначил им светить днем и ночью: до той степени простерлась Его всемогущая сила, до какой было угодно Ему. Из воды образовал Он небесную твердь и на воде же утвердил землю. Промыслом Своим всепредусматривающим Он устроил на небе и на земле всё то, без чего нельзя жить человеку, которого также Он создал. Провидя же, что созданные Им люди прогневают Его, Бога Создателя своего, и оставив почитание Бога Истинного, создадут себе бездушных идолов и будут им поклоняться, — Он по причине этого уготовал два места, куда переселятся люди после своей земной жизни. Первое место Он просветил вечным светом и преисполнил обильными и несказанными благами, другое же наполнил беспросветною тьмою, неугасимым огнем и вечными муками; в светлое место переселятся те, которые, исполняя Его Заповеди, будут благоугождать Ему; в темное же место будут ввергнуты те, которые нечестивою своею жизнию прогневают Творца своего и тем заслужат себе наказание. И так те, которые будут поселены в месте светлом, будут жить жизнию бессмертною в непрестанной и бесконечной радости, а находящиеся в темном месте будут непрестанно мучиться бесконечные веки. Отделив же огонь от воды и свет от тьмы, Создатель каждое из них отдельно образовал, и определил каждое к своему месту. Огонь же и вода находятся как над твердью небесною, так и под землей; та вода, которая видима на земле, собранная во вместилища свои, называется морем, а та, которая находится под землею, именуется бездною; от этой бездны на пользу людям, живущим на земле, и вообще на пользу всему живущему посылаются воды в высоту сквозь земные недра, как бы посредством водопроводных труб; выходя на поверхность земли, они образуют или источники, или колодцы, или реки. Те из вод, которые в своем течении под землею проходят около огня, вытекают на поверхность теплыми, а те, которые протекают далеко от огня, выходят на поверхность земли холодными. Потому-то и эти воды теплы, так как при своем течении они близко подходят к подземному огню; есть же в иных местах воды студенейшие, смерзающиеся в лед, так как находятся в далеком расстоянии от огня. Итак, подземный огонь назначен на мучение нечестивых душ; вода же преисподней, обратившаяся в лед, именуется тартаром, в котором боги ваши и те, кто им поклоняются, получат нескончаемую муку, как и из стихотворцев ваших один воспел, говоря: «пределы (конечные) земли и моря ничто иное, как только крайние пределы, где Иапет и Сатурн (таковы имена сих богов ваших) не услаждаются ни блеском светлого солнца, ни прохладными ветрами»; другими словами: богов ваших, обитающих во тьме и в тартаре, не освещает и не согревает свет солнечный, а обитающих в огне не прохлаждает ветер. — Тартар же под землею помещен настолько глубже всех иных бездн, насколько небо выше всех высот земных. А что под землею уготован огонь для нечестивых, это подтверждают и кипящие источники, которые в Сицилии выходят из-под земли.</p>
          <p>Выслушав эти слова святаго, игемон спросил его:</p>
          <p>— Значит, Христос ваш есть Создатель всех тех вещей, о которых ты говорил?</p>
          <p>Отвечал святый Патрикий:</p>
          <p>— Воистину Христос, а не кто другой, есть Создатель всей твари; ибо написано: Вся Тем быша и без Него ничтоже бысть, еже бысть. И еще: Бози язык бесове суть: Господь же Небеса сотвори.</p>
          <p>Игемон же снова спросил святаго:</p>
          <p>— Христа ли ты называешь Создателем Небес?</p>
          <p>Ответствовал святый:</p>
          <p>— Христа называю я Создателем всей твари, потому что написано: Яко узрю небеса, дела перст Твоих, луну и звезды, яже Ты основал еси.</p>
          <p>Сказал игемон:</p>
          <p>— А если я ввергну тебя в эти горячие воды, Создателем которых ты называешь Христа, а не богов наших, то сохранит ли тебя Христос невредимым от огня их?</p>
          <p>Отвечал святый:</p>
          <p>— Я знаю силу Христа моего; я знаю, что Он может сохранить меня целым и невредимым от вод сих, если пожелает: я же сам хотел бы при посредстве вод тех освободиться от временной жизни сей, дабы вечно жить со Христом; тем не менее да совершается надо мной не моя, а Его святая воля, без которой ни один волос не спадет с головы человеческой, без которой ни одна птица не попадет в сеть. Но пусть узнают все слушающие сейчас слова мои, что тех, которые с тобою поклоняются бесчувственному камню, как богу, ожидает вечное мучение в подземном неугасимом огне и преисподнем тартаре.</p>
          <p>Услышав это, игемон пришел в великий гнев и тотчас повелел святаго, обнажив, ввергнуть в то самое место источника, откуда бьет кипящая вода. Святый же, будучи ввергаем, воззвал к Богу, говоря:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, помоги мне, рабу Твоему!</p>
          <p>Когда святый был брошен в воду, то капли воды, брызнувшей из источника, были жгучее огненных искр и, достигши стоявших вокруг, причинили им сильные ожоги. А святый Патрикий пребывал невредимым в тех водах, как в прохладном месте, и, ликуя, восхвалял Христа Бога.</p>
          <p>Видя это, мучители распалились еще большею яростию. Игемон повелел воинам вынуть святаго из воды и секирою отрубить ему голову, вместе с тремя пресвитерами.</p>
          <p>Приготовившись к усекновению, Христов мученик и исповедник воздел руки свои к Небу и сказал:</p>
          <p>— Боже, Царь всего и Владыка, содержащий в Своей власти всю тварь видимую и невидимую, приклоняющий слух Твой ко всем, истинно призывающим Тебя, создавший и воды сии во спасение праведным и в наказание нечестивым! Предстань ныне мне, умирающему во свидетельство за исповедание веры Твоей!</p>
          <p>Окончив молитву, святый преклонил для усекновения святую главу свою и скончался мученически. Усекновены были с ним и три его святых пресвитера: Акакий, Менандр и Полиен, и все вместе предстали Христу Богу в славе святых. Убиен же был святый Патрикий со служителями своими месяца мая в девятнадцатый день и принял венец победных почестей от Христа Иисуса, Господа нашего, Которому подобает со Отцем и Святым Духом честь и слава ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Яко светосиянен добротою священства, и мучения кровию преукрашен, с пострадавшими с тобою Патрикие, Христу предстоя, о нас поминай, яко страдалец честный.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-271-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Калуфа египтянина</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-19</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Калуфа египтянина</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Христов Калуф пострадал в царствование Максимиана. Он был родом из египетского города Фив и за исповедание веры во Христа схвачен был и предан игемону. Последний велел привязать ему на шею большой камень и повесить его вниз головою, после чего палачи стали бить его, но святый мученик говорил им:</p>
          <p>— Я желаю блаженства будущей жизни и ради этого терпеливо переношу побои и страдания.</p>
          <p>После такого истязания святаго сняли с дерева и стали принуждать его принести жертву идолам, но он отказался сделать это. Тогда его бросили в огонь, где он и принял кончину временной жизни.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-271-3">
    <title>
      <ru>Преставление благоверного князя Иоанна Угличского, в иноках Игнатия, Вологодского чудотворца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-19</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Преставление благоверного князя Иоанна Угличского, в иноках Игнатия, Вологодского чудотворца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый благоверный князь Иоанн был сыном благоверного и христолюбивого князя Андрея Васильевича Угличского и благоверной княгини Елены. Святое Крещение он принял в городе Великих Луках и, достигши возраста, скоро научился грамоте. Он обладал кротким и мирным характером, не любил детских игр и, соблюдая во всем умеренность, прожил в доме отца своего до тридцати лет. В это время ненавидящий добро враг рода человеческого внушил великому князю Иоанну Васильевичу Московскому ненависть к родному брату его, благоверному князю Андрею Васильевичу Угличскому и его сыновьям, сему Иоанну и Димитрию, и он повелел схватить их, наложить на них тяжелые оковы, свезти в город Переяславль и заключить в темницу. После сего они были переведены сперва на Бело-озеро, а потом в город Вологду, где, заключенные в оковах в темницу, под крепкой охраной прожили много лет. Блаженный князь Иоанн Андреевич, отличаясь мудростию, утешал брата своего, князя Димитрия, и говорил ему:</p>
          <p>— Брат! Не скорби о том, что заключен в темницу и страдаешь от этих оков. Бог внушил дяде нашему, государю великому князю Иоанну Васильевичу, поступить так с нами для того, чтобы доставить пользу душам нашим, ибо чрез это Он сделал для нас невозможным заботиться о суете мира сего. Будем же молиться Господу Богу, чтобы Он послал нам милость Свою с радостию перенести во Имя Его страдания наши и избавиться от вечных мучений.</p>
          <p>Приобрев таким образом успокоение в страданиях и скорбь о грехах своих, святый князь пробыл в темнице и в оковах тридцать два года и наконец, сильно заболев, почувствовал близость кончины. Он призвал к себе из Спасского монастыря святаго Димитрия игумена Мисаила и принял от него иноческое пострижение, при чем ему дано было имя Игнатия. Радость и веселие наполнили душу блаженного князя, когда он облекся в ангельский чин. Причастившись пречистых Таин Христовых, он осенил себя крестным знамением и преставился в вечные обители. Это произошло в девятнадцатый день месяца мая 1522 года. После смерти преподобного князя из тела его изошло благоухание, которое и наполнило весь город. Тогда жители города приготовили к погребению тело его, отнесли для погребения в монастырь преподобного отца Димитрия Прилуцкого, в храм Всемилостивейшего Спаса и похоронили под алтарем близ Димитрия Чудотворца. На этом месте преподобные и до настоящего времени подают исцеление тем, кто приходит к ним с верою.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
