<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-22T00:00:00">
  <feast id="ls-274-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Василиска</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-22</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Во страдании крепок и мужествен явился еси, и в чудесех предивен, явленно Христово имя преднося, мучителя посрамил еси. Тем тя почитаем Василиске, присно зовуще всечестне: радуйся мучеников светлая доброто.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Василиска</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>После убиения святых мучеников Евтропия и Клеоника, вместе с которыми принял много страданий и святый Василиск (хотя сей последний и остался жив, но находился в темнице), а также и после гибели правителя Асклипиодота прибыл в область Понта, присланный мучителями Максимианом и Максимином, другой правитель, именем Агриппа, с приказанием продолжать гонение и убивать верующих во Христа. Еще до прибытия его в город Амасию святый Василиск, находившийся там в темнице, молился со слезами Богу в таких словах:</p>
          <p>— Господи Иисусе Христе, помяни меня и не забудь меня до последней минуты страданий, но помоги мне скорее получить венец мученический, дабы я не был отделен от тех святых мужей, которые вместе со мною были взяты, прежде меня пострадали и приняли венец мученический.</p>
          <p>В полночь явился ему Господь в сонном видении и сказал:</p>
          <p>— Помню о тебе и не забуду тебя, а твое имя написано (в списке мучеников) впереди тех, которые с тобой взяты. Не скорби, что ты пострадаешь после них, ибо ты предупредишь многих; память же о тебе сделаю славной по всей вселенной. Теперь же иди, простись последний раз с твоей матерью, братьями и родственниками, а когда вернешься, тотчас примешь венец мученический и будешь погребен в Команах. Не бойся мук, которым ты подвергнешься, потому что Я с тобою, и не может погубить души твоей злоба людская.</p>
          <p>Пробудившись, святый Василиск преисполнился радости и возблагодарил Бога. Затем он увидел, что двери темницы открыты. Когда начало рассветать, он сказал стерегущим его воинам и главному стражу темницы:</p>
          <p>— Дайте мне свободу на четыре дня, дабы я мог проститься с матерью моею и братьями моими, живущими в селении Кумиальском; вернувшись же, я отойду к истинному Отцу моему — Господу Иисусу Христу.</p>
          <p>Воины же и темничный страж так ответили ему:</p>
          <p>— Твой Бог, Которому ты служишь постоянно, пусть будет свидетелем того, что мы совершенно отпустили бы тебя из темницы, если бы не боялись правителя, прибытия которого ожидаем в скором времени.</p>
          <p>Святый возразил ему:</p>
          <p>— Совершенно отпущенным я не желаю быть, но, как и говорил, только пойду прощусь с матерью, братьями и родственниками своими, потому что так повелел сделать мне Господь мой.</p>
          <p>— Боимся как бы, вскоре по отлучении твоему, — упорствовали воины, — не потребовали тебя у нас, потому что, вот, как мы слышали, сегодня должен прибыть в город правитель, а все заключенные записаны в судебную книгу.</p>
          <p>Святый Василиск сказал на это так:</p>
          <p>— Воля Бога моего такова, чтобы я шел в мое родное селение; поэтому, если вы согласны, пусть несколько человек из вас идут со мною и опять вместе со мною вернутся.</p>
          <p>Тогда воины уступили его просьбе, и несколько человек из них собрались и пошли вместе с Василиском в его селение.</p>
          <p>Встретили же святаго его братья (он имел трех братьев) и мать с великою радостию, а воины были приняты в их дом с большою честию.</p>
          <p>На следующий день утром святый созвал всех сродников своих и много поучал их относительно того, что служит к душевной пользе, а также наставлял их в истинах христианского учения; он много поучал их и о том, что только путем скорбей возможно войти нам в Царство Христово.</p>
          <p>Так утешая всех и в последний раз лобызаясь со своими родными, святый изрек:</p>
          <p>— Братия, отцы и дети по Христу! Пребывайте в вере в Господа нашего Иисуса Христа и ни в каком случае от Него не отступайте, потому что мир и все, что он в себе содержит, есть только тень, быстро исчезающая; Господь же пребывает во веки. Умоляю вас помолиться обо мне Владыке всех нас — Богу, да подаст Он мне силу совершить подвиг страдания, как совершили его и святый Феодор Тирон, и Евтропий, и Клеоник, которые были схвачены вместе со мною. Спасайтесь, мужи, жены, братья, сестры и дети, я же ухожу от вас, и больше вы не увидите меня в этой временной жизни.</p>
          <p>Когда святый окончил эти слова, поднялся сильный плач и рыдание, и все стали просить святаго:</p>
          <p>— Когда окончишь святую жизнь свою, помолись о нас и о всех христианах Господу, да прекратится воздвигнутое мучителями гонение на православную веру и да уничтожится служение идолам; благодать же Христова да воссияет по всей земле.</p>
          <p>После того святый Василиск отправился в путь с воинами, дабы возвратиться в темничные узы.</p>
          <p>В это время прибыл в город Амасию правитель Агриппа и, созвав всех почетнейших граждан, вошел с ними в храм языческий, называвшийся Петасон, а потом в другой, называвшийся Серапион, и принес жертву своим нечистым богам. А на следующее утро правитель пришел на место судилища и справлялся здесь о заключенных в узы, и прежде всего спрашивал о Василиске, потому что слышал о нем и хотел в самом начале привлечь его на свой суд.</p>
          <p>Градоначальник отправился в темницу, желая привести к правителю Василиска, — но, не нашедши его там, схватил темничного стража и, связав, привел его перед судилище. Правитель же, подвергнув его истязаниям, спросил:</p>
          <p>— Как ты осмелился выпустить из темницы заключенного в нее врага наших богов и ослушника царских повелений?</p>
          <p>— Ныне второй день, — отвечал темничный страж, — с того времени, как Василиск с воинами ушел в свое селение.</p>
          <p>— Я прикажу умертвить тебя, — исполнившись ярости, воскликнул правитель, — если ты не представишь мне того человека, хулившего наших богов!</p>
          <p>— На четвертый день я представлю его пред тебя, — отвечал темничный страж.</p>
          <p>И тотчас правитель послал с тем стражем магистриана, человека злого и свирепого нравом, и с ним воинов и дал ему поручение в таких словах:</p>
          <p>— Только тогда я поверю, что ты человек, ревнующий о наших богах, когда ты схватишь того богохульника и приведешь его ко мне. Направь же его в Команы, потому что я сам отправляюсь туда.</p>
          <p>Магистриан, выйдя от правителя, изготовил медные сапоги со множеством острых продолговатых железных гвоздей внутри и, взяв с собой темничного стража и воинов, отправился в родное селение Василиска, везя на осле тяжелые железные цепи, приготовленные для мученика.</p>
          <p>— Шел же и я, — (говорит описатель дальнейших событий святый Евсигний), — следуя за ними в надежде видеть страдания и кончину святаго Василиска. Достигши до того селения, они схватили мученика, выходившего уже из дома по направлению к городу Амасии, чтобы вернуться в свою темницу, и связали его двойными цепями; также и шею его заковали в железную цепь, а на ноги надели медные сапоги с гвоздями внутри, так что гвозди проникли в ноги святаго до самых костей, и кровь обильно текла из его израненных ног; при этом мучители сильно били Христова мученика, когда вели его к городу Коману. С плачем провожали его мать, братья и сродники его. На прощание мать сказала ему:</p>
          <p>— Сын мой любезный! Христос, Которого возлюбил ты, да будет тебе помощником в этом мученическом подвиге. Недолговременно будет житие твое здесь, зато в будущем веке тебя ожидает вечная жизнь; тяжкие ныне принимаешь муки, зато получишь славный венец от Христа Бога; злые люди мучают тебя на земле, зато Ангелы мира примут тебя на Небе; как разбойника судят тебя, но тот самый разбойник, что был распят со Христом, примет тебя в рай; цари смертные и подверженные тлению отнимают у тебя жизнь, но Бог Вечный возвратит тебе жизнь и сопричислит тебя к силам ангельским. И нас воспомяни, дорогой сын мой, на этом пути ко Господу, по которому ты шествуешь!</p>
          <p>Произнесши это, мать возвратилась обратно в дом свой, молясь Господу о своем сыне, да укрепит Он его мужественно перенести мучения.</p>
          <p>Святый же, оглянувшись назад и видя следующих за ним трех братьев своих, а также сродников и многих из народа, плакавших о нем, такими словами умолял их возвратиться к себе домой:</p>
          <p>— Не плачьте обо мне, но лучше молитесь Господу, чтобы Он дал мне силу победить диавола и посрамить его служителей.</p>
          <p>Потом он облобызал каждого и, увещевая всех вернуться, сказал им:</p>
          <p>— Опять увидимся друг с другом в день воскресения и жизни вечной.</p>
          <p>Но провожавшие святаго не хотели вернуться и с плачем следовали за ним.</p>
          <p>И снова увещевал их святый такими словами:</p>
          <p>— Для чего вы своим плачем и слезами смущаете мое сердце? О, если бы мне позволено было много раз умереть за Господа нашего Иисуса Христа! Умоляю вас, возвратитесь и молитесь за меня Богу!</p>
          <p>Но так как они и после этого не хотели возвратиться, то магистриан сказал им:</p>
          <p>— Клянусь здравием царей моих, что, если вы не вернетесь, то я свяжу вас всех и отведу к правителю.</p>
          <p>Но когда они не послушали и его слов, тогда магистриан с воинами начал бить их и едва мог отогнать их от святаго.</p>
          <p>Будучи веден таким образом, святый мужественно переносил тяжесть железных вериг и доблестно терпел боль в ногах, пронзенных во многих местах острыми гвоздями, которыми усеяны были медные сапоги, и путь его обагрялся кровью. Сам же он с радостию воспевал:</p>
          <p>— Аще ополчится на мя полк, не убоится сердце мое, потому что Ты, Христос Господь, со мною.</p>
          <p>Многое и другое вещал святый, обращаясь к Господу в пении и молитве. Магистриан же и бывшие с ним, видя мученика легко идущим, несмотря на то, что ноги его были обуты в сапоги с гвоздями, весьма удивлялись; но со святым мучеником был Господь, облегчавший его страдания.</p>
          <p>Когда они достигли селения, называемого Дакозария, магистриан и воины захотели отдохнуть, потому что было жарко и наступил полдень. Владетельница того селения, вдова по имени Трояна, увидав пришедшего с воинами магистриана, просила их войти в ее дом вкусить пищи; всего было их человек сорок. Когда они вошли, она все устроила для них. Итак, они ели, пили и веселились, а святаго мученика Василиска, со связанными назад руками, привязали к сухому дубу, росшему около ворот ее дома. К святому собралось множество народа — мужчин и женщин, а также детей. Видя его заключенным в тяжкие оковы и привязанным на припеке солнца, а также видя кровь, текшую из его ног, они умилялись и выражали ему соболезнование. Святый же молился Богу, взывая:</p>
          <p>— Господи, посети меня, как ты посетил Иосифа в темнице, Даниила во рве львином, трех отроков в пещи вавилонской. И как Ты явил милость Сусанне, подвергшейся напасти от лукавых старцев, вывел Петра из темницы, а Феклу защитил от поругания, так и на мне, смиренном и недостойном рабе Твоем, покажи дивную Твою милость и яви чудеса Твои во славу Твоего Пресвятаго Имени!</p>
          <p>Когда святый окончил молитву свою, внезапно произошло землетрясение и был слышен голос свыше, говоривший:</p>
          <p>— Не бойся, Я с тобою!</p>
          <p>И вдруг медные сапоги, бывшие на ногах мученика, внезапно растаяли, как воск от огня; вериги же спали со святаго, а сухой дуб зазеленел, распростирая над святым многочисленные густые ветви свои и покрывая его тенью на большое пространство кругом. А на том месте, где стоял святый и где земля обагрилась его кровию, потек источник воды.</p>
          <p>После этого святый вознес в таких словах благодарение Богу:</p>
          <p>— Господь Иисус Христос, Предвечное Слово и Сын Непостижимого и Несказанного Отца, благоволивший сойти на землю и сделаться человеком, дабы искупить нас от древнего мучителя диавола и избавить от всех лукавых его козней, вознесший нас на Небо, а его поправший и осудивший на пребывание в бездне, даровавший нам новую жизнь, — какими устами прославлю Тебя, какими словами перескажу Тебе свои чувства, как воспою Тебя и возвещу Твои великие дела и силу, которые Ты ныне явил на мне, рабе Твоем, как раньше на святых Твоих Евтропии и Клеонике, когда они были замучены по приказанию правителя Асклипиодота! В самом деле, кто я, недостойный, что столь великую и удивительную милость Ты явил на мне; сама земля, видевшая силу Твою, потряслась.</p>
          <p>Магистриан же и воины, испугавшись землетрясения, убежали из того дома и, увидев происшедшие чудеса, пришли в сильное недоумение. Одни из них говорили, что это только так кажется, другие же считали это волшебством, а народ, стоявший вокруг святаго, в ужасе дивился этому и прославлял силу Христа Бога. И многие уверовали во Христа, говоря:</p>
          <p>— Вот, святый человек послан сюда Богом, чтобы освятить наше место.</p>
          <p>Принесли к святому расслабленного, лежавшего на постели; когда мученик Христов коснулся его, тотчас расслабленный поднялся, как здоровый, и, взяв свою постель, пошел к себе в дом, прославляя Бога; привели еще и прокаженных, и он исцелил и их, прикоснувшись к ним; всех, страдавших водобоязнью и лихорадочными припадками, а также страдавших всякими другими болезнями или одержимых нечистыми духами — всех исцелял святый словом своим. Все, видевшие чудеса сии, прославили Истинного Бога и уверовали в Него; жители же того селения преисполнились великой радости. Уверовала во Христа также и владетельница того селения Трояна с сыном своим Трояном и просила крестить ее.</p>
          <p>— Я, грешный Евсигний, — говорит повествователь, — видя все случившееся, от всего сердца прославлял Господа.</p>
          <p>В тот же день, вечером, стадо волов, шедшее с пастбища в селение и проходившее по тому пути, где стоял святый Христов мученик, как бы прославляя великие дела Божии, пало перед святым на колени.</p>
          <p>Тогда магистриан и воины раскаялись в тех жестокостях, какие они причинили святому, потому что ужас охватил их, когда они увидели дивные чудеса, совершенные Господом по молитвам святаго. На следующий день магистриан кротко сказал мученику:</p>
          <p>— Если угодно тебе, господин Василиск, то отправимся в путь, чтобы ради тебя мы не подверглись наказанию от правителя.</p>
          <p>— Хорошо, пойдем в путь, — отвечал святый, — потому что я хочу умереть за моего Господа.</p>
          <p>Когда все они вышли из селения того, весь народ, с владетельницею Трояною, провожал святаго. Святый же мученик умолял всех их возвратиться к себе обратно: одни вернулись, другие же продолжали следовать за ним. Когда же вступили на большой мост, положенный чрез реку Иреос, затрясся мост от присутствия Христа, Который шел невидимо с рабом Своим, святым Василиском, как после сам святый мученик Василиск поведал мне, недостойному Евсигнию, — говорит повествователь. — Когда мост потрясся, святый остановился и, воссылая хвалу Богу, умолял народ вернуться обратно и едва убедил его исполнить свою просьбу.</p>
          <p>Во время шествия своего святый на каждом высоком и красивом месте преклонял колена свои и молился ко Господу такими словами:</p>
          <p>— На всяком месте владычества Его благослови, душе моя, Господа.</p>
          <p>Когда же все достигли селения, называемого Саон, то воины и магистриан приготовились вкусить пищи и убеждали святаго вкусить вместе с ними хлеба. Он же отказывался, говоря:</p>
          <p>— Господь пасет мя, и ничтоже мя лишит; меня питает Владыка мой, Иисус Христос.</p>
          <p>Они же снова уговаривали его, говоря:</p>
          <p>— Вкуси, господин, чтобы ты не умер с голода и мы ради тебя не приняли наказания, если не приведем тебя ко правителю; ведь уже третий день, как ты вовсе не принимал пищи.</p>
          <p>Святый сказал им на это:</p>
          <p>— Я преисполнился пищи бессмертной, а потому не хочу вкушать пищи смертной. Вас питает хлеб земной, а меня питает небесное Слово Божие; вас веселит вино, а меня — благодать Святаго Духа; вас упитывает мясо, а меня — пост; вас укрепляет бодрость телесная, а меня — крест во Имя Христово; вас делает богатыми золото, а меня — любовь к Иисусу Христу; вас украшают одежды, а меня — добродетели; вы находите веселье в смехе, а я утешаю дух мой молитвой; вы любите царя вашего временного, смертного и подверженного тлению, жаждете видеть его и исполняете его законы, а я — люблю Бога и Царя моего Небесного, лобызаю законы Его и желаю питаться лицезрением Его; вы ожидаете славы на земле, а я — на Небе; вы ищете известности между людьми, а я надеюсь получить славу на Страшном Суде при воскресении праведных, когда скажет Владыка мой: «приидите благословеннии отца Моего, наследуйте уготованное вам Царствие от сложения мира».</p>
          <p>Когда святый говорил так, магистриан велел оседлать животных и предложил мученику сесть на одного осла, сказав:</p>
          <p>— Три дня идешь ты голодный; сядь хоть на животное, чтобы ты не изнемог окончательно.</p>
          <p>Святый же не согласился сесть, сказав:</p>
          <p>— Меня укрепляет Господь мой, Иисус Христос, — а покой и отраду подает мне Святый Дух.</p>
          <p>Затем все отправились в путь, а к вечеру пришли в одно селение, где и остановились ночевать. И когда воины сели за вечернюю трапезу, магистриан умолял святаго Василиска вкусить с ними чего-нибудь, но он отказался и провел всю ночь в молитве и пении, причем сами святые Ангелы пели вместе с угодником Христовым.</p>
          <p>Когда настал день, снова все отправились в путь и дошли до города Команы в четвертом часу дня. И когда приближались к городу, то услышали от многих, встречавшихся по дороге, что правитель предает казни всех, не соглашающихся кланяться идолам. Но Господь явился святому Василиску и сказал ему:</p>
          <p>— Мужайся, не бойся угроз идолопоклонников, потому что Я с тобою.</p>
          <p>Когда они вступили в город, воины, сопровождавшие святаго, спрашивали жителей города:</p>
          <p>— Где сейчас находится правитель?</p>
          <p>Им было сказано, что правитель находится в храме Аполлона и приносит там жертву богам.</p>
          <p>Магистриан, отправившись к правителю, сообщил ему, что он доставил Василиска. Правитель весьма обрадовался этому. Рассказал магистриан также и о чудесах, случившихся во время их пути, но правитель не поверил ему, заметив:</p>
          <p>— Все это — волшебство христиан.</p>
          <p>Затем он приказал привести к себе святаго Василиска в храм Аполлона, думая принудить его здесь к принесению жертвы. Тотчас же к Василиску побежали воины правителя и насильственно повлекли святаго в храм, сказав:</p>
          <p>— Иди в храм к правителю и поклонись богам, если хочешь быть жив.</p>
          <p>Магистриан же и воины, пришедшие с ним из путешествия, начали рассказывать воинам правителя о чудесах, которые они видели, и прибавляли:</p>
          <p>— Поистине удивительные знамения и силу Божию видели мы, не в видении или волхвовании, но в действительности происходившие.</p>
          <p>Потом, обратившись к святому, они сказали ему:</p>
          <p>— Прости нам те жестокости, господин Василиск, которые мы по нашему неведению причинили тебе, и помолись за нас твоему Богу!</p>
          <p>Пока они это говорили, новые воины, пришедшие от правителя, схватили мученика и повели в храм. Святый вошел в храм с светлым лицем, радуясь о Господе, Боге своем.</p>
          <p>Увидав его, правитель спросил:</p>
          <p>— Это ты Василиск?</p>
          <p>— Да, это я, — отвечал святый.</p>
          <p>— Так скажи, — продолжал правитель, — принесешь ты жертву богам, или нет?</p>
          <p>— Кто это сказал тебе обо мне, — возразил святый, — что я не приношу жертвы Богу? Я всякую минуту совершаю жертву хвалы в честь моего Бога.</p>
          <p>Правитель же, не поняв сказанного, сказал святому:</p>
          <p>— Хорошо; итак, принеси жертву какому хочешь из всех наших богов.</p>
          <p>Святый Василиск, приблизившись к идолу, спросил окружающих:</p>
          <p>— Как называется этот бог ваш?</p>
          <p>Ему сказали:</p>
          <p>— Аполлон.</p>
          <p>— Справедливо вы сказали, что он называется Аполлоном, — подтвердил святый; — Аполлон — значит губитель и поистине влечет в погибель верующих в него и поклоняющихся ему, как богу, так как он не есть бог.</p>
          <p>— А как имя тому богу, которому ты хочешь принести жертву? — спросил правитель.</p>
          <p>— Бог мой, — отвечал святый, — неизреченный, непостижимый, невидимый и необъяснимый по Своим свойствам.</p>
          <p>— А не имеет ли имени Бог твой? — допытывался правитель.</p>
          <p>— В святых книгах заключены имена Бога моего, — ответствовал святый, — и, если хочешь выслушать, я сообщу их тебе.</p>
          <p>— Назови их, — сказал ему правитель.</p>
          <p>Тогда святый мученик сказал:</p>
          <p>— Бог мой называется Отцом и Вседержителем, Господом Саваофом, Царем всех, Спасителем милостивым, милосердым и долготерпеливым. Ему одному приношу я жертву хвалы!</p>
          <p>— Какому богу хочешь приносить жертву — это для меня все равно, — только принеси, — настаивал правитель, — ты призван, ведь, не рассуждать, а только принести жертву.</p>
          <p>— Так внимай, — обратился святый к правителю, — какова моя жертва.</p>
          <p>И подняв руки к Небу, он так помолился Богу:</p>
          <p>— Боже вечный, Творец Неба и земли, внимающий всем, истинно Тебе служащим, услышь ныне и меня, раба Твоего, и сокруши в эту минуту глухого и слепого этого бесчувственного идола, да поймут нечестивые народы, какому они поклоняются богу, и устыдятся и уверуют, что только Ты — единый всесильный Бог.</p>
          <p>Только что святый окончил молитву свою, тотчас затряслась земля, идол упал на землю и разбился на куски. Правитель и народ, бывший в храме, от страха выбежали вон, и один только святый Василиск остался в храме и пел:</p>
          <p>— Да воскреснет Бог, и расточатся врази Его, и да бежат от лица Егo ненавидящии Его. Яко исчезает дым, да исчезнут: яко тает воск от лица огня, тако да погибнут все поклоняющиеся идолам, от лица Божия.</p>
          <p>Спустя некоторое время правитель приказал вывести святаго из храма и, скрежеща зубами в злобе против него, сказал:</p>
          <p>— О враг богов наших! Зачем ты обещал одно, а сделал другое? Обещал принести жертву богу, а своим волшебством устроил так, что бог наш, Аполлон, упал и рассыпался.</p>
          <p>Святый же ответил:</p>
          <p>— Кто сокрушил вашего бога, Тот сожжет и храм его.</p>
          <p>Едва только святый окончил эти слова, как упал с Неба огонь на храм Аполлона и спалил его до основания. В страхе правитель и весь народ убежали оттуда. Потом, призвав святаго Василиска, правитель обратился к нему с такими словами:</p>
          <p>— О, как велики твои волшебства! Бога сокрушил ты и храм его сжег!</p>
          <p>Но святый возразил ему:</p>
          <p>— Если бог твой поистине есть бог, как ты его называешь, то пусть он отмстит мне за себя.</p>
          <p>— Боги наши добры, — возразил правитель, — и не причиняют никакого зла своим врагам.</p>
          <p>— О неразумный человек! — воскликнул святый. — Как бесы могут делать добро, будучи злы по природе своей: они и вас, своих почитателей, вовлекут с собою в ад.</p>
          <p>— Окаянный волшебник, — убеждал святаго правитель, — принеси жертву богам; в противном случае я предам тебя лютой смерти.</p>
          <p>На это святый ответил правителю:</p>
          <p>— Зверь, живущий в лесу, пес, лижущий кровь, Агриппа блудный, образ диавола, мучитель беззаконный! Зачем ты еще меня удерживаешь? Я тороплюсь окончить жизнь свою!</p>
          <p>Правитель сильно разгневался на святаго и приказал усекнуть его мечом.</p>
          <p>Воины, взяв святаго, повели его вон из города на усекновение к месту, называемому Диоскория; при этом множество народа провожало святаго. Отдано было повеление правителем, чтобы, по усекновении, бросить тело святаго в реку.</p>
          <p>Когда усекновен был Христов мученик, увидели мы (повествует святый Евсигний), которым дано видеть, страшное чудо: явилось множество святых Ангелов, которые, приняв душу святаго, возносили ее на Небо. Господь наш Иисус Христос виден был стоящим на Небе и говорящим:</p>
          <p>— Прииди, добрый и верный раб Мой, Василиск, войди в Небесное Царствие в сонм праведных, где пребывают рабы Мои, взятые вместе с тобой на мучения за Меня.</p>
          <p>Мы, все это видевшие и слышавшие, — продолжает повествователь, — упали ниц на землю и поклонились Господу, благодаря его за то, что Он сподобил нас такого видения.</p>
          <p>Затем палач, по имени Приск, взяв тело мученика, повлек его к реке. Мы, приступив к нему (говорит Евсигний) просили, чтобы он немного подождал, пока не разойдется народ и дали ему тридцать золотых монет в выкуп за тело мученика. Он предоставил нам тело мученика, сказав:</p>
          <p>— Смотрите, чтобы кто не узнал и не рассказал правителю об этом; будет тогда неприятность вам и мне.</p>
          <p>Мы же, взяв честно́е тело, — продолжает Евсигний, — скрыли его и ночью вынесли его на вспаханное поле, похоронили и на том месте посеяли семена. В ту же ночь семена дали росток, а в следующий день дали цвет и плод. Когда мы копали мученику могилу, то некоторые из нас захотели пить воды; по молитвам святаго Василиска, которого мы призвали, тотчас близ могилы показался источник воды; напившись, мы прославили и возблагодарили Бога. Источник же тот существует и до нынешнего времени, и больные, которые с верою пьют воду из него, получают исцеление.</p>
          <p>После всего этого напал нечистый дух на правителя Агриппу, и он стал искать тело мученика, помышляя в себе: «Если бы я прикоснулся к телу Василиска, наверно я избавился бы от несчастия».</p>
          <p>И никто не смел сказать ему, что тело мученика было погребено в земле. Некоторые сказали ему:</p>
          <p>— Ты велел бросить тело в реку; для чего же теперь ищешь его?</p>
          <p>Тогда Агриппа отправился на место, где был усечен Христов мученик, нашел там несколько капель его крови и, собрав ее своими руками вместе с земною пылью, завязал ее в пояс свой. Тотчас он освободился от нечистого духа и уверовал в Господа нашего Иисуса Христа.</p>
          <p>Спустя некоторое время, гражданин Комана, Марин, муж благочестивый, построил церковь во имя святаго мученика Василиска и, вынув из земли святые его мощи, перенес их в эту церковь. От мощей святаго совершалось множество чудесных исцелений от всяких болезней, по молитвам его и по благодати Господа нашего Иисуса Христа, Которому с Отцем и Святым Духом воссылается честь и слава, ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Во страдании крепок и мужествен явился еси, и в чудесех предивен, явленно Христово имя преднося, мучителя посрамил еси. Тем тя почитаем Василиске, присно зовуще всечестне: радуйся мучеников светлая доброто.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
