<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-23T00:00:00">
  <feast id="ls-275-1">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Михаила Исповедника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-23</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко архиерей всечестен, и благочестия священнострадалец, прещения злоименитаго не убоявся, еретическое того противление победил еси, свободным гласом велегласно вопия: иконе покланяюся Христове, и Пречистыя Того Матере. Сего ради тя почитаем, Михаиле.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Михаила Исповедника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Воспоминаемый ныне святый Михаил, епископ Синадский, носивший имя тезоименное (одинаковое) имени Архангела Небесных Сил, и житие проводил ангельское, украшенное девственною чистотою и всякими добродетелями. Еще в младенчестве он был посвящен Богу, а в юношеских летах принял монашество и явился достойным служителем Богу, подвизаясь вместе со святым Феофилактом, епископом Никомидийским в патриаршество святейшего Тарасия, которым оба и были посланы в монастырь, находившийся на берегу Черного моря. Подвизаясь здесь в иноческих трудах, оба святые весьма преуспевали в добродетелях, и молитвы их имели великую силу у Бога.</p>
          <p>Однажды во время жатвы, когда в воздухе стояла невыносимая жара, так что от недостатка воды в том месте многие изнемогли от жажды, святые помолились Богу и, по молитвам их, сделалось так, что пустой медный сосуд источал воду в достаточном количестве. Так Господь исполняет прошения и молитвы почитающих Его и приклоняет слух Свой к их молитвам. Это чудо напоминало собою то, прежде бывшее в пустыне, чудо, когда для изнемогавшего от жажды Израиля Бог извел воду из камня и другое, — когда, ради Самсона (судии израильского), умиравшего от жажды, Бог источил родник живой воды из высохшей кости ослиной челюсти.</p>
          <p>После того Святейший Патриарх Тарасий, видя такую добродетельную жизнь этих преподобных отцев, сиявших как звезды на Небе, признал их достойными высокого архиерейского сана. Блаженного Феофилакта он посвятил в сан митрополита Никомидии, а святаго Михаила посвятил в епископы города Синад, и оба они пасли стадо Христово, своею жизнию подавая добрый пример своей пастве.</p>
          <p>Когда же отошел от здешней жизни ко Господу Святейший Патриарх Тарасий, а после него принял престол Константинопольской Церкви святый Никифор, снова поднялась буря ереси иконоборческой, которая уже была осуждена на Седьмом Вселенском Соборе святых отец. Нечестивый император Лев Армянин, заразившись той ересью, поднял гонение на Церковь Христову, отрицая почитание святых икон и называя их идолами, поклоняющихся же им подвергал мучениям и смерти. Прежде всего он изгнал Святейшего Патриарха Никифора, а также и прочих православных архиереев с их престолов, а вместо них назначил своих единомышленников-еретиков, — и водворилась на святых местах мерзость запустения.</p>
          <p>В это время святый Михаил явил себя ревностным защитником Православия и обличителем еретического нечестия. Укрепляемый и умудряемый благодатию Святаго Духа, он противоборствовал еретикам и заграждал уста их, порицавших святые иконы. Нечестивый царь Лев, не вынося обличений святаго, дерзновенно порицавшего его еретическое заблуждение, предал святителя Христова на мучения. Святый же, не страшась мучений, мужественно отстаивал свои убеждения и сказал императору:</p>
          <p>— Я почитаю святые иконы Спасителя моего Иисуса Христа и Пречистой Девы, Его Матери, и прочих святых и поклоняюсь им; твое же распоряжение не считаю возможным исполнить.</p>
          <p>Посрамленный Лев, исполнившись гнева, осудил исповедника Христова на изгнание.</p>
          <p>Гонимый из одного места в другое, много горьких скорбей и неприятностей перенес святый, пока не достиг обители небесной и не получил покоя вечного. Так кончил он праведную жизнь свою, украсившись двояким венцом, причисленный к архиереям — как архиерей, и к мученикам — как мученик, во славу Христа Бога нашего.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Яко архиерей всечестен, и благочестия священнострадалец, прещения злоименитаго не убоявся, еретическое того противление победил еси, свободным гласом велегласно вопия: иконе покланяюся Христове, и Пречистыя Того Матере. Сего ради тя почитаем, Михаиле.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-275-2">
    <title>
      <ru>Страдание святаго преподобномученика Михаила Черноризца</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго преподобномученика Михаила Черноризца</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый мученик Михаил происходил из города Едессы и был сыном родителей-христиан. По смерти их он роздал нищим всё доставшееся ему по наследству от родителей имение и отправился в Иерусалим посетить Святые места. В то время Иерусалим принадлежал уже мусульманам.</p>
          <p>Поклонившись святым местам, он удалился в обитель святаго Саввы и принял здесь монашество.</p>
          <p>Спустя некоторое время, он был послан своим наставником в Иерусалим продавать изделия иноков. Его встретил здесь евнух мусульманской царицы Сеиды, который и взял его с собой, так как сосуды, продаваемые им, были очень красивы и хорошо сделаны, и привел к своей царице. Царица, увидав юного инока, прекрасного лицем, но тощего от пощения, прельстилась им, начала соблазнять его на прелюбодеяние и сказала:</p>
          <p>— Будь послушен мне, и, если ты болен, я тебя вылечу от болезни.</p>
          <p>На эти слова царицы блаженный Михаил ответствовал так:</p>
          <p>— Я болею о моих грехах; служу же Господу моему, Иисусу Христу и не хочу слушать тебя.</p>
          <p>Царица всячески принуждала святаго к беззаконию, подобно тому, как некогда в Египте жена Пентефрия принуждала к беззаконию Иосифа Прекрасного; но целомудренный Михаил не соглашался на беззаконие, так убеждая царицу:</p>
          <p>— Нельзя мне этого делать, потому что я монах и дал обет Богу до конца дней моих непорочно сохранить чистоту моего тела.</p>
          <p>Нечестивая же женщина та, убедившись, что целомудренный инок ни за что не захочет согласиться на ее беззаконную просьбу, исполнившись стыда и гнева, приказала бить святаго палками. Затем она отправила инока, как будто бы порицателя веры их, к царю, бывшему в то время недалеко от Иерусалима.</p>
          <p>Царь, расспросив святаго, приказал его развязать и убеждал его перейти в магометанскую веру.</p>
          <p>Святый же сказал царю:</p>
          <p>— Нельзя мне оставить Бога моего и стать последователем беса.</p>
          <p>Царь снова стал соблазнять его:</p>
          <p>— Проси у меня, чего хочешь, и будешь царствовать со мною.</p>
          <p>— Прошу у тебя одного из трех, — сказал ему на это святый: — или отпусти меня к моему наставнику, или крестись во имя моего Бога, или усекновением меча отошли меня ко Христу, Богу моему.</p>
          <p>Но царь приказал дать святому чашу с смертоносным ядом. Святый же, выпив яд, остался невредим, по слову Христа, сказанному во святом Евангелии Его: аще и что смертно испиют, не вредит их. Посрамленный царь приказал отсечь рабу Христову голову мечом посреди Иерусалима.</p>
          <p>Монахи обители святаго Саввы, взявши тело святаго мученика, понесли его в свою Лавру и с почестями положили мученика Христова вместе со святыми отцами, прославляя Христа Бога, дивного во святых Своих. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-275-3">
    <title>
      <ru>Житие преподобной Евфросинии, игумении Полоцкой</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-23</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобной Евфросинии, игумении Полоцкой</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В городе Полоцке жил князь, по имени Всеслав, имевший сына Георгия. От сего-то Георгия и родилась блаженная Евфросиния.</p>
          <p>До принятия иночества святая Евфросиния носила имя Предиславы. Будучи с самых юных лет обучена грамоте, Евфросиния усердно изучала Священное Писание и прочие душеспасительные книги. Из Священного Писания она и научилась страху Божию и усердной любви к Богу, Создателю своему.</p>
          <p>Преподобная была весьма красива лицем своим, так что, когда ей исполнилось двенадцать лет, многие славные князья просили отца Евфросинии отдать ее замуж за своих сыновей. Но отроковица ни в каком случае не соглашалась отдать себя в супружество земному смертному мужу, так как уневестила себя бессмертному Жениху Небесному, Господу Иисусу Христу, Сыну Божию. Все помышления преподобной были устремлены к Богу. Однако отец Евфросинии решил выдать ее в замужество за одного князя, хотя бы против воли ее. Когда Евфросиния узнала об этом, то тайно от всех ушла в женский монастырь к блаженной игумении княгине Романе и начала усердно просить постричь ее в образ иноческий. Блаженная же Романа долго не соглашалась на это, отчасти из-за юных лет Евфросинии, а отчасти из-за страха пред отцем ее. Поэтому Романа советовала ей вступить в мирскую жизнь, говоря, что она еще столь юна и столь прекрасна лицом. Но увидав, что Евфросиния имела твердое намерение постричься для сохранения девства и приобретения Царства Небесного, увидав также, что Евфросиния питала великую сердечную любовь ко Господу Иисусу Христу, Романа приказала бывшему в ее обители священнику постричь Предиславу и облечь ее в ангельский образ; при этом юной княжне было наречено имя Евфросинии.</p>
          <p>Когда родители блаженной отроковицы узнали обо всем происшедшем, то преисполнились великой скорби и тотчас направились в тот монастырь. Увидав здесь дочь свою в иноческом образе, они предались неудержимому плачу. Но блаженная Евфросиния, не смущаясь слезами родительскими, советовала им не плакать, а радоваться тому, что они имеют дочь свою обрученною Господу Иисусу Христу, Царю небесному.</p>
          <p>В монастыре преподобная Евфросиния пребывала в постоянном посте и молитвах и вместе с прочими инокинями исполняла все монастырские труды, подчиняясь всем с великим смирением.</p>
          <p>Спустя некоторое время преподобная Евфросиния начала упрашивать епископа полоцкого Илию дозволить ей поселиться в палатке, устроенной при великой престольной церкви в честь святой Софии (поступая так, блаженная Евфросиния подражала древним девам иерусалимским, в числе которых была и Пресвятая Дева Богородица; девы те жили вблизи Соломоновой церкви, в особых, устроенных при стене церковной, палатках. Епископ, видя ангельское житие и серафимскую любовь к Богу святой, не воспрепятствовал доброму желанию сердца ее. И пребывала святая, как Ангел Божий, в палатке при церкви, постоянно, во все дни и ночи, молясь Богу и славословя Его. В свободное же от молитвы время она писала книги своими руками и продавала их; все деньги, вырученные таким образом, она раздавала нищим.</p>
          <p>После того, как святая подвизалась уже достаточное время при церкви святой Софии, однажды ночью она увидела во сне Ангела Божия. Взяв ее за руку, Ангел повел ее за город, к месту, называвшемуся Сельцем; здесь находился Софийский дворец; была также и небольшая деревянная церковь в честь святаго Спаса; при этом Ангел сказал блаженной:</p>
          <p>— Подобает тебе здесь пребывать, потому что Бог через тебя на этом месте многих приведет ко спасению.</p>
          <p>Это видение повторилось второй и третий раз. Преподобная удивлялась, недоумевая о виденном и благодаря Бога, удостоившего ее такового видения. Однако, повинуясь приказанию Божию, Евфросиния ответствовала:</p>
          <p>— Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое!</p>
          <p>И епископу тому явился Ангел в видении и сказал:</p>
          <p>— Веди рабу Божию Евфросинию к церкви Спасителевой, находящейся при Сельце, и посели ее при той церкви, дабы там был монастырь из посвященных Богу девиц, которых Бог хочет спасти через сию блаженную Евфросинию. Молитва ее как миро благоуханное восходит к Богу, и на ней почиет Дух Святый, как на главе царевой; и как сияет солнце по вселенной, так просияет житие ее пред Ангелами Божиими.</p>
          <p>Епископ, пробудившись от сна, отправился к преподобной Евфросинии, дабы возвестить ей волю Божию. Евфросиния же поведала епископу о своем видении, и оба возблагодарили Бога.</p>
          <p>Затем епископ позвал князя Бориса, дядю Евфросинии, князя Георгия, отца ее, и многих бояр и прочих честны́х мужей и, передав им о видении, сказал:</p>
          <p>— Вот, я в присутствии вас даю Евфросинии место при церкви святаго Спаса на Сельце, дабы был там монастырь девический. Пусть никто не препятствует ей и не отнимает у ней то, что я дал ей.</p>
          <p>Все согласились с епископом.</p>
          <p>Затем святую Евфросинию поселили при церкви в честь Спаса и построили здесь монастырь для девиц, желавших в чистоте послужить Господу Иисусу Христу. Таким образом святая Евфросиния стала наставницей и руководительницей для многих девиц, отрекавшихся от мира и принимавших образ иноческий. Взирая на богоугодное житие блаженной Евфросинии, и прочие девицы поощрялись к подвигам богоугодным.</p>
          <p>Спустя некоторое время преподобная послала сказать отцу своему:</p>
          <p>— Пусти ко мне сестру мою Градиславу, дабы я обучила ее Святым книгам.</p>
          <p>Отец отпустил Градиславу. Святая Евфросиния научила младшую сестру свою чтению книжному и, поучив ее многими душеспасительными беседами, уневестила ее Христу, так как побудила ее принять образ иноческий с именем Евдокии.</p>
          <p>По прошествии некоторого времени, отец Евфросинии послал сказать ей:</p>
          <p>— Отпусти к нам сестру твою.</p>
          <p>Евфросиния же отвечала:</p>
          <p>— Пусть она побудет еще некоторое время со мною, так как не вполне изучила еще Писание.</p>
          <p>Однако родители Евфросинии в скором времени узнали о пострижении и другой дочери своей. Преисполнившись гнева, они пришли в монастырь и с горечью сердечной сказали блаженной Евфросинии:</p>
          <p>— О дочь наша! Что ты сделала с нами! Ты прибавила к старой печали нашей еще новую печаль, и к одной скорби еще новую скорбь! Разве не достаточно было тебе оставить нас? Вот, ты и другое чадо наше, дорогое для нас, отняла у нас! Для этого ли мы родили вас, для этого ли мы воспитывали вас! Для того ли мы родили вас, чтобы вы ранее смерти своей заключились, как в гробе, в этих черных ризах, водворились в монастыре и лишили нас тех утех, которых мы ждали от вас?…</p>
          <p>Преподобная же Евфросиния начала утешать родителей своих душеспасительными беседами. Немного утешившись, они возвратились в дом свой, облегчая естественную печаль своего родительского сердца духовною радостию.</p>
          <p>В скором времени к преподобной Евфросинии пришла княжна Звенислава, ее родственница, дочь дяди ее Бориса. Звенислава принесла к преподобной все свои драгоценные одежды, приготовленные к бракосочетанию, и сказала блаженной:</p>
          <p>— Госпожа и сестра моя! Я вменяю ни во что все драгоценности мира сего; эти брачные украшения я даю в церковь Спасителеву, а сама желаю уневестить себя браком духовным Господу и Богу моему и преклонить голову свою под благое и легкое иго Его.</p>
          <p>Преподобная Евфросиния приняла ее с радостью и тотчас приказала постричь ее, нарекши ей имя Евпраксии. И пребывали обе подвижницы в пощениях и всенощных молитвах, единою душою служа Господу в преподобии и в правде.</p>
          <p>Заметив, что число сестер в обители день ото дня увеличивается, преподобная Евфросиния возжелала построить каменную церковь во имя Спасителя. Усердие ее, при Божием споспешествовании, увенчалось успехом. Вскоре же, в том же году, была выстроена красивая каменная церковь. Надсмотрщиком за работой был некий муж, по имени Иоанн. Однажды, когда он спал ночью, еще до восхождения солнца, то много раз слышал Голос, говоривший ему:</p>
          <p>— Иоанн! Встань, иди и смотри за постройкой храма в честь Вседержителя.</p>
          <p>Однажды он пришел к Евфросинии и спросил ее:</p>
          <p>— Госпожа, это ты посылаешь меня будить и поскорее приниматься за дело?</p>
          <p>Евфросиния же, поняв, что Голос этот был не от людей, но от Бога, отвечала Иоанну:</p>
          <p>— Хотя бы и не я посылала будить тебя, однако ты слушайся Голоса, призывающего тебя к работе, и делай то, что он тебе приказывает, ибо это дело Божие.</p>
          <p>Дело постройки храма близилось уже к концу. Недоставало только кирпичей, необходимых для постройки храма. Тогда преподобная помолилась к Богу, сказав так:</p>
          <p>— Благодарю Тебя, Владыко Человеколюбец, всесильный Боже! Ты, даровавший нам большее, дай нам и меньшее, дабы могли мы довести до конца дело построения храма, созидаемого во славу Пресвятаго Имени Твоего.</p>
          <p>На следующее утро, по изволению Божию, строители нашли печь, наполненную обожженными кирпичами, и уже остывшими, притом весьма крепкими. Кирпичи эти были изготовлены невидимою рукою и в весьма непродолжительном времени, — в одну только ночь произошло это чудное дело. Все преисполнились радости и прославили Бога. Таким образом постройка храма была доведена до конца. Вслед затем прибыл сюда для освящения храма епископ с клиром и с князьями и все горожане; все в веселии отпраздновали освящение храма. Преподобная же Евфросиния, пав ниц в храме, со слезами молилась к Богу в таких словах:</p>
          <p>«Ты, Господи Сердцеведец, Вседержитель, призри на храм сей, построенный во Имя Твое, как некогда призрел на храм Соломонов; призри и на словесное стадо, при храме Твоем собранное. Будь милостив ко всем нам, служащим Тебе при сем святом храме. Подавай нам помощь во всяком деле благом, дабы мы благоуспешно понесли иго, возложенное на нас и шли бы вослед Тебя, Жениха нашего. Ты Сам охраняй двор сей словесных овец. Будь нам Пастырем, Придверником и Стражем, дабы ни одна из сестер не была похищена волком, губящим души людей, — диаволом. Ты, Господи, будь для нас оружием и крепкою защитой, дабы не коснулось нас зло и рана не приблизилась телеси нашему, и не погуби нас за наши грехи. Всё упование свое мы возлагаем на Тебя, потому что Ты — Бог милосердый и милостивый для всех, верующих в Тебя. Тебе будем непрестанно воссылать славу до конца жизни нашей».</p>
          <p>Затем преподобная начала поучать сестер, говоря так:</p>
          <p>— Вот, я собрала вас ради Имени Господнего, подобно тому, как птица собирает птенцов под крылья свои; я собрала вас как овец Божиих на луг Божественный: паситесь же в Заповедях Господних, преуспевайте добродетелями от силы в силу, дабы и я с радостию, а не с печалию заботилась о спасении вашем и учила вас, и дабы я возвеселилась духом, видя духовные плоды трудов ваших. Вот, вы видите сами, со сколь великими трудами я посеваю на сердцах ваших слова Божии: однако иногда ваши нивы сердечные остаются как бы несозревающими, не преуспевающими в добродетели, время же жатвы приближается. Вот, уже лопата на гумне, она отделит плевелы от пшеницы. Весьма боюсь, сестры мои, как бы среди вас не нашлось плевелов, которые будут преданы огню неугасимому. Поспешите же, молю вас, соблюсти себя невредимыми от греховных плевел, дабы вы могли избежать огня геенского. Приготовьте из себя чистую пшеницу Христову, совершенствуйтесь постническими трудами своими, подвизаясь во смирении, чистоте, любви и молитве, и тогда вы приготовите из себя хлеб, приятный Богу.</p>
          <p>Так поучала преподобная Евфросиния сестер обители своей, внимательно заботившаяся о них как чадолюбивая матерь о детях своих духовных. Благодаря ее наставлениям и молитвам все инокини преуспевали в жизни добродетельной и приуготовляли из себя сосуды, достойные обитания Духа Святаго.</p>
          <p>Кроме упомянутой каменной церкви, преподобная Евфросиния построила еще и другую каменную церковь в честь и славу Пресвятой Богородицы. Украсив ее иконами, она передала ее инокам, для которых выстроила и монастырь при церкви этой.</p>
          <p>Преподобная Евфросиния пожелала иметь в обители своей икону Пресвятой Богородицы, именуемую «Одигитрия», — именно одну из тех икон, которые написал еще святый Евангелист Лука при жизни своей. Преподобная знала, что три иконы, написанные святым Лукою, находятся: одна — в Иерусалиме, другая — в Константинополе, и третья — в Ефесе. Помолившись усердно Богу со слезами, прося Его даровать ей желаемое, она послала одного из слуг обители своей, по имени Михаила, в Константинополь к благочестивому царю Мануилу и к Святейшему Патриарху Луке со многими дарами и просила их прислать ей одну из икон Пресвятой Богородицы, написанных Евангелистом Лукою, и именно ту, которая находится в городе Ефесе. Царь и Патриарх, видя великое усердие блаженной Евфросинии к Богу и к Пречистой Матери Божией, решили исполнить просьбу ее и отправили посланного в Азию, который и принес в Константинополь из Ефеса чудесную икону Пресвятой Богородицы. Отдав икону слуге обители Евфросиниевой, царь и Патриарх отпустили его и дали ему грамоту, в которой выражалась похвала рабе Христовой и давалось ей благословение патриаршее.</p>
          <p>Получив честну́ю икону, преподобная Евфросиния преисполнилась великой радости и воздала благодарение Господу Иисусу Христу и Его Пречистой Матери. Икону эту Евфросиния поставила в храме Святаго Спаса, украсив ее золотом и драгоценными камнями.</p>
          <p>Между тем родители преподобной Евфросинии скончались. Проведя достаточное число лет в подвигах иноческих, блаженная Евфросиния пожелала видеть Святые места города Иерусалима и поклониться Живоносному Гробу Христову. Блаженная думала там окончить и жизнь свою, о чем усердно молилась ко Господу. Когда все окружавшие ее узнали о ее намерении, то преисполнились великой скорби. Придя к ней, все со слезами начали упрашивать ее не оставлять их и самого отечества своего. Блаженная же утешала всех с любовию душеполезными беседами, подобно тому как мать утешает детей своих. Между прочим к Евфросинии пришел любимый брат ее Вячеслав вместе со своею супругою и детьми. Поклонившись ей, он сказал со слезами:</p>
          <p>— Госпожа, сестра и мать моя! Для чего ты хочешь теперь оставить меня? Для чего оставляешь ты нас, свет очам моим и руководительница жизни моей?</p>
          <p>Святая же отвечала:</p>
          <p>— Не оставить я хочу вас, а хочу помолиться о себе и о вас на тех Святых местах.</p>
          <p>Когда блаженная Евфросиния окончила духовную беседу с братом своим, то приказала ему оставить двух дочерей его, Киринию и Ольгу, у сестры своей Евдокии; ибо блаженная Евфросиния имела такой дар духовный, что на кого взирала очами своими, тотчас узнавала, есть ли в нем дух добродетели и может ли он быть сосудом избранным для Господа. Таким-то образом она и знала наперед, что те две юные отроковицы, дочери брата ее, добродетельною жизнию своею угодят Христу.</p>
          <p>Когда Вячеслав ушел от Евфросинии, святая сказала дочерям его:</p>
          <p>— Я хочу обручить вас Жениху бессмертному, дабы ввести в чертог Царствия Небесного.</p>
          <p>Отроковицы же те, усладившись ее богодухновенною беседою, умилились душею и, припав к ногам ее, сказали:</p>
          <p>— Да будет воля Господня! Пусть твоя святая молитва устроит о нас, как тебе будет угодно.</p>
          <p>Евфросиния, радуясь духом своим о добром намерении отроковиц тех, поучала их душеспасительными беседами и воспитывала в сердцах их любовь ко Христу.</p>
          <p>Затем, спустя некоторое время, Евфросиния призвала брата своего Вячеслава и сказала ему:</p>
          <p>— Я хочу постричь твоих дочерей, дабы они были невестами Христовыми.</p>
          <p>Но Вячеслав возмутился духом от слов ее и сказал ей:</p>
          <p>— Госпожа и мать моя! Что это ты замыслила сделать со мной? Ты хочешь присоединить к одной скорби моей еще и другую скорбь; ты хочешь чтобы я плакал, прежде всего, ради твоего удаления от нас в страну далекую; затем, ты хочешь, чтобы я плакал ради детей моих, будучи лишаем их утехи!</p>
          <p>Супруга же Вячеславова, мать тех отроковиц, сокрушалась еще более своего мужа и весьма много и долго рыдала. Однако Вячеслав и его супруга не осмелились противиться словам блаженной Евфросинии, так как принимали слова ее как бы слова Самого Христа, и знали, что она была истинной рабой Христовой и достойным вместилищем Святаго Духа.</p>
          <p>Вслед затем Евфросиния попросила бывшего тогда епископом Дионисия придти в монастырь, ввести отроковиц в церковь и постричь их; при этом Киринии было наречено имя Агафия, а Ольге — Евфимия. Потом епископ благословил их благословением святых отцев и матерей, от века Богу угодивших.</p>
          <p>Спустя некоторое время блаженная Евфросиния вручила обитель свою сестре своей Евдокии и, облобызав всех сестер, помолившись Богу и возложив всё упование на Него, направилась в Иерусалим; при этом все провожали Евфросинию, проливая горькие слезы. Взяв с собою другого брата своего, по имени Давида, и родственницу Евпраксию, Евфросиния прибыла сначала в Константинополь. Здесь она была принята с великою честию царем и Патриархом. Затем, поклонившись здесь святым церквам и многим мощам святых, отправилась в Иерусалим. Придя в этот город, она поклонилась Живоносному Гробу Христову, потом поставила при Гробе золотое кадило и принесла многие дары Церкви Иерусалимской и Патриарху. Блаженная Евфросиния обошла и прочие достославные места в окрестностях Иерусалима; поклонившись святыням с великим умилением, Евфросиния поселилась в монастыре, называвшемся Русским и находившемся при церкви, выстроенной в честь и славу Пресвятой Богородицы. Затем снова пришла ко Гробу Господню и начала молиться здесь со слезами и умилением сердечным в таких словах:</p>
          <p>«Господи Иисусе Христе, Сын Божий, родившийся от Пречистыя и Пресвятыя Приснодевы Марии, ради спасения нашего, сказавший: просите и дастся вам. Благодарю благоутробие Твое за то, что я, грешная, получила от Тебя то, что просила, ибо я сподобилась видеть сии Святые места, которые Ты освятил пречистыми ногами Твоими, и сподобилась лобызать Святый Гроб Твой, в котором Ты почил пречистою Твоею плотию, приняв смерть ради нас. О Преблагой Владыко! Прошу Тебя еще об одном: сподоби меня скончаться на месте святом сем. Не презри моей смиренной молитвы, Создатель мой! Приими дух мой во Святом Граде этом и посели меня вместе с прочими, угодившими Тебе, на лоне Авраамовом».</p>
          <p>Помолившись так, святая пошла в упомянутую церковь, при которой поселилась. Здесь она впала в телесный недуг. Возлежа на одре болезни, она молилась так ко Господу:</p>
          <p>«Слава Тебе, Владыко мой, Господи Иисусе Христе! Благодарю Тебя за то, что Ты послушал меня, недостойную рабу Твою, и поступил со мною так, как восхотел Ты Сам».</p>
          <p>Желала блаженная Евфросиния быть и на Иордане, но уже не могла идти туда по причине недуга своего. Поэтому она послала на Иордан брата своего Давида и Евпраксию. Возвратившись оттуда, они принесли ей воды иорданской. Святая приняла воду ту с великою радостью и благодарением; она испила воды той и окропила ею всё тело свое. Затем, возлегши на постель, сказала:</p>
          <p>— Благословен Бог, просвещающий и освящающий всякого человека, грядущего в мир.</p>
          <p>Во время той болезни имела преподобная видение ангельское, причем ей было возвещено от Бога и о блаженной кончине ее, и о уготованном для нее покое. И возвеселилась святая душею о Боге, Спасителе своем, хваля и прославляя Его за многие Его благодеяния.</p>
          <p>Затем святая послала в Лавру святаго Саввы спросить архимандрита и братию о том, нельзя ли дать ей там места для погребения.</p>
          <p>Они же отвечали:</p>
          <p>«Мы имеем заповедь от святаго отца нашего Саввы, — никогда не погребать женщин в обители его. Есть общежительный монастырь Феодосиев, построенный во славу и честь Пресвятой Богородицы. Там почивают многие святые жены. Там почивает и мать святаго Саввы, и мать святаго Феодосия, и мать святых бессребренников Феодотия, и многия другие честные жены; там подобает быть похороненной и блаженной Евфросинии».</p>
          <p>Преподобная, услыхав такой ответ, возблагодарила Бога за то, что тело ее будет положено вместе с мощами святых жен, и тотчас послала в обитель преподобного Феодосия с просьбою — приготовить место для погребения. Иноки монастыря того указали на место при церковном притворе и устроили гроб для погребения святой.</p>
          <p>Преподобная Евфросиния пролежала на одре болезни еще двадцать четыре дня. Когда приблизилось время ее блаженной кончины, она позвала священника, причастилась от него божественных Таин Христовых и посреди молитвы предала святую душу свою в руки Божии в двадцать третий день месяца мая. Честно́е тело ее было положено во обители преподобного Феодосия, при паперти церкви Пресвятой Богородицы.</p>
          <p>Затем ее брат Давид и родственница Евпраксия, возвратившись в свою родную страну, в город Полоцк, принесли сюда весть о блаженной кончине и честно́м погребении преподобной Евфросинии. Оплакав кончину блаженной Евфросинии, все постановили каждогодно совершать память ее во славу Отца, и Сына, и Святаго Духа, всею тварью хвалимого и прославляемого, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>В тот же день празднуется обретение (в 1164 г.) мощей святаго Леонтия, епископа Ростовского, чудотворца.</p>
          <p>В тот же день память преподобного Паисия Галичского, бывшего архимандритом Успенского Николаевского монастыря (близ г. Галича), скончавшегося в 1460 г.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
