<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-25T00:00:00">
  <feast id="ls-277-1">
    <title>
      <ru>Память святаго священномученика Ферапонта, епископа Кипрского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-25</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго священномученика Ферапонта, епископа Кипрского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей святый Ферапонт был монахом и в сане епископа проходил служение на острове Кипре. Во время гонения, поднятого язычниками на христиан, он мужественно исповедал Имя Господа Иисуса Христа и принял венец мученический. Честны́е мощи его первоначально почивали в Кипре, где и источали всем чудодеяния; но впоследствии были перенесены в Константинополь и по следующему поводу: когда Агаряне, по попущению Божию, опустошали за грехи наши все восточные страны, пленяя жителей их, то приблизились и к острову Кипру, намереваясь и с ним сделать то же, что они сделали с прочими странами восточными. В это время святый Ферапонт явился пономарю своей церкви и сказал ему:</p>
          <p>— Иди скорее, возьми мои мощи и неси их в Константинополь, так как враги Креста Христова хотят придти на этот остров и опустошить его; скажи об этом и прочим христианам, дабы они могли уйти отсюда ранее нашествия агарянского.</p>
          <p>Тотчас же пономарь передал всем христианам о явлении святаго и о его приказании; в скором времени христиане приготовились к путешествию на корабле; приготовив новую раку, они положили в нее честны́е мощи святаго Ферапонта и, взяв их с собою на корабль, отправились в путешествие.</p>
          <p>Когда путешественники проехали большую часть моря и уже приближались к Константинополю, внезапно поднялась великая буря на море; все пришли в великий страх и смущение; но в это время от раки с мощами начало исходить (как бы некий тонкий пар) великое благоухание; благоухание это не только наполнило весь корабль, но разлилось и по морю на три стадии кругом корабля: и тотчас буря утихла, как бы усмиряемая тем дивным и неизреченным благоуханием. Пономарь же, с любовию охранявший честны́е мощи святаго священномученика, услышал голос, исходивший из раки и призывавший его к ней. Наконец, все окружающие услышали этот голос, которым святый Ферапонт призывал к себе блюстителя мощей своих; тогда все с ужасом и благоговением подступили к раке, дабы видеть мощи святаго священномученика. Подойдя к раке, все увидали миро благовонное, исходившее от мощей священномученика и наполнившее всю раку. Христиане, находившиеся на корабле, почерпали то миро в стеклянные сосуды и помазывались им с верою для исцеления душ и тел своих.</p>
          <p>Доехав до Константинополя, христиане положили честны́е мощи священномученика Ферапонта в храме, построенном в честь и славу Пресвятой Богородицы. Всё это произошло в царствование Никифора. Спустя же некоторое время, по причине многих чудес, бывших от тех честны́х мощей, был выстроен христианами другой храм — во имя святаго священномученика Ферапонта; в этот храм и были перенесены честны́е мощи угодника Божия.</p>
          <p>Из числа многих чудес, сотворенных угодником Божиим Ферапонтом, лишь немногие записаны. Приведем сказания о некоторых из них.</p>
          <p>Некий муж, родом италиец, по имени Флорин, будучи мучим легионом нечистых духов, получил исцеление у мощей святаго Ферапонта и возвратился к себе домой совершенно здоровым. Он говорил, что видел как бы некий тонкий пар, весьма благоуханный, исходивший от раки честны́х мощей; благоухания этого не мог вынести легион бесовский, почему и бежал от него, как бы кем гонимый.</p>
          <p>Анастасий, гражданин города Виксиния, долгое время имел иссохшую руку, которая висела на плече его как мертвая. Но когда он пришел в храм святаго священномученика Ферапонта в навечерие Богоявления Господня, то получил полное исцеление: рука его окрепла и стала здоровой, как и другая, — в присутствии всех Анастасий взял сосуд исцеленною рукою и наполнил его крещенскою водою. Все, видя это, возблагодарили Бога, прославляемого во святом угоднике Своем Ферапонте.</p>
          <p>Был еще один муж, по имени Георгий, саном десятник, воин; по коварству диавола, лицо его было обращено назад, и он был слеп на один глаз. Этот Георгий, помолившись у гроба мученика, получил скорое исцеление: лице его повернулось на старое место, и око прозрело, за что Георгий и воздал благодарение своему безмездному врачу.</p>
          <p>Один расслабленный, по имени Феодор, был принесен в храм, построенный в честь святаго мученика. Ему в сонном видении явился святый и подал хлеб и чашу с вином. Он же, взяв это во сне из рук святаго, тотчас проснулся и почувствовал в себе силу; встав с постели, он прославил Господа Иисуса Христа и Его святаго мученика, сказав:</p>
          <p>— О, как легко и скоро ты, святый Ферапонт, исцеляешь всякие недуги и болезни!</p>
          <p>В храм святаго мученика была принесена одна девочка, у которой еще со времени рождения срослись ноги, загнулись назад и приросли к ее спине; но после того как родители ее принесли святому Ферапонту усердную молитву, тотчас ноги приняли у девочки свое обычное положение; они вытянулись и разделились, так что отроковица, придя в возраст совершенный, ходила, славя и благодаря Бога.</p>
          <p>У одной женщины, по имени Марии, случилась на теле неисцелимая болезнь, называвшаяся раком; тяжко страдая и уже отчаиваясь в выздоровлении, Мария поспешила с усердною молитвою ко гробу святаго священномученика и получила здесь скорое и совершенное исцеление от своей болезни.</p>
          <p>Другая женщина, семь лет страдавшая кровотечением, прибегла с горячею молитвою и верою к святому Ферапонту и лишь только прикоснулась ко гробу его, тотчас остановилась кровь ее, и она в полном здоровьи возвратилась к себе домой.</p>
          <p>Еще одна женщина, страдавшая водянкою, придя к мощам святаго Ферапонта, увидела в сонном видении святаго мученика, помазывавшего какою-то мазью больное место на теле ее. Проснувшись, она увидела, что из больного места ее истекло много гноя, после чего она почувствовала себя совершенно здоровой.</p>
          <p>Стефан воин, из полков армянских, весьма страдал телом; он был скорчен и пригнут к земле; точно так же и другой воин, по имени Феодор, страдал тем же недугом. Когда оба прибегли к помощи угодника Божия и принесли ему теплые молитвы, то получили полное исцеление.</p>
          <p>Один прокаженный, придя ко гробу святаго, очистился по молитвам его от проказы и воздал благодарение Богу.</p>
          <p>Некий философ, имевший у себя на груди опасный и весьма большой нарыв, когда пришел ко гробу святаго и задремал здесь, то увидел, что святый приложил пластырь к больному месту на его груди. Проснувшись от сна, он почувствовал значительное облегчение от своей болезни, а через день и совершенно исцелился от нее, за что и возблагодарил Бога.</p>
          <p>Многие и другие недуги и болезни исцелялись помазанием мира, исходившего от честны́х мощей угодника Божия Ферапонта; тем же миром бесы изгонялись из людей, умиравшие возвращались от смерти к жизни; и все это творилось молитвами святаго священномученика Ферапонта, по благодати Господа нашего Иисуса Христа, Которому воссылается слава вечно. Аминь.</p>
          <p>В тот же день празднуется третье обретение честны̀я главы святаго Иоанна Крестителя (о сем событии см. под 24 февраля).</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
