<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-26T00:00:00">
  <feast id="ls-278-1">
    <title>
      <ru>Страдание святаго мученика Георгия Нового</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-26</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Божественным желанием от юнаго возраста весь сам себе Господеви возложив, в молитвах и постех образ быв добродетели, богатство же и славу, и доброродство телесное яко не сущее презрев, и Христа Единаго от души возлюбил еси, и того Истиннаго суща Бога, в Троице покланяема, пред нечестивыми турки проповедал еси: и срацынскую веру, и законы моамедовы под ногами поправ, и мучителя ужасив, мучения венцем украсився славне, к небесным востекл еси ликостоянием премудре Георгие. Моли Христа Бога, сохранити отечество твое, и спасти православнаго императора, и люди, и град, иже твоя подвиги присно почитающыя.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко звезда пресветлая явился еси непрелестная мирови, праведнаго Солнца Христа возвещающи, страдании твоими страстотерпче великий мучениче Христов Георгие, и прелесть погасил еси срацынскую, и моамедова предания и законы под ногами твоими попрал еси: и беззаконнаго царя, и мучителей ужасил еси крепким твоим терпением: и верным подаеши свет, моляся к Богу непрестанно о всех нас.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святаго мученика Георгия Нового</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Георгий был сыном благочестивых родителей; он имел отца, по имени Иоанна, принадлежавшего к числу знатнейших вельмож города Средца, и мать, по имени Марию. Георгий был дарован родителям своим по их усердной молитве, ибо они достигли уже преклонного возраста и не имели детей, подобно древним Аврааму и Сарре; по этой причине Иоанн и Мария усердно молились ко Господу, Его Пречистой Матери и святому великомученику Георгию Каппадокийскому; в церковь сего угодника Божия они приходили ежедневно, творили здесь милостыню и усердно молили Господа, да разрешится неплодство их. И Господь не презрел их молитвы, но дал им в старости плод чрева мужеского пола. Иоанн и Мария принесли младенца в храм святаго великомученика Георгия, крестили его во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа и дали ему во Святом Крещении имя Георгия.</p>
          <p>Отрок воспитывался в страхе Божием и был обучен чтению книжному; Георгий скоро настолько хорошо изучил Священное Писание, что превосходил своими знаниями всех своих сверстников. Когда Георгий достиг юношеского возраста, то был весьма похож красотою лица своего и целомудрием своим на древнего Иосифа.</p>
          <p>В то время Болгариею владели Сарацины; когда блаженному Георгию исполнилось двадцать пять лет со времени его рождения (родители его в это время уже отошли ко Господу), то Сарацины начали склонять его к своему нечестию, говоря ему:</p>
          <p>— Георгий, оставь христианство и прими нашу веру. Послушай посланника Божия Магомета; прими наш закон.</p>
          <p>При этих словах сарацины начали возлагать на честную главу святаго Иоанна тафию (шапку), которую по своему обычаю носили на головах своих и в которой входили в свои молитвенные дома. Но святый отвечал им, говоря так:</p>
          <p>— Не подобает нам, христианам, подражать нечестивым обычаям вашим и носить на головах своих тафии; не подобает нам отрекаться от Христа, Бога Истинного, Творца Неба и земли, и лишать себя плодов Крещения Святаго. Скажите мне: могу ли я веровать Магомету, который не был послан ни Богом, ни Божиими пророками, ни Апостолами, но был простым военачальником полка сатанинского, нося с собою хоругви диавола? Вот вы и сами не знаете, во что вы веруете; вы сами отступили от пути истинного.</p>
          <p>Обличив так Сарацин, святый Георгий начал громогласно исповедовать Христа Истинным Богом, Создателем и Творцем всего существующего, видимого и невидимого, земного и небесного.</p>
          <p>Затем, плюнув в лица нечестивым и назвав их людьми безбожными, святый бросил на землю тафию и начал попирать ее ногами, говоря сам себе:</p>
          <p>— О Георгий! Чего ты медлишь? Христос призывает тебя!</p>
          <p>Нечестивые Сарацины, исполнившись гнева, взяли святаго и с великими побоями и руганью представили его своему правителю, донося на него и говоря:</p>
          <p>— Вот, сей хулит и поносит нашу веру.</p>
          <p>Игемон же, будучи поражен красотою лица святаго и его мужественным взглядом, начал с лестию говорить ему:</p>
          <p>— Если отречешься от Иисуса Христа, Которого вы называете Сыном Божиим, и если подчинишься приказанию самодержца Селима и исполнишь его волю (сему Селиму многие царства повинуются), то получишь многие дары и всевозможные почести от царя нашего и будешь поставлен начальником всех воевод великого города Средца.</p>
          <p>Но мученик Христов снова исповедал Господа Иисуса Христа в присутствии многочисленной толпы, сарацинскую же веру обличил и укорил. Тогда мучитель, придя в ярость, приказал бить палками святаго без милосердия. И мучим был святый Георгий жестоко, так что его плоть прилипала к палкам, кровь же его текла каплями из язв. Но несмотря на это святый не показывал намерения подчиниться нечестивому повелению царскому.</p>
          <p>Тогда правитель приказал резать его по всему телу ножами, с головы до ног, и опалять его раны горящими свечами; все тело святаго было опаляемо свещами, так что не было видно и лица его, и начала таять плоть его, как тает воск от огня. Но мученик Христов доблестно переносил страдания, призывая и исповедуя Имя Господа Иисуса Христа.</p>
          <p>После этого мучитель приказал воинам водить мученика по городу, ударять в тимпаны и кричать:</p>
          <p>— Не ругай посланника Божия Магомета и не поноси его преданий о вере сарацинской.</p>
          <p>Святый же молился ко Христу Господу и увещевал Сарацин веровать во Христа.</p>
          <p>Потом нечестивые разложили большой костер посредине города, намереваясь сжечь святаго. И веден был мученик Христов Георгий на приготовленное место для сожжения.</p>
          <p>Но изнемогши от ран, он упал на землю безгласным, только уста его двигались, призывая на помощь Господа. Сарацины же, взяв святаго еще живым, бросили его на костер. Так окончил свой страдальческий подвиг мученик Христов Георгий. Нечестивые Сарацины бросили в костер и много псов — для того, чтобы христиане не могли распознать мощей мученика. Но Бог прославил угодника Своего: внезапно на место то нашло облако с громом и молниею и поднялся великий дождь, который и погасил огонь, так что от костра не было даже и дыма. Сарацины же, испугавшись столь великого чуда, разбежались от того места. Между тем дождь шел до самой ночи.</p>
          <p>Когда наступила ночь, то над тем местом, где было сожжено честно́е тело мученика, явился свет, весьма великий, который и озарил все то место. Тогда протоиерей соборной церкви в честь святаго великомученика Георгия Каппадокийского отправился вместе с прочими христианами к судьями, дав им деньги, испросил у них позволение взять честны́е мощи святаго мученика и предать их обычному погребению. Когда судии выразили свое согласие на эту просьбу, то протоиерей тот пошел к митрополиту Иеремии и возвестил ему все о святом мученике. Митрополит же отправился к мощам святаго мученика с большою поспешностию и верою, в сопровождении всего священного собора и многих христолюбивых людей, с пением Псалмов и песнопений, со свещами и кадилами. Разгребши пепел на том месте, где виднелся свет, христиане обрели честны́е мощи святаго мученика Георгия Нового невредимыми от огня. Кости же псов обратились в прах и пепел.</p>
          <p>В тех же местах, где святый мученик Христов был водим ночью по городу и где капала кровь его, ночью являлся свет — как бы от свещи горящей; это видели все христиане.</p>
          <p>Взяв честны́е мощи святаго мученика, митрополит положил их в раке в храме святаго великомученика Георгия Каппадокийского. Здесь почивают честны́е мощи святаго мученика и доныне и, по благодати Божией, подают исцеления всем, с верою приступающим к ним.</p>
          <p>Пострадал же святый мученик Христов Георгий в болгарском городе Средце, где и был воспитан; свой мученический подвиг он принял в 7022-ом году от сотворения мира, от рождества же во плоти Бога Слова в 1514-м году, в 26-ой день месяца мая, в царствование над всеми Господа нашего Иисуса Христа, Которому воссылается слава со Отцем, и Святым Духом, вечно. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Божественным желанием от юнаго возраста весь сам себе Господеви возложив, в молитвах и постех образ быв добродетели, богатство же и славу, и доброродство телесное яко не сущее презрев, и Христа Единаго от души возлюбил еси, и того Истиннаго суща Бога, в Троице покланяема, пред нечестивыми турки проповедал еси: и срацынскую веру, и законы моамедовы под ногами поправ, и мучителя ужасив, мучения венцем украсився славне, к небесным востекл еси ликостоянием премудре Георгие. Моли Христа Бога, сохранити отечество твое, и спасти православнаго императора, и люди, и град, иже твоя подвиги присно почитающыя.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Яко звезда пресветлая явился еси непрелестная мирови, праведнаго Солнца Христа возвещающи, страдании твоими страстотерпче великий мучениче Христов Георгие, и прелесть погасил еси срацынскую, и моамедова предания и законы под ногами твоими попрал еси: и беззаконнаго царя, и мучителей ужасил еси крепким твоим терпением: и верным подаеши свет, моляся к Богу непрестанно о всех нас.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-278-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Иоанна Психаита</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-26</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Иоанна Психаита</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый отец наш Иоанн, с юных лет возлюбив Христа, по характеру своему стал подобен святым Пророкам Илии и Иоанну. Оставив мир, он отправился в Психаитскую лавру и принял там иночество, после чего получил от Бога дар изгонять бесов и исцелять болезни. Он подвизался во время иконоборческих волнений, укрепляя православных в вере своими наставлениями. На него сделан был донос императору, гонителю на иконы, и последний, призвав его к себе, стал принуждать отказаться от поклонения честны́м иконам, присоединиться к его ереси и подписаться на нечестивом свитке, но преподобный не согласился исполнить это и даже обличил императора, назвав его еретиком. За это он сослан был в ссылку, где претерпел от беззаконных и несправедливых иконоборцев множество бедствий, и здесь окончил жизнь свою.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-278-3">
    <title>
      <ru>Память святаго Карпа, апостола из семидесяти</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-26</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Карпа, апостола из семидесяти</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый апостол из семидесяти Карп, был последователем и слугою святаго Апостола Павла; он разносил его послания в те места, куда они назначались. Достаточное время Карп потрудился вместе с Апостолом Павлом, благовествуя всюду слово Христово, немало претерпел он за это бед и напастей. Затем святый Карп был поставлен Апостолом Павлом епископом города Берии во Фракии.</p>
          <p>Святый апостол Карп потрудился, проповедуя евангелие Христово и на острове Крите; здесь он, между прочим, принял в дом свой святаго Дионисия Ареопагита и видел Господа, явившегося ему в видении в то время, когда Карп просил Его предать казни двух грешников, и слышал голос Его, возгласивший:</p>
          <p>— Мучь Меня еще, ибо Я готов еще раз пострадать и быть распятым ради спасения людей.</p>
          <p>Святый Дионисий Ареопагит свидетельствует о сем святом Карпе и то, что он никогда не начинал совершать пречистых и животворящих Таин прежде, чем не сподоблялся являвшегося ему с Неба божественного видения.</p>
          <p>Святительствуя в Берии, Карп обратил ко Христу многих еллинов-язычников; обличая иудеев, он говорил им, что распятый ими Христос есть Бог Истинный и Творец всего. Впоследствии он был с жестокостию убиен иудеями и таким образом предал душу свою в руки Господа. Честны́е мощи его были положены верными и богобоязненными людьми в том же городе, где он и святительствовал, причем сими мощами подавались многоразличные исцеления болящим во славу Христа, Бога нашего.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
