<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-27T00:00:00">
  <feast id="ls-279-1">
    <title>
      <ru>Страдание святых мучеников Феодоры и Дидима</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-27</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святых мучеников Феодоры и Дидима</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В царствование императоров Диоклетиана и Максимиана, во время управления городом Александриею князем Евстратием, было издано приказание царское, повелевавшее христианам или принести жертвы богам, или принять мучения.</p>
          <p>Евстратий князь, сев на судилище в Александрии, приказал привести к себе на суд Феодору, христианскую девицу, недавно взятую и заключенную в темницу. Когда она была приведена, судья спросил ее:</p>
          <p>— Какой ты веры, девица?</p>
          <p>Отвечала святая:</p>
          <p>— Я — христианка.</p>
          <p>Судья сказал:</p>
          <p>— Свободная ли ты, или рабыня?</p>
          <p>— Я сказала тебе, — отвечала Феодора, — что я — христианка; Христос же, придя в мир, освободил меня от греха; рождена же я родителями славными в суетном мире сем.</p>
          <p>Князь, посмотрев на градоначальника, по имени Лукия, спросил его:</p>
          <p>— Знаешь ли ты эту девицу?</p>
          <p>Лукий отвечал:</p>
          <p>— Да, я знаю, что она происходит из благородного и честного рода.</p>
          <p>Тогда князь сказал, обратившись к Феодоре:</p>
          <p>— Если ты, девица, происходишь из благородного и честного рода, то почему ты до сих пор еще не вышла замуж?</p>
          <p>Девица отвечала:</p>
          <p>— Я отреклась от брака ради Христа, ибо Господь наш Иисус Христос, придя в мир и родившись от Пречистой Приснодевы Марии, освободил нас от тления и обещал даровать нам жизнь вечную. И вот я, веруя в Него, решила ради любви к Нему сохранить в чистоте девство мое до самой моей смерти.</p>
          <p>Судия сказал на это:</p>
          <p>— Цари приказали нам всех девиц, желающих сохранить свою чистоту, принуждать к поклонению богам нашим; если же вы не захотите поклониться богам, то будете отданы в блудилище.</p>
          <p>Отвечала девица:</p>
          <p>— Вероятно, ты понимаешь, что Бог смотрит прежде всего на изволение сердечное. Будучи Сердцеведцем, Он знает все помышления наши и самые намерения наши принимает как дело. Мой Бог знает намерение мое — сохранить в чистоте девство свое; поэтому, если ты и прикажешь, как ты хвалишься, отдать меня блудникам, то это не будет прелюбодеянием для тела моего, а будет насилием и страданием мне; и если ты отсечешь мне голову, или руку, или ногу, или насильно лишишь меня девства, ты через это сделаешь меня не блудницей, а мученицей. Но знай, что Владыка и Бог мой силен сохранить в чистоте девство мое, если пожелает.</p>
          <p>Судия сказал:</p>
          <p>— Не намеревайся бесчестить свое благородство, не предавай себя поруганию и смеху, будучи дочерью честных и славных родителей, как о тебе здесь свидетельствуют.</p>
          <p>Отвечала девица:</p>
          <p>— Я прославляю Христа и Бога моего, давшего мне благородство и чистоту, и я надеюсь, что Он сохранит в целости голубицу Свою.</p>
          <p>Сказал судия:</p>
          <p>— Для чего ты прельщаешься, веруя в человека распятого как в Бога. Неужели Он избавит тебя от рук, которые возьмут тебя на осквернение? Не думай, что, войдя в блудилище, ты выйдешь из него чистой.</p>
          <p>Отвечала Феодора:</p>
          <p>— Я верую, что Христос и Бог мой, пострадавший при Понтийском Пилате, избавит меня от нечистых рук блудников и соблюдет в чистоте рабу Свою.</p>
          <p>После этого судья дал Феодоре три дня на размышление. Но она выражала готовность пострадать, говоря, что и через три дня, точно также как и через большее количество дней, у ней не будет иного намерения и желания, как умереть за Христа, Бога своего.</p>
          <p>После того святая была отведена в темницу и спустя три дня снова представлена на допрос. Когда игемон понял, что она неизменно пребудет в святой вере христианской, то приказал отвести ее в блудилище. Будучи ведена сюда, святая молилась ко Господу, говоря так:</p>
          <p>«Христе Боже, укротивший бессловесных зверей пред лицем святой мученицы Твоей Феклы, укроти и свирепейших словесных зверей, блудников, намеревающихся повредить чистоте тела моего. Ты, Боже, избавивший Сусанну из рук старцев-прелюбодеев, спаси и меня, рабу Твою, от таковых же блудников; не допусти быть оскверненной храму, которой посвящен лишь Тебе Единому. Ты, отогнавший от меня невидимых врагов, покушавшихся тайно похитить мое девственное сокровище, отгони и этих явных насильников, намеревающихся разбойнически отнять от меня мое богатство. Приди на защиту меня, Господи Боже мой, и всемогущею силою Твоею сделай так, чтобы я вышла отсюда чистой, чтобы меня не коснулись эти нечестивые руки, дабы я прославила святое Имя Твое».</p>
          <p>В то время как святая молилась так, скверные блудники стояли около дома того и спорили между собою, кто должен войти первый к девице. В это время некий юноша, крепкий телом, одетый как воин, подойдя к ним и отогнав их от дома того, вошел к девице, причем никто не воспрепятствовал ему пройти к ней. Это был один из христиан, по имени Дидим, который, по Божию устроению, нарочито в образе воина вошел в дом тот как бы для греха, на самом же деле пришел сюда для защищения девицы. Увидав его, святая Феодора весьма удивилась. Но блаженный Дидим сказал ей:</p>
          <p>— Не бойся, сестра! Тот, кто снаружи кажется тебе волком, на самом деле агнец и брат твой по святой вере. Я пришел спасти тебя, рабу и голубицу Бога моего. Переменим одежды: ты — оденься в мои, а я — в твои, дабы ты могла унести отсюда в целости девство свое, прикрытое моими одеждами. Я же в твоих одеждах пойду на подвиг мученический и покажу себя действительным воином Христа Бога.</p>
          <p>Святая девица соизволила на такой поступок, поняв, что Дидим был послан к ней от Бога. Переменив одежды, они облеклись: девица — в мужеский костюм, а юноша — в девический. Потом юноша сказал девице:</p>
          <p>— Выходя отсюда, закрой лице свое, как будто ты стыдишься, потому что все уходят отсюда со стыдом; тогда тебя никто не узнает.</p>
          <p>Девица так и сделала, вышла в воинском одеянии с закрытым лицом; она быстро направилась к дому своему, славя Бога за Его промышление о ней, ибо Он избавил ее таким образом от блудников — как птицу от сети или как овцу от волков.</p>
          <p>Когда Феодора вышла из блудилища, в него вошел некоторый юноша, одержимый блудною страстию; увидав вместо девицы мужчину, он весьма удивился и воскликнул:</p>
          <p>— Что это такое? Каким образом девица превратилась в мужчину? Я слышал, что некогда Христос, как говорят христиане, обратил воду в вино, но вот теперь я вижу, что Он обратил женский пол в мужеский.</p>
          <p>И выйдя из блудилища, он говорил друзьям своим:</p>
          <p>— Бежим отсюда скорее, бежим, чтобы Христос не обратил нас в женщин!</p>
          <p>И побежав, возвестили обо всем судье Евстратию.</p>
          <p>Евстратий же приказал привести Дидима к судилищу и спросил его:</p>
          <p>— Кто ты?</p>
          <p>Отвечал Дидим:</p>
          <p>— Я — раб Иисуса Христа; имя же мое — Дидим.</p>
          <p>Сказал судия:</p>
          <p>— Почему мы видим на тебе не мужские, а женские одежды?</p>
          <p>Отвечал Дидим:</p>
          <p>— Я взял их у Феодоры, свои же отдал ей, дабы она не была узнана блудниками и избежала рук их.</p>
          <p>Судия спросил:</p>
          <p>— Кто тебе приказал сделать так?</p>
          <p>Дидим отвечал:</p>
          <p>— Бог мой, Иисус Христос, научил меня поступить так; Он послал спасти овцу Его от зубов звериных в целости и неповрежденности.</p>
          <p>Сказал судия:</p>
          <p>— Где же Феодора? Скажи нам, где она, если не желаешь, чтобы мы мучили тебя.</p>
          <p>Отвечал Дидим:</p>
          <p>— Поистине не знаю, где она находится сейчас; я знаю о ней только то, что она честная и верная раба Христова, что она исповедует Пресвятое Имя Христа, Бога нашего; посему и Христос возлюбил ее и сохранил ее в чистоте, как Свою невесту.</p>
          <p>Князь же, преисполнившись гнева, приказал отсечь мечом главу Дидима, тело же его приказал бросить в огонь.</p>
          <p>Святый Дидим, узнав о смертном приговоре своем, преисполнился радости и воззвал к Богу, говоря так:</p>
          <p>«Благословен Ты, Боже, Отец Господа нашего Иисуса Христа, не презревший молитвы моей и исполнивший желание мое, ибо Ты и рабу Свою, Феодору, сохранил в чистоте и неповрежденности, и меня сподобляешь венца мученического!»</p>
          <p>И веден был святый за город на усекновение.</p>
          <p>Когда святая Феодора узнала об этом, то пошла за святым мучеником Дидимом и, придя к месту усекновения, начала препираться с ним о венце мученическом, говоря:</p>
          <p>— Хотя ты и спас меня от осквернения, но я не просила тебя спасти меня от смерти. Я была первая взята, первая истязаема и судима; уступи мне кончину мученическую; пусть буду усечена я, ты же иди, куда хочешь; для тебя будет великая награда от Господа за то уже одно, что ты сохранил в чистоте мое девство; я не желаю, чтобы ты умер за меня и предвосхитил мой венец; не желаю я быть виновницей твоей смерти; я сама умру, я сама отдам долг свой, ибо я имею голову; пусть она будет усечена за имя Христово; я имею кровь; пусть она будет пролита за Господа нашего. Я не хотела и не хочу быть оскверненной, но желала и теперь желаю быть замученной; не отнимай же от меня венца, которой я начала плести ранее тебя. Но если ты завидуешь моему мученичеству, то позволь мне пойти под меч первой, ты же можешь быть мучеником Христовым после меня; я хочу, чтобы ты остался после меня, а не я после тебя, потому что от тебя не могут отнять чистоты, меня же могут лишить невинности. Если ты извел меня чистой из блудилища, то позволь мне и Христу предстать чистой.</p>
          <p>Святый же Дидим сказал ей:</p>
          <p>— Возлюбленная сестра! Господь наш, один раз уже сохранивший тебя неоскверненной, может всегда сохранить чистоту твою; мне же, на смерть осужденному, не препятствуй умереть; я умру за Христа и кровью своею омою грехи свои.</p>
          <p>В то время как они с любовью препирались между собою, было приказано усечь мечем их обоих; святая мученица Феодора первая преклонила под меч голову свою, а затем преклонил под меч свою главу и святый мученик Дидим. Тела же их были брошены в огонь. Таким образом они приняли победные венцы от Христа, Бога нашего, Которому воссылается слава, честь и поклонение со Отцем и Святым Духом вечно. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-279-2">
    <title>
      <ru>Память святаго священномученика Ферапонта</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-27</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго священномученика Ферапонта</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Сей святый Ферапонт был святителем Сардийской Церкви; здесь он обратил ко Христу своим учением многих еллинов-идолопоклонников и просветил их Святым Крещением. Святый Ферапонт был взят игемоном Юлианом и в узах заключен в темницу; был томим голодом и жаждою долгое время; будучи выведен из темницы, предан различным мукам; затем веден связанный в Синаон, город фригийский, и в Анкир, город галатийский, причем всюду был многоразлично мучим. Когда же святый был приведен к реке, называвшейся Асталой, то был растянут на земле нагой и привязан к четырем кольям, вбитым в землю; затем мучители били святаго столь сильно, что даже кожа спала с тела его и земля напиталась его кровью. Колья же те пустили ростки и произрастили ветви и листья; затем выросли в большие деревья и своими листьями исцеляли различные недуги и болезни людей. Наконец святый Ферапонт был приведен в область, находившуюся в Лидии, вблизи реки Гермуса (протекающей по Лидии) в епископии Саталийской (подчиненной митрополии Сардийской), и здесь после многих мук был умерщвлен за исповедание Имени Христова и таким образом принял от Господа венец нетленный.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-279-3">
    <title>
      <ru>Перенесение честны́х мощей святителей Киприана, Фотия и Ионы, Киевских и всея России чудотворцев</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-27</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Перенесение честны́х мощей святителей Киприана, Фотия и Ионы, Киевских и всея России чудотворцев</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>В апреле месяце 1472 года во время княжения христолюбивого Великого Князя всея России Иоанна Васильевича при преосвященном митрополите Филиппе в славном городе Москве положено было начало основания святаго и великого соборного храма — Успения Пресвятой Богородицы. И когда начали разбирать первый храм, который был построен святым Петром чудотворцем, и разобрали его до полов, то в то время обнаружились гробы прежде бывших святителей русских, преосвященных митрополитов Киприана, Фотия и Ионы. 23 мая в начале второго часа дня гробы их окопали, и тогда пришел преосвященный митрополит всея России Филипп с архиепископами и с ним все московское духовенство, пришел также благоверный Великий Князь Иоанн Васильевич с сыном своим, мать Великого Князя, братья его, князья Георгий, Андрей, Борис и Андрей, все сановники великокняжеского двора, князья и бояре, и множество православных христиан, жителей славного города Москвы, мужей и жен. Воспев подобающие сему случаю Псалмы, взяли сперва гроб митрополита всея России Киприана и поставили его на приготовленное место в новооснованном храме в особый ковчег на правой стороне, а потом взяли гроб митрополита Фотия и поставили на том же месте. Священные одежды и омофоры, бывшие на святителях, оказались нетленными несмотря на много лет со дня их кончины, ибо после кончины митрополита Киприана прошло без восемнадцати дней 65 лет, а после кончины митрополита Фотия без тридцати четырех дней 41 год. По перенесении мощей святых Киприана и Фотия пришли ко гробу святителя митрополита Ионы, и когда немедленно после сего снята была с него крышка, то распространилось такое сильное благоухание, что все, стоявшие вокруг этого места, слышали его. При этом все увидели, что святые мощи святителя совершенно целы, только тело присохло к костям, и одежды, в которые он был облачен, также целы и нетронуты тлением, а между тем после кончины его исполнилось тогда 11 лет и 2 месяца. Взяв гроб святителя, поставили его наверху земли с левой стороны храма.</p>
          <p>Благоверный князь Иоанн и преосвященный митрополит со множеством православного народа возблагодарили после сего за это Бога и повелели праздновать память обретения честны́х мощей святителей в 27 день месяца мая.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
