<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-28T00:00:00">
  <feast id="ls-280-1">
    <title>
      <ru>Страдание святой мученицы Еликониды</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-28</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой мученицы Еликониды</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая мученица Еликонида жила в царствование Гордиана и Филиппа; родилась она и была воспитана в Фессалонике. Когда началось гонение на христиан, она пришла в город Коринф. Увидав здесь людей, приносивших жертвы идолам, она стала на высоком месте, и громогласно воззвала:</p>
          <p>— О несмысленные и жестокосердые мужи коринфские! Я вижу, что вы весьма нечестивы, ибо вы оставили вечного и нетленного Бога и обратились к служению душепагубным идолам. Посмотрите, прошу вас, на высоту небесную, и на широту земную; подумайте о Том, Кто распростер небо как кожу над головами вашими? Кто основал землю над бездною? Кто может укротить страшным и славным именем Своим неукротимые волны морские? Кто сотворил человека из земли и вдунул в лицо его дыхание жизни? Лишь Тот, Кто содержит дланию Своею всю тварь, есть единый Истинный Бог, пребывающий на Небесах. Бози язык бесове суть, немые и бездушные; да будут подобны им и все те, кто им кланяется!</p>
          <p>В то время как святая говорила это свободно и громко, нечестивые язычники схватили ее и повлекли на суд к игемону своему Периннию.</p>
          <p>Игемон, посмотрев на нее и увидав, что она была весьма благообразна и честна лицом, начал с кротостию беседовать с нею, говоря так:</p>
          <p>— Да ниспошлется тебе всякое благо, дочь моя прекрасная, так как я думаю, что ты веруешь, что боги наши вечно пребывают; я радуюсь о тебе.</p>
          <p>Отвечала святая:</p>
          <p>— Какая радость может быть у нечестивых? Радость твоя, игемон, обратится в плач, и гордость твоя обратится в немощь. Я верую в Бога, царствующего над всем, и радуюсь, что сподобилась ради Бога моего войти в подвиг этот, в котором с несомненностию надеюсь получить венец победный.</p>
          <p>Сказал игемон:</p>
          <p>— Не уподобляйся своим многословием безумным женщинам, но кротко и вкратце скажи нам, какое имя твое?</p>
          <p>Отвечала святая:</p>
          <p>— Я не безумна, но мудра о Христе Иисусе, Господе моем; если же ты желаешь узнать имя мое, то я называюсь Еликонидой.</p>
          <p>Сказал игемон:</p>
          <p>— Тебе дано имя Еликониды не по заслугам, ибо ты по причине великого безумия своего уготовляешь тело свое на мучения и раны.</p>
          <p>Отвечала святая:</p>
          <p>— Нет, я по справедливости называюсь Еликонидою, потому что милосердие Бога моего всегда со мною и я метаю стрелы на отца твоего — диавола. Точно так же и тебе вполне справедливо дано имя Перинния, потому что твое нечестивое и окаянное тело вместе с скверною душою твоею огненными трезубцами будет повлечено в погибель.</p>
          <p>Сказал игемон:</p>
          <p>— Скажи нам вкратце: принесешь ли ты жертву богам, или нет? Клянусь богом моим Асклипием-врачом, что не пощажу тебя, если ты не послушаешь повеления царского и не поклонишься богам нашим.</p>
          <p>— Ты слышишь, — отвечала святая, — что я свободно говорю: я — раба Христова; кто же твой Асклипий, — я этого не знаю. Делай со мною, что хочешь.</p>
          <p>Тогда игемон, преисполнившись гнева, начал мучить святую. Первоначально он приказал ее нагую, распростерши по земле, бить, резать ноги ее, затем велел бросить мученицу в котел, наполненный кипящею смолою. Но внезапно явился Ангел Господень, который и остудил котел, превратив кипящую смолу в холодную росу, так что из котла исходило благоухание. Увидав это, игемон воскликнул:</p>
          <p>— О, сколь велик чародей Христос, Которой может обратить огонь в воду!</p>
          <p>Святая же сказала, обратившись к игемону:</p>
          <p>— Считаешь ли ты теперь великими богов своих Дия и Асклипия, после того как их пристыдила женщина, раба Христова?</p>
          <p>От этих слов игемон преисполнился еще большей ярости и, назвав святую волшебницей, приказал содрать с головы ее волоса с кожею и опалять свещами голову и грудь ее. Все эти муки святая переносила мужественно, как бы не ощущая никакой боли.</p>
          <p>Потом игемон, переменив гнев на кротость, начал с лестию говорить святой:</p>
          <p>— Дочь любезная! Приступи и принеси жертву нашим непобедимым богам, в особенности Венере и Минерве, и я сделаю тебя жрицей великой Дианы и уравняю тебя с женами сенаторов. В честь тебя я выстрою золотой столп посреди города, донесу о тебе царям письменно, и ты будешь как бы матерью всему этому городу.</p>
          <p>Святая же Еликонида отвечала:</p>
          <p>— Веди меня в храм богов твоих, дабы я принесла им жертвы.</p>
          <p>Услыхав это, игемон преисполнился великой радости и тотчас приказал проповедникам и трубачам возгласить об этом по всему городу; затем с великим торжеством повел святую в храм идольский. Святая же, входя в храм, сказала жрецам:</p>
          <p>— Я желаю одна, наедине сама с собою принести чистые жертвы; поэтому прикажите всем выйти из храма; выйдите также и сами и закройте двери за собою.</p>
          <p>Жрецы исполнили ее приказание и оставили ее одну в капище, сами же, стоя вне капища, ликовали и возглашали трубами и тимпанами.</p>
          <p>Между тем невеста Христова, войдя внутрь капища, взяв идол Венеры, разбила его на три части; точно так же свергла и идол Минервы, который, упав на землю, совершенно разбился. Потом низвергла с алтаря Асклипия и отсекла ему руки, ноги и голову; то же самое сделала и с Дием. Но люди, находившиеся вне капища, не слышали того, что происходило внутри его, так как звук труб и тимпанов заглушал всё, и стояли все вне капища, ожидая, пока девица совершит свои молитвы и жертвы.</p>
          <p>Спустя достаточное время жрецы, наскучив ожиданием, проникли в капище и, увидав, что боги их были повержены на землю, увидав также и святую, восседавшею в алтаре и восхвалявшею Христа, Бога своего, тотчас вскочили, разодрали одежды свои, с великим гневом схватили девицу и повлекли ее к игемону. Придя к игемону, они сказали:</p>
          <p>— Погуби волшебницу эту!</p>
          <p>И был шум и вопль среди всего народа того, разгневавшегося на сокрушение идолов; все кричали, взывая:</p>
          <p>— О игемон! Поскорее погуби эту волшебницу!</p>
          <p>Игемон приказал отрезать святой мученице сосцы и заключить ее в темницу, дабы иметь время размыслить, какой лютой смерти предать ее. И пребыла в темнице святая пять дней.</p>
          <p>В это время прибыл в Коринф на место Перинния другой игемон, по имени Иустин. Ему было возвещено о мученице Еликониде, о страдании ее и о сокрушении ею идолов. Иустин же, весьма ревновавший о богах своих, преисполнился великой ярости на Еликониду за сокрушение ею идолов и приказал как можно сильнее разжечь пещь. И разжигаема была пещь та в продолжении трех дней; затем Иустин приказал бросить в пещь эту святую Еликониду. Святая же, подобно древним отрокам в Вавилоне, ликовала посреди пещи, прославляя и благословляя Господа, ибо огонь был для нее как бы росою и пламень огненный как бы прохладным ветром. Затем из пещи вышло большое пламя и устремилось на стоявших кругом язычников; при этом было сожжено до семидесяти мужчин; святая же спустя довольно продолжительное время вышла из огня невредимой.</p>
          <p>Игемон сказал, обратившись к ней:</p>
          <p>— Скажи нам, скверная женщина, какими волхвованиями ты возмогла преодолеть силу огненную?</p>
          <p>Отвечала святая:</p>
          <p>— Христос, Господь мой, Которого ты не видел и Которого ты видеть не можешь, придя ко мне, остудил пламень печи.</p>
          <p>Не веря этому, игемон приказал принести пред судилище постель медную; велел разжечь ее и положить на нее святую пред глазами своими. Приказав разжигать постель снизу углями, игемон сказал:</p>
          <p>— Теперь посмотрим, придет ли Христос спасти ее.</p>
          <p>В то время как святая была мучима так, из нее изошло столь много крови, что она погасила огонь; постель же ее остыла. Тогда мученица была снята с постели и отведена в темницу, где она, припав на землю, молилась так:</p>
          <p>— Иисусе, сила и крепость наша! Иисусе, слава наша! Христе, надежда наша! Будь мне помощником и уврачуй язвы мои, Врач добрый, спасающий по благости Своей всех уповающих на Тебя.</p>
          <p>Когда она молилась в таких словах, ей явился Христос, Спаситель мира, окруженный весьма светлым сиянием, вместе со святым Архистратигом Михаилом и Архангелом Гавриилом. Подойдя к ней, Он подал ей руку Свою, сказав:</p>
          <p>— Встань, поднимись на ноги и укрепись! Я всегда с тобою! Я смотрю за подвигом твоим, Я Своею божественною силою облегчаю страдания твои и врачую твои раны.</p>
          <p>Встав на ноги, мученица пала ниц пред Господа, поклонилась Ему и сказала:</p>
          <p>— Иисусе Христе, Боже мой! Исцели меня, рабу Твою! Помоги мне победить врага моего, дабы я, преодолев силу его, могла войти в храм Твой с пением и гласом радости.</p>
          <p>Господь же сказал ей:</p>
          <p>— Дерзай, дочь Моя! Вот, Я исцелю тебя и приготовлю тебе венец бессмертный в Царстве Моем вечном.</p>
          <p>Сказав это, Господь отошел на Небо, святые же Ангелы дали Еликониде чистый хлеб, светившийся как солнце. Вкусив этого хлеба, Еликонида почувствовала себя совершенно здоровой; лицо ее просветилось как солнце, и тело ее стало белым как снег. И возблагодарила святая Бога, славословя Его до самого рассвета.</p>
          <p>Когда наступило утро, святая была выведена из темницы, потом отведена на судилище, а затем была отдана на съедение зверям. На нее были выпущены два голодных льва, ничего не евших в продолжении трех дней. Но львы, подойдя к святой, поклонились ей и начали лизать ее ноги. Народ же, видя это, поднял крик, возглашая:</p>
          <p>— Воистину женщина эта волшебница, потому что она очаровала даже зверей, так что они не осмеливаются приблизиться к ней. О игемон! Погуби эту женщину! Погуби ее поскорее!</p>
          <p>В то время как народ говорил так, двери здания того силою Божиею сокрушились и раскрылись; те самые львы выскочили и бросились на народ с великою яростию, громко рыча; народ обратился в бегство; сам игемон от страха побежал в преторию. Львы же, преследуя бежавших, умертвили из народа сто двадцать человек. Тогда игемон, не зная, что еще сделать с мученицею, приказал усечь ей голову мечом.</p>
          <p>Когда святую повели за город для усекновения, она подняла руки свои к Небу и начала молиться, говоря так:</p>
          <p>— О Христе, Боже мой! Прииди ныне ко мне! Предстань рабе Твоей в час этот! Исполни Свое обещание и введи меня во святую ограду Твою, сопричисли меня к Твоим благословенным овцам. Сопричти меня к женам, Тебе угодившим: Сарре, Ревекке, Рахили, Лии, Сусанне и ко Твоей Пренепорочной Матери, Пречистой Приснодеве Марии, также и к Марфе и Марии, сестрам Лазаревым, и к пророчице Анне, свидетельствовавшей о Тебе вместе со святым Симеоном Богоприимцем при Твоем сретении; сопричисли меня и к Елисавете, матери Предтечи Твоего Иоанна, и к первомученице Фекле; присоедини меня к их числу и сподоби меня почить с ними навеки.</p>
          <p>В то время как святая молилась так, слышен был голос с Неба, возгласивший:</p>
          <p>— Гряди, дочь Моя! Для тебя приготовлен уже венец и престол. Вот, и Ангелы начинают воспевать торжественные песнопения для твоего восхода на Небо.</p>
          <p>Услышав такой голос, святая Еликонида преисполнилась великой радости и с веселием преклонила под меч главу свою. Когда она была усечена, то из раны вместо крови истекло молоко, что было знамением чистоты ее. Тело же ее честно́е христиане похоронили с благоговением, прославляя Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого Бога в Троице, Которому воссылается слава, честь и поклонение, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-280-2">
    <title>
      <ru>Память преподобного отца нашего Никиты, епископа Халкидонского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Светлостию дел твоих просиял еси преподобне, апостольскаго престола наследник был еси Никито: и яко солнце облистал еси твоей пастве отче, вся божественных учений исполнь. Темже зовем ти: радуйся, Халкидону удобрение.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память преподобного отца нашего Никиты, епископа Халкидонского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Преподобный отец наш Никита с юных лет возлюбил Христа; отрекшись от мира и всех мирских привязанностей, он угождал Богу своею добродетельною жизнию и возведен был на престол Халкидонского святительства, на котором, подобно свеще, стоящей на подсвечнике, светил миру и украшал Церковь Христову.</p>
          <p>Святый Никита был весьма милостив к нищим; он питал алчущих, нагих одевал, странников принимал в дом свой и упокоевал их; он был отцом сиротам, заступником вдовицам и спасителем для всех обидимых.</p>
          <p>Когда наступили тяжелые времена ереси иконоборческой, в царствование Льва Армянина, святый Никита показал себя мужественным исповедником Имени Христова, ибо много подвизался в борьбе с нечестивым учением, обличая неправославные догматы, увещевая всех с благоговением поклоняться иконе Христа Господа и Его Пречистой Богоматери, а также иконам и всех прочих святых; доблестный исповедник Христов перенес много мучений от нечестивого царя и его единомышленников; за свое правоверие перенес он и изгнания, и уничижения, и прочие беды.</p>
          <p>Спустя достаточное время, после многих исповеднических трудов, святый Никита перешел от земли в обители Небесные; Бог прославил его на Небесах пред Ангелами Своими, на земле же — пред людьми, ибо от честны́х мощей его творились многие чудеса, подавались исцеления всяких болезней во славу Бога, прославляемого во святых Своих.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Светлостию дел твоих просиял еси преподобне, апостольскаго престола наследник был еси Никито: и яко солнце облистал еси твоей пастве отче, вся божественных учений исполнь. Темже зовем ти: радуйся, Халкидону удобрение.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-280-3">
    <title>
      <ru>Память святаго Игнатия, епископа Ростовского</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-28</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Благоверия просвещься учении святительства прием паству, и апостолом наследник быв, тем приял еси от Бога дар чудес святителю отче Игнатие. Моли Христа Бога, да спасет душы наша.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="4">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Явися днесь пресветлая память твоя, святителю преблаженне Игнатие, в мире светло сияющи, и являющи всем божественное сияние.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святаго Игнатия, епископа Ростовского</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святый Игнатий родился от благочестивых родителей и был воспитан ими во всякой христианской добродетели. Убедившись в суете мира сего, он отрекся от мира и принял пострижение в монашество. Так как он проводил жизнь весьма добродетельную, то был назначен первоначально архимандритом, а потом епископом города Ростова. Приняв под свое попечение епархию Ростовскую, он с великим вниманием пас стадо свое. Пробыв во святительстве двадцать шесть лет, преставился ко Господу в 6796-е лето от сотворения мира, от Рождества же во плоти Бога Слова — в 1288-ом году, в 28-ой день месяца мая, в пятницу, после вечерни.</p>
          <p>Узнав о кончине святаго, весь город Ростов собрался к телу его; все горько плакали и рыдали, сожалея о кончине общего пастыря и учителя всех, помощника и заступника в бедах и скорбях, ходатая вдовицам и сиротам, питателя нищих и убогих, наставника и учителя иерейского и монашеского чина и советника князей и вельмож. Взяв честно́е тело святителя Игнатия, все понесли его в церковь, но по причине множества народа, собравшегося в нее, не могли внести его внутрь церкви, а поставили пред церковию; после этого начали петь погребальные песнопения.</p>
          <p>В это время проходили мимо церкви две благочестных монахини, одна из них называлась Феодосиею; она была супругою протодиакона святителева Павла, но тотчас же, по вступлении в законный брак, они посвятили себя девственной и чистой жизни. Всю жизнь свою они подвизались в посте и молитвах. Многие могли засвидетельствовать чистоту жизни их. Когда блаженный Павел отошел ко Господу, то супруга его приняла пострижение в иночество. Узнав о кончине святителя Игнатия, она пришла поклониться мощам его; вместе с нею пришла и другая инокиня, по имени Ксения, проводившая столь же добродетельную и богоугодную жизнь. Эти две инокини и еще некоторые благочестивые люди, которые сподобились откровения Божественного, видели такое чудо: когда честны́е мощи святителя Игнатия были несены к церкви, то святитель Божий встал из гроба в своем архиерейском облачении, пошел по воздуху и стал высоко в воздухе над церковью; затем благословил весь народ и весь город; потом вошел в пещеру, ископанную в земле около жертвенника, где был ему приготовлен и гроб. Это открыл Бог инокиням тем, а также и еще некоторым благочестивым людям для прославления угодника Своего и в показание всем святости его; этим Господь показал людям, что святитель Игнатий заслужил милость от Господа и сподобился одинаковой части со святыми.</p>
          <p>Около того же времени случилось и другое чудо: некий архимандрит Стефан имел со дня рождения своего один палец пригнутым к ладони; когда он прикоснулся к честно́му телу святителя Игнатия, тотчас скорченный палец его выпрямился, стал здравым, как и прочие пальцы.</p>
          <p>Потом честно́е тело святителя Игнатия было внесено в церковь. Утром следующего дня все снова собрались к мощам угодника Божия, дабы сотворить обычное служение и воспеть погребальные песнопения. Когда положили тело святителя Божия во гроб и дали в руку ему свитки, в которых написаны были имена всех тех, кого святитель Игнатий посвятил в сан пресвитерский и диаконский, то угодник Божий, как живой, простер руку свою и принял свитки. Все, видевшие чудо это, преисполнились великого страха и радости и прославили Бога. Молитвами сего угодника Божия, святителя Игнатия, да сподобимся и мы быть вместе с ним участником благ вечных, уготованных о Христе Иисусе, Господе нашем, Которому воссылается слава вечно. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Благоверия просвещься учении святительства прием паству, и апостолом наследник быв, тем приял еси от Бога дар чудес святителю отче Игнатие. Моли Христа Бога, да спасет душы наша.</p>
          <p>Кондак, глас 4:</p>
          <p>Явися днесь пресветлая память твоя, святителю преблаженне Игнатие, в мире светло сияющи, и являющи всем божественное сияние.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
