<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-29T00:00:00">
  <feast id="ls-281-1">
    <title>
      <ru>Память святой мученицы Феодосии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-29</julian>
    </date>
    <content>
      <title>
        <ru>Память святой мученицы Феодосии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>О святой Феодосии Тирской Евсевий, епископ Кесарии Палестинской, свидетель-очевидец, сообщает следующее:</p>
          <p>«В то время как в стране нашей вот уже пять лет продолжалось гонение, поднятое на христиан нечестивыми идолопоклонниками, в семнадцатый день месяца апреля, в самый день праздника Воскресения Христова, одна благочестивая и богобоязненная девица из нашего города, — говорит Евсевий, — родом из Тира, не имевшая еще и восемнадцати лет, подошла к христианам-узникам, находившимся в претории; в это время христиане с дерзновением рассуждали между собою о Царствии Божием; подойдя к ним, Феодосия начала просить их помянуть ее пред Господом, когда они, окончив свой страдальческий подвиг, предстанут Богу. Воины же, увидав девицу, поклонившуюся узникам-христианам, схватили ее и, как бы сделавшую какой дурной поступок, повлекли к игемону Урвану на допрос. Игемон, исполнившись великой ярости и гнева, приказал мучить ее лютыми муками. Ее ребра и сосцы были истерзаны железными когтями, так что мясо сошло с нее до костей; потом мученицу Христову, еще живую, с радостным лицом терпевшую мучения, игемон приказал утопить в море».</p>
          <p>Так говорит Евсевий, видевший всё своими глазами.</p>
          <p>Кроме того прибавляют, что сия святая мученица Христова Феодосия, после потопления в море, была извлечена Ангелами из воды на сушу совершенно живою. И ходила святая, нося на руках своих камень, привязанный к шее ее. Потом святая была снова взята язычниками, которые и привели ее в судилище. Святая Феодосия была приговорена на съедение зверей, но она пребыла совершенно невредимой от них. Наконец, мучитель приказал усечь ее мечом. Во время усекновения святой видели голубицу, вылетевшую из уст ее, сиявшую как золото и возносившуюся к Небесам.</p>
          <p>Когда наступила ночь, святая мученица явилась родителям своим вместе со многими другими святыми девами; облечена была святая в одежду более белую, чем снег; в руке у нее был золотой крест, а на голове венок; при этом святая сказала родителям своим:</p>
          <p>— Вот, видите, сколь велика слава и благодать Христа моего! Вот, видите, как велика слава, которой вы меня хотели лишить!</p>
          <p>Сии слова сказала святая потому, что родители ее, заметив в ней желание пострадать за Христа, всячески препятствовали ей в этом; но она тайно от них поспешила к узникам Христовым, и, как мы сказали, была взята на мучение и увенчана от Подвигоположника своего Господа Иисуса Христа, Бога нашего.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
  <feast id="ls-281-2">
    <title>
      <ru>Страдание святой преподобномученицы Феодосии</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-29</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="troparion" echo="4">
        <title>
          <ru>Тропарь, глас 4:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Добродетель благоприятно мученице постигла еси, Христово приятелище бывши чистое, и Святаго Духа дом возлюблен: отнюдуже посрамила еси врага борющаго род человеческий, добре страдавшая, и посекла еси Копронима Феодосие, мечем веры: и к чертогу небесному преставилася еси радующися. Тебе верою чтущым присно проси велия милости.</ru>
        </content>
      </hymn>
      <hymn type="kontakion" echo="2">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 2:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Трудами живот нетрудный достигла еси, кровию же Копронима удавила еси мученице, сквернаго врага Христовы церкве, всеблаженная Феодосие: и с вышними радуешися воинствы, чтущыя память твою покрывающи.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Страдание святой преподобномученицы Феодосии</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Святая невеста Христова Феодосия родилась в Константинополе от богатых, честных, благочестивых и добродетельных родителей. Первоначально они были неплодны в продолжение многих лет. Сокрушаясь об этом, они молились и много постились, прибегая и днем, и ночью к храмам Божиим и щедро раздавая милостыню бедным.</p>
          <p>Однажды, когда они были в храме, построенном в честь святой мученицы Анастасии на всенощном бдении, мать святой Феодосии усерднее, чем раньше, молилась о разрешении своего неплодства; когда она немного задремала, ей явилась святая Анастасия мученица и сказала:</p>
          <p>— Не печалься, женщина, ибо ты зачнешь и родишь.</p>
          <p>Проснувшись, она пришла в великую радость и сказала о видении своему мужу. Тогда муж сказал ей:</p>
          <p>— Жив Господь! Если Он разрешит неплодство наше и если мы родим сына ли, дочь ли, принесем то в дар нашему Владыке, Христу Богу.</p>
          <p>Спустя некоторое время его жена действительно зачала и родила сию святую отроковицу, которую и назвали Феодосиею, то есть данною от Бога, ибо она была дарована Богом. Затем просветили младенца Святым Крещением.</p>
          <p>По истечении сорока дней после рождения мать взяла свою дочь на руки и понесла ее в храм святой Анастасии, с радостными слезами воздавая благодарение Богу и святой мученице, обещая посвятить свою дочь в чин иноческий, дабы она была сопричислена к лику девственниц и невест Христовых (следует заметить, что при том храме был и монастырь для девиц, посвятивших себя на служение Богу).</p>
          <p>Приняв благословение Божие, мать возвратилась к себе домой и начала воспитывать обещанное Богу дитя с великим вниманием, научая Феодосию чтению божественных книг и страху Божию и возжигая в сердце ее огонь любви Божественной.</p>
          <p>Когда Феодосии исполнилось семь лет со времени рождения, отец ее умер; тогда мать, взяв отроковицу, повела ее в монастырь святой Анастасии и отдала ее для пострижения во святый чин ангельский.</p>
          <p>Спустя три года умерла и мать Феодосии, оставив все имение свое дочери-инокине. Но Феодосия, достигнув совершенного возраста, будучи преисполнена разума и любви к Богу, не восхотела принять имение, оставшееся ей от матери, но отдала его Богу, Которому принесла в жертву и саму себя: призвав к себе золотых дел мастера, она дала ему достаточное количество золота и серебра для скования трех икон: Христа Спасителя, Пресвятой Богородицы и святой мученицы Анастасии. Иконы эти имели величину в три локтя. Блаженная Феодосия поставила их в храме, всё же остальное имение свое раздала нищим, убогим, сиротам и вдовам, а сама в иноческой нищете продолжала служить Господу день и ночь, обогащаясь от Бога богатством духовным. Вооружаясь молитвенною броней на невидимого супостата, она умерщвляла постническими подвигами плоть, воевавшую на дух, побеждала врага бесплотного, попирала главу адского змия и низлагала гордого велиара смирением, кротостью, богоугодною любовию, чистотою, благоговением, послушанием и прочими иноческими добродетелями.</p>
          <p>Однажды, когда святая молилась ночью, к ней подступил диавол и сказал:</p>
          <p>— Вот, ты ополчаешься на меня: в таком случае и я ополчусь на тебя, и не только на тебя, но и на всех христиан, ибо я нашел такого человека, посредством которого я сумею воздвигнуть брань на Церковь; я многих отвращу от поклонения иконе Христовой; многие пойдут вослед меня и будут исполнять волю мою.</p>
          <p>Святая же Феодосия, осенив себя знамением крестным, сказала:</p>
          <p>— Да будешь проклят ты, диавол, противник христиан! Да уничтожатся и да погибнут все козни твои силою Христа, Бога моего!</p>
          <p>И исчез диавол. Преподобная же Феодосия, осенив себя честны́м знамением креста, начала воспевать Псалом Давидов: «да воскреснет Бог, и расточатся врази Его, и да бежат от лица Его ненавидящии Его».</p>
          <p>Об этом страшном видении и об всех горделивых словах диавола святая Феодосия передала игумении своей и спросила ее:</p>
          <p>— Откуда же может придти на христиан та беда, которую враг обещает навести?</p>
          <p>Игумения ответствовала ей:</p>
          <p>— Дочь моя! Апостол свидетельствует: хотящии благочестно жити о Христе Иисусе, гоними будут; лукавии же человецы и чародеи преуспеют на горшее, прельщающе и прельщаеми. Ибо стадо Христово всегда было смущаемо лукавыми людьми, мудрствующими неправо, прельщающими всех и самих прельщаемых; эти лукавые люди и суть орудия диавола. Подобным образом и в настоящее время будет диаволом наведено на Церковь Божию смущение и гонение. Ты же пребывай, в нихже научена еси (говорю тебе вместе со святым Апостолом Павлом), яко измлада священная писания умееши, могущая тя умудрити во спасение, верою, яже о Христе Иисусе.</p>
          <p>Спустя некоторое время на правоверного царя Феодосия, прозывавшегося Адрамитином, восстал воевода его, по имени Лев, называвшийся Кононом, родом исаврянин. Отняв у Феодосия власть царскую, Лев воцарился сам.</p>
          <p>В первое время царствования своего он показывал себя благочестивым, но в скором же времени обратился в нового Валтасара, оскверняющего святыню церковную и не поклоняющегося Христу Богу Всевышнему и честной Его иконе. И вдохнул он в Церковь яд аспидов душевредной ереси манихейской; кроме того, сей звероподобный человек, рыкая как бы львиным гласом, произносил хульные слова еретические на святые иконы, называя их идолами, поклоняющихся же им называл идолопоклонниками. Нечестивый царь сей издал приказ, которым повелевал уничтожить поклонение иконам по всему своему царству.</p>
          <p>В это время престол константинопольский занимал святый Герман. Он вместе с прочими православными епископами весьма противился царю и не принимал его еретического приказания, повелевавшего отречься от почитания икон. Герман говорил сему хулителю:</p>
          <p>— После того как Владыка и Спас наш воплотился от честны́х кровей Пресвятой Богородицы и исполнил все божественные предначертания о спасении нашем, — уничтожена всякая служба идолам и все идольские изображения преданы огню. Прошло уже более семисот лет после того, как подвизались Апостолы и возвестили миру спасительное учение Христово. За эти семьсот лет было весьма много праведных и преподобных отцев, и ни один из них не похулил святых икон, тем более ни один из них не слыхал о том нечестивом мудровании, какое вы вносите в Церковь, отвергая почитание святых икон, по долгу воздаваемое святыням от древности. Ибо святая Церковь приняла обычай почитать честны́е иконы от самой древности, начиная с того нерукотворенного образа, который Сам Спаситель послал на полотенце Авгарю, князю Едесскому. Затем кровоточивая женщина, исцелившаяся от прикосновения к краю одежды Христовой, после вознесения Господня на Небо сделала из камня подобие Иисуса Христа. Потом святый Евангелист Лука написал икону Пречистой Девы Богородицы; с этого времени начался благочестивой обычай писания святых икон и украшения ими храмов Божиих и домов христианских. Вот и бывшие ранее нас шесть Вселенских Соборов не похулили сего обычая, но, наоборот, повелели покланяться изображениям святых, а не отвергать их. Знай же, царь, что я ради святых икон готов не только потерпеть какое угодно зло, но готов принять и самую смерть, ибо икона Христова носит Имя Того Самого Христа, Которой воплотился от Пренепорочной Девы Марии и пожил на земле с людьми. Каждый благочестивый христианин должен быть готов умереть как за Имя Христово, так и за Его честны́е иконы, потому что тот, кто бесчестит икону, бесчестит и того самого, кто изображен на этой иконе.</p>
          <p>Услыхав это, царь преисполнился гнева и ярости; зарычав, как лев, он начал свирепствовать с большою жестокостию, преследуя верующих и предавая различным смертям всех, противившихся ему. Прежде всего он послал воинов своих с оружием и повелел им прогнать с патриаршества святаго Германа с бесчестием и побоями; вместо Германа Лев поставил лжепатриарха Анастасия, еретика и единомышленника своего. Затем Лев приказал предать огню все божественные книги и писания богомудрых учителей. Следует заметить, что при храме Святой Софии была библиотека, имевшая около трехсот тысяч книг; при библиотеке этой было двенадцать училищ и столько же мудрых учителей; начальником же над этими учителями был мудрый гимназиарх, принявший честь эту от царя и от патриарха. Все сии учители воспротивились безбожному приказанию нечестивого императора; поэтому беззаконный мучитель, окружив вместе со своими воинами библиотеку ту и все училища с учителями и учениками, подпалил ее со всех сторон и сжег, так что никто из бывших там не спасся от огня, не уцелела от огня и ни одна книга.</p>
          <p>В это время весь город Константинополь повергся в великую скорбь и печаль; все плакали и воздыхали; одни сожалели о несправедливом изгнании Святейшего Патриарха Германа, другие — о сожжении столь большого числа книг и гибели мудрых учителей, иные — о великом бесчестии, наносимом иконам, ибо иконы повсюду сокрушались, бросались в болота и сожигались на кострах.</p>
          <p>Новопоставленный же патриарх-еретик Анастасий, стоявший на святом месте как мерзость запустения, был весьма угоден царю, так как всячески споспешествовал ему в его иконоборном еретичестве. Сей лжепатриарх вскоре же выбросил честны́е иконы из Великой церкви и приказал сделать то же и по всем прочим церквам.</p>
          <p>В Константинополе были ворота, называвшиеся Медными; они были построены еще во времена великого Константина и вели к царским палатам. Над этими воротами находился медный образ Спасителев, висевший здесь в продолжении четырех сот и даже более лет. Тот злочестивый патриарх вознамерился снять и предать огню сей честны́й образ, для чего и послал воинов с топорами на нечестивое дело. Когда начальник воинов тех, саном спафарий, приставив к воротам лестницу, начал подниматься по ней с топором в руках и уже готовился приступить к своему богопротивному делу, — его увидели некоторые благочестивые женщины, случайно проходившие там; увидали его также и инокини, в числе которых была и преподобная Феодосия; разжегшись ревностию по иконе Христовой и побуждаемые сею блаженною Феодосиею, более всех их ревновавшей об честны́х иконах и преисполненною божественного мужества и дерзновения, — инокини те побежали к лестнице и опрокинули ее на землю; вместе с тем они низвергли и воина того, который, упав с высоты, весьма расшибся. Они же, влача его по земле, били до тех пор, пока он не умер; затем с поспешностию пошли к патриарху Анастасию и начали поносить нечестие его; они укоряли его, как волка, хищника, еретика и врага Церкви Христовой; потом начали метать в него камнями. Анастасий же, преисполнившись стыда и опасаясь как бы не поднялся против него общенародный мятеж, поспешил к царю и возвестил ему о нанесенном ему женщинами теми бесчестии, возвестил также и о убиении спафария при вратах Медных. Царь, преисполнившись гнева и ярости, тотчас же, послав воинов своих с обнаженными мечами, приказал им отомстить за бесчестие патриарха и смерть спафария. И посечены были те святые жены за ревность, явленную ими по благочестию; блаженную же инокиню Феодосию, как более благородную по происхождению своему и с большим дерзновением исповедывавшую благочестие и как виновницу всего происшедшего, царь приказал взять и заключить в темницу, нанося ей ежедневно по сто ударов. Так мучима была святая в продолжении семи дней.</p>
          <p>На восьмой день мучитель приказал водить святую по всему городу и бить ее без милосердия. Когда святая была приведена на место, называвшееся Воловьим торгом (здесь продавались и закалались животные), случилось, что один воин, сопровождавший святую, нечаянно наступил на большой козий рог и поранил им свою ногу. Разгневавшись, он взял рог тот и начал бить им без милосердия святую мученицу по голове, затем ударил святую тем рогом в горло и проткнул его; и тотчас святая преподобномученица девица Феодосия, священная невеста Христова, предала свою честну́ю душу в руки бессмертного Жениха своего и отошла в небесной чертог Его, будучи увенчана двойным венцем — и девства, и мученичества. Многострадальное же тело ее, брошенное на землю, было взято христианами с благоговением и похоронено в особом месте. От честны́х мощей святой Феодосии подавались исцеления болящим во славу Христа, Бога нашего, прославляемого со Отцем и Святым Духом, ныне и в бесконечные веки. Аминь.</p>
          <p>Тропарь, глас 4:</p>
          <p>Добродетель благоприятно мученице постигла еси, Христово приятелище бывши чистое, и Святаго Духа дом возлюблен: отнюдуже посрамила еси врага борющаго род человеческий, добре страдавшая, и посекла еси Копронима Феодосие, мечем веры: и к чертогу небесному преставилася еси радующися. Тебе верою чтущым присно проси велия милости.</p>
          <p>Кондак, глас 2:</p>
          <p>Трудами живот нетрудный достигла еси, кровию же Копронима удавила еси мученице, сквернаго врага Христовы церкве, всеблаженная Феодосие: и с вышними радуешися воинствы, чтущыя память твою покрывающи.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
