<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<feasts julian="2020-05-30T00:00:00">
  <feast id="ls-282-1">
    <title>
      <ru>Житие преподобного отца нашего Исаакия Исповедника</ru>
    </title>
    <date>
      <julian>05-30</julian>
    </date>
    <hymns>
      <hymn type="kontakion" echo="8">
        <title>
          <ru>Кондак, глас 8:</ru>
        </title>
        <content>
          <ru>Яко угодник Божий верный, по Христове церкви ревностию разжегся, бразды Уалентовы удержав, пророчески тому о затворении церкве пагубную смерть предрекл еси преподобне. Темже присно моли о нас чтущих тя, Исаакие преподобне.</ru>
        </content>
      </hymn>
    </hymns>
    <content>
      <title>
        <ru>Житие преподобного отца нашего Исаакия Исповедника</ru>
      </title>
      <text>
        <ru>
          <p>Вскоре же после обретения Пречестнаго и Животворящего Креста Господа нашего Иисуса Христа в царствование великого Константина многопестрый змий и многоглавый враг и ненавистник рода христианского и в особенности Самого Христа, Спасителя нашего, противник святой веры, по своему коварству внес смущение в Церковь Божию, а именно: он внушил злочестивому и беззаконному императору Валенту защищать ересь Ариеву и способствовать ее распространению. Сей нечестивый император поднял гонение на правоверных христиан; повелел запереть святые храмы, дабы в них не совершались обычные Божественные жертвы, другие же обратил в хлевы для лошадей, иные разрушил до самого основания. Гонение это продолжалось долгое время. И был в это время великий плач и великая скорбь среди христиан, которые все дни и ночи молились ко Господу, прося Его умилосердиться над Своею Церковью святою и сотворить праведный суд и отмщение нечестивому царю. В то время было так, как во времена Апостольские, когда царь Ирод возложи руце озлобити некия, иже от церкве.</p>
          <p>Спустя некоторое время на защиту Церкви Бог воздвиг раба Своего монаха Исаакия, подобно тому как древле воздвиг Пророка Даниила на защиту неповинной Сусанны. Сей блаженный Исаакий первоначально подвизался в восточной пустыне, подражая святому Илии Пророку и проводя жизнь ангелоподобную. Узнав о гонении, поднятом арианами на Церковь Божию, узнав также и о том, что и царь споспешествовал распространению ереси, он весьма опечалился; оставив пустыню, он пришел в Константинополь для того, чтобы утверждать верующих во благочестии; слово его было подобно свеще горящей; Дух Божий почивал на нем и благодать небесная осиявала его. Увидав своими очами великие беды, какие терпели верующие от зловерного царя и его единомышленников, он молил Бога, прося Его призреть с высоты престола Своего на гонимых неповинно и явить им милосердие Свое, гордость же гонителей смирить. Бог, услышавший некогда угодника Своего Моисея, молившегося о людях своих, находившихся в беде, услышал и раба Своего Исаакия, и воздвиг на нечестивого царя Валента Варваров, именно: Варвары, жившие в то время по реке Дунаю, собрав все полки свои, начали войну с Греками; они уже захватили в свою власть Фракию и приближались к Константинополю. Необходимо было собрать воинов и царю Валенту, дабы войти на брань с врагами; но здесь случилось с царем то самое, что случилось некогда с Саулом, царем Израильским, врагом Давида; ибо Саул не возвратился с поля битвы, согласно пророчеству святаго Самуила, так как прогневал Бога.</p>
          <p>В то время как Валент выходил из Константинополя с полками своими, блаженный Исаакий зашел вперед его и громогласно воскликнул:</p>
          <p>— Царь! Отопри храмы для правоверных, и тогда Господь благопоспешит пути твоему.</p>
          <p>Но царь не отвечал ему, презирая его как простеца и безумца; не придав значения словам его, он продолжал путь свой.</p>
          <p>На другое утро блаженный старец, подойдя к царю, опять сказал:</p>
          <p>— Открой, царь, храмы для правоверных, и тогда война окончится для тебя благополучно: ты победишь врагов своих и возвратишься домой с миром в добром здравии.</p>
          <p>Царь, внимая словам его: «возвратишься домой с миром в добром здравии», хотел открыть двери церковные и отдать храмы правоверным, и уже начал советываться об этом с вельможами своими. Но один военачальник, придерживавшийся злочестия арианского, посоветовал царю не слушать монаха, но с бесчестием прогнать его от себя. Побранив старца, царь с бесчестием и побоями прогнал его от себя и отправился в дальнейший путь.</p>
          <p>И на третий день блаженный старец снова подошел к царю; взяв за узду коня, на котором он сидел, Исаакий начал еще усерднее просить и увещевать царя открыть храмы; в противном случае грозил ему судом Божиим.</p>
          <p>Случилась на том месте глубокая пропасть, на дне которой росло терние и было болото; когда в это болото попадал какой-либо зверь, то он уже не мог выйти отсюда, но засасывался болотом и погибал. В это болото царь приказал бросить Исаакия, дабы он погиб здесь; потом отправился в дальнейший путь.</p>
          <p>Святый же Исаакий, будучи брошен в болото это, был охраняем десницею Божиею и не потерпел здесь никакого вреда: его не уязвило терние и не затянуло болото; он лежал среди терния как бы на мягкой постели среди цветов, хваля и благодаря Бога до тех пор, пока не явились ему три светлых мужа, которые извлекли его из болота здравым и невредимым и поставили на сухом месте; сами же стали невидимы.</p>
          <p>Тогда преподобный Исаакий понял, что это Сам Господь послал Ангелов Своих извлечь его из той пропасти; пав на колена, он воздал благодарение Спасителю своему за то, что Он заботился о рабах Своих и не оставлял всех, боявшихся Его и уповающих на Него.</p>
          <p>Помолившись достаточное время и укрепившись Духом Святым, Исаакий встал; затем пошел поспешно окружным путем и, обогнав царя, остановился на пути его. Увидав святаго, царь весьма испугался и от страха и удивления молчал. Святый же с дерзновением сказал ему:</p>
          <p>— Вот, ты хотел погубить меня в тернии и болоте; но Господь сохранил меня живым и послал мне Ангелов Своих, которые вывели меня из той пропасти. Послушай же меня, царь! Открой храмы для правоверных; тогда ты победишь врагов и возвратишься обратно с славою; но если не послушаешь меня, то не возвратишься с поля битвы, а погибнешь на нем.</p>
          <p>Царь весьма удивился дерзновению монаха и светлости лица его, но несмотря на это не послушал его, так как сердце его было ожесточено и удалено от Бога. Потом царь отдал блаженного двум сановникам своим — Сатурнину и Виктору и приказал им содержать его в узах. При этом он сказал им:</p>
          <p>— Держите у себя сего надоедливого старца до тех пор, пока я возвращусь и воздам ему возмездие за его бесстыдство и дерзновение.</p>
          <p>Преподобный же Исаакий, будучи преисполнен благодати Духа Святаго, воспылал еще большею ревностию (как некогда Пророк Михей против Ахава, царя Израильского) и громогласно воззвал к Валенту:</p>
          <p>— Аще возвращаяся возвратишися в мире, то знай, что не глагола Господь мною; говорю же тебе, что ты, выведя войска свои на брань, не одолеешь Варваров, но побежишь от них, будешь взят ими и живой сгоришь на огне.</p>
          <p>Когда святый сказал это, царь с гневом отправился в дальнейший путь, святый же был отведен в узы.</p>
          <p>Между тем Греки сошлись с Варварами; битва была весьма жестокая; по попущению Божию победили Варвары. Согласно пророчеству святаго Исаакия, многие из Греков пали от меча; сам царь Валент был ранен и, не будучи в силах противиться врагам, обратился в бегство. Варвары же преследовали Греков и посекали воинов греческих как траву; они настигали уже и самого царя, который бежал лишь с одним советником своим — военачальником, арианином, посоветовавшим ему не слушать Исаакия. Подъехав к некоему селению, он увидал сарай, в котором лежала солома; так как конь его был уже утомлен, он слез с него и скрылся в том сарае вместе с советником своим. Но не укрылся он от карающей руки Божией, потому что Варвары, преследовавшие его, доехав до того селения и узнав, что в том сарае скрывались Греки, подожгли его со всех сторон и сожгли до основания. Так погиб окаянный царь тот и его злой советник.</p>
          <p>После того сражения оставшееся в целости войско греческое направилось навстречу Римскому императору Грациану, который шел на помощь Грекам. Придя в области греческие, Грациан избрал в цари грекам Феодосия, называемого Великим. Феодосий, собрав воинов, отправился на Варваров, победил и прогнал их и с торжеством возвратился в Константинополь.</p>
          <p>Между тем некоторые из воинов греческих, не знавшие еще о погибели Валента, в скором времени после его смерти пришли к преподобному Исаакию, содержавшемуся в узах, и сказали ему:</p>
          <p>— Приготовься к ответу, ибо в скором времени возвратится царь с поля битвы и будет тебя допрашивать и мучить.</p>
          <p>Но святый отвечал им:</p>
          <p>— Прошло уже семь дней, как я обонял смрад от сожженных костей его; ибо, как я сказал, он сожжен.</p>
          <p>Слышавшие это, пришли в великий страх; и действительно, в скором времени пришло известие о погибели Валента. После этого святый Исаакий был освобожден от уз, и все начали почитать его как пророка Божия.</p>
          <p>Когда в город вошел с торжеством Феодосий, упомянутые выше вельможи, Сатурнин и Виктор, возвестили ему все о преподобном Исаакии, — сказали о его дерзновении и о его пророчестве. Царь, уважая такового мужа, приказал с великою честию привести его к себе и поклонился ему, почитая его великим угодником Божиим и прося его помолиться Богу о нем и о всем его царстве. Преподобный же увещевал царя пребывать во благочестии, возвратить Церкви мир и утешить гонимых. Царь послушал святаго и сделал так, как говорил он: прогнал ариан из Константинополя, чему верующие весьма радовались.</p>
          <p>Блаженный же Исаакий, возблагодарив Бога за всё, намеревался идти в пустыню, дабы подвизаться там; но Сатурнин и Виктор упросили преподобного не уходить из царственного града, но пребывать около них и споспешествовать молитвами своими и учением мирному жительству христиан; святый соизволил исполнить просьбу их.</p>
          <p>В это время между Сатурнином и Виктором произошел спор, так как каждый из них хотел, чтобы преподобный поселился в его доме. Узнав о причине спора их, святый сказал, обратившись к ним:</p>
          <p>— Чада! Я вижу любовь вашу ко мне. Но так как вы имеете желание упокоить смирение мое, то, говорю вам, — я у того пребуду все дни жизни моей, кто первый построит дом мне.</p>
          <p>И начали оба заботиться о скорейшем построении дома для угодника Божия.</p>
          <p>Сатурнин имел за городом очень красивое место, весьма удобное для жития иноков; на этом месте он и поспешил построить обитель угоднику Божию; здесь и поселился преподобный Исаакий. Точно также и Виктор выстроил красивое жилище для святаго и весьма сожалел, что Сатурнин опередил его. Придя к святому, он начал усердно просить его переселиться в келлию, построенную для него. Но преподобный продолжал подвизаться в обители Сатурнина, хотя иногда приходил и к Виктору и жил у него по нескольку дней, не желая огорчать его отказом.</p>
          <p>Между тем к преподобному начали собираться многие, желавшие подвизаться вместе с ним в трудах иноческих. Таким образом был построен большой монастырь на средства боголюбивых мужей Сатурнина и Виктора. И был преподобный наставником и игуменом многих иноков, полезным учителем и мирянам, ибо руководил всех на путь спасения и словом, и примером добродетельной жизни своей. Преподобный был весьма милостив к бедным, так что, если иногда не имел ничего, что бы мог дать просившему, то снимал с себя одежду и отдавал ее; творил святый и многие другие богоугодные дела. Наконец, достигнув старости, приблизился к смерти. Созвав всю братию и преподав всем душеполезное наставление, святый Исаакий поставил игуменом вместо себя некоего честна́го мужа, проводившего жизнь святую, блаженного Далмата, по имени которого и обитель та впоследствии начала называться Далматскою.</p>
          <p>Потрудившись во многих богоугодных делах, преподобный Исаакий отошел ко Господу на вечный покой; на погребение его собрался весь город; честно́е тело его было положено в храме святаго первомученика Стефана; святая же душа его предстоит Престолу Пресвятой Троицы в лике святых и преподобных отцев и молит вместе с ними за нас Отца, и Сына, и Святаго Духа — Единого Бога в Троице, Которому воссылается слава вечно. Аминь.</p>
          <p>Кондак, глас 8:</p>
          <p>Яко угодник Божий верный, по Христове церкви ревностию разжегся, бразды Уалентовы удержав, пророчески тому о затворении церкве пагубную смерть предрекл еси преподобне. Темже присно моли о нас чтущих тя, Исаакие преподобне.</p>
        </ru>
      </text>
    </content>
  </feast>
</feasts>
